<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="prepare-creatingpartition">
  <?dbhtml filename="creatingpartition.html"?>

  <title>Créer une nouvelle partition</title>

  <!--Edit Me-->
  <para>Comme la plupart des autres systèmes d'exploitation, HLFS est
	habituellement installé dans une partition dédiée. L'approche
  recommandée pour la construction d'un système HLFS est d'utiliser une
	partition vide disponible ou, si vous avez assez d'espace non
	partitionné, d'en créer une. Néanmoins, un systèmeELFS (en fait même
	plusieurs systèmes HLFS) peuvent aussi être installés sur une partition
	déjà occupée par un autre système d'exploitation. Les différents
	systèmes cohabiteront en paix. Le document
  <ulink url="&hints-root;/lfs_next_to_existing_systems.txt"/> explique
  comment implémenter ceci alors que ce livre se base sur la méthode
	utilisant une partition vierge pour l'installation.</para>
  <!--End Edit Me-->

  <para>Un système minimal requiert une partition d'environ 1,3&nbsp;Go
	(giga octets). C'est suffisant pour conserver toutes les archives tar
	des sources et pour compiler tous les paquets. Néanmoins, si le
	système HLFS a pour but d'être un système Linux primaire, des logiciels
	supplémentaires seront probablement installés et réclameront une place
	supplémentaire (entre 2 et 3&nbsp;Go). Le système HLFS lui-même ne
  prendra pas tout cet espace. Une grande partie de cet espace est
	requis pour fournir un espace libre suffisant mais temporaire.
	Compiler des paquets peut demander beaucoup d'espace disque qui sera
	récupéré après l'installation du paquet.</para>

  <para>Parce qu'il n'y a pas toujours assez de mémoire vive (<foreignphrase>
	Random Access Memory</foreignphrase> ou RAM) disponible pour les
	processus de compilation, une bonne idée est d'utiliser une petite partition
	du disque comme espace d'échange. Cet espace est utilisé par le noyau pour 
	stocker des données rarement utilisées et pour laisser plus de place 
	disponible aux processus actifs. La partition d'échange pour un système HLFS
  peut être la même que celle utilisée par le système hôte, donc il n'est pas 
	nécessaire de créer une autre partition si votre système hôte a déjà cette 
	configuration.</para>

  <para>Lancez un programme de partitionnement de disques tel que
  <command>cfdisk</command> or <command>fdisk</command> avec une option en
  ligne de commande nommant le disque dur sur lequel la nouvelle partition
	sera créée&mdash;par exemple <filename class="devicefile">/dev/hda</filename> 
  pour un disque primaire  Integrated Drive Electronics (IDE). Créez une
	partition Linux native et, si nécessaire, une partition d'échange. Merci de vous 
	référer aux pages de man de
	<command>cfdisk</command> ou de <command>fdisk</command> si vous ne savez pas
	encore utiliser le programme.</para>

  <para>Rappelez-vous de la désignation de la nouvelle partition (par
	exemple <filename class="devicefile">hda5</filename>). 
	Ce livre y fera référence en tant que la partition HLFS. Rappelez-vous aussi 
	de la désignation de la partition d'échange Ces noms seront nécessaires après pour
	le fichier <filename>/etc/fstab</filename>.</para>

</sect1>
