<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-intro-how">
  <?dbhtml filename="how.html"?>

  <title>Comment construire un système LFS</title>

  <para>Le <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> explique l'installation
	d'un ensemble de paquets qui formera la suite de développement de base (ou 
	ensemble d'outils) utilisé pour construire le système réel dans le
	<xref linkend="chapter-building-system"/>.
	Certains de ces paquets sont nécessaires
	pour résoudre des dépendances circulaires&nbsp;&mdash; par exemple, pour
	compiler un compilateur, vous avez besoin d'un compilateur.</para>

  <para>Le <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> montre aussi à 
  l'utilisateur comment construire dans une première passe l'ensemble des
	outils, qu'on appellera <quote>ensemble d'outils embryon</quote>,
	incluant Binutils et GCC. L'étape suivante consiste à  construire la
	bibliothèque C avec <quote>l'ensemble d'outils embryon</quote>, puis un
  second ensemble d'outils, qu'on appellera <quote>ensemble d'outils
	cocon</quote>, sera lié à la bibliothèque C nouvellement installée. Le reste
  des paquets de <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> sont compilés
	en utilisant <quote>l'ensemble d'outils cocon</quote>. Lorsque ceci sera fait,
  le processus d'installation de HLFS ne dépendra plus de la distribution hôte,
	à l'exception du noyau en cours d'exécution.</para>

  <para>Cet effort consistant à isoler le nouveau système de la distribution
	hôte peut sembler excessif mais une explication technique complète est fournie 
  au début de <xref linkend="chapter-technotes"/>.</para>

  <para>Dans le <xref linkend="chapter-building-system"/>, le système HLFS
  complet est construit. Le programme <command>chroot</command>
	(changement de racine) est utilisé pour entrer dans un environnement
  virtuel et pour lancer un nouveau shell dont le répertoire racine sera
	initialisé à la partition HLFS. Ceci ressemble au redémarrage et à 
	la demande au noyau de monter la partition HLFS comme partition
	racine. Le système ne redémarre pas réellement mais change la racine
	parce que la création d'un système démarrable (amorçable) réclame un
	travail supplémentaire qui n'est pas encore nécessaire. L'avantage
	principal est que <quote>chroot</quote> permet à l'utilisateur de
	continuer à  utiliser l'hôte pendant la construction de HLFS. En
	attendant que la compilation d'un paquet se termine, un utilisateur
	peut passer sur une console virtuelle (VC) différente ou un bureau X
	et continuer à utiliser son ordinateur comme d'habitude.</para>

  <para>L'ensemble d'outils final, installés dans le
  <xref linkend="chapter-building-system"/>, sera appelé  <quote>l'ensemble 
	d'outils papillon</quote>. Cet ensemble d'outils, et les paquets qu'il
  compile, sont totalement indépendants des ensembles d'outils précédents et du
  système hôte.</para>

  <para>Pour terminer l'installation, les scripts de démarrage, le noyau 
	et le chargeur de démarrage seront paramétrés dans le
	<xref linkend="chapter-bootable"/>. Après que les étapes de ce livre ont été
	implémentées, l'ordinateur sera prêt à redémarrer dans le nouveau système
	HLFS.</para>

  <para>Ceci expose rapidement le processus. Des informations détaillées
	sur chaque étape sont traitées dans les chapitres suivants avec les
	descriptions des paquets. Les éléments qui peuvent sembler complexes
	seront clarifiés et tout ira à sa place, alors que le développeur
	s'embarquera pour l'aventure HLFS.</para>

</sect1>
