<chapter id="general-genlib">
<?dbhtml filename="genlib.html" dir="general"?>
<title>Bibliothèques générales</title>

<para>Les bibliothèques contiennent du code qui est souvent requis par
plus d'un programme. Ceci a l'avantage que chaque programme n'a pas besoin
de dupliquer du code (et donc de risquer d'introduire des bugs), ils ont
juste à appeler les fonctions des bibliothèques installées sur le
système. L'exemple le plus parlant est <application>glibc</application> qui est
installée avec le livre <acronym>LFS</acronym>. Elle contient toutes les
fonctions des bibliothèques <application>C</application> que les programmes
utilisent.</para>

<para>Il existe deux types de bibliothèques, statiques et partagées. Les
bibliothèques partagées (généralement <filename>libXXX.so</filename>) sont
chargées en mémoire à partir de la copie partagée au lancement (d'où le nom).
Les bibliothèques statiques (<filename>libXXX.a</filename>) sont liées dans
l'exécutable lui-même, rendant le fichier du programme plus gros. Assez souvent,
vous trouverez les deux copies, statique et partagée, de la même bibliothèque
sur votre système.</para>

<para>Généralement, vous avez juste besoin d'installer des bibliothèques
quand vous installez des logiciels qui réclament les fonctionnalités
que celles-ci procurent. Dans le livre <acronym>BLFS</acronym>, chaque package
est affiché avec une liste des dépendances (connues). Donc, vous pouvez savoir
quelles bibliothèques vous avez besoin avant d'installer le programme. Si vous
installez quelque chose sans utiliser les instructions BLFS, les fichiers
<filename>README</filename>  ou <filename>INSTALL</filename> contiennent
habituellement les détails des prérequis des programmes.</para>

<para>Il existe certaines bibliothèques qu'à peu près <emphasis>tout le
monde</emphasis> a besoin à un moment ou à un autre. Dans ce chapitre, nous
en faisons la liste, ainsi que quelques autres, et vous expliquons pourquoi
vous pourriez vouloir les installer.</para>

&openssl;
&pcre;
&popt;
&slang;
&libfam;
&libxml;
&libxml2;
&libxslt;
&readline;
&gmp;
&gdbm;
&GLib;
&GLib2;
&expat;
&libesmtp;
&aspell;
&guile;
&slib;
&gwrap;
&STLport;
&LZO;

</chapter>

