<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-intro-askforhelp">
  <?dbhtml filename="askforhelp.html"?>

  <title>Aide</title>

  <para>Si vous rencontrez une erreur ou si vous vous posez une question
  en travaillant avec ce livre, vérifiez la FAQ sur 
  <ulink url="&faq-root;#generalfaq"/>. Les questions y ont souvent des
  réponses. Si
  votre question n'a pas sa réponse sur cette page, essayez de trouver
  la source
  du problème. L'astuce suivante vous donnera quelques conseils pour
  cela&nbsp;: <ulink url="&hints-root;Errors"/>.</para>

  <para>Nous avons aussi une formidable communauté CLFS, volontaire pour
  offrir une
  assistance via les listes de discussion et IRC (voir la section
  <xref linkend="ch-intro-resources"/> de ce livre). Néanmoins, nous
  recevons plusieurs questions de support chaque jour et un grand nombre
  d'entre elles ont une réponse dans la FAQ et dans les listes de
  discussions. Pour que nous puissions vous offrir la meilleure
  assistance possible, vous devez faire quelques recherches de votre
  côté. Ceci nous permet de nous concentrer sur les besoins inhabituels.
  Si vos recherches ne vous apportent aucune solution, merci d'inclure
  toutes les informations adéquates (mentionnées ci-dessous) dans votre
  demande d'assistance.</para>

  <sect2>
    <title>Éléments à mentionner</title>

    <para>À part une brève explication du problème, voici les éléments
    essentiels à inclure dans votre demande d'aide&nbsp;:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>La version du livre que vous utilisez (dans ce cas, &version;)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La distribution hôte (et sa version) que vous utilisez pour créer
        CLFS</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>L'architecture de l'hôte et de la cible.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La valeur des variables d'environnement ${CLFS_HOST} et ${CLFS_TARGET}
        et, si cela s'applique, ${BUILD32}, ${BUILD64}, ${BUILDN32} et ${GCCTARGET}.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Le paquet ou la section où le problème a été
        rencontré</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Le message d'erreur exact ou le symptôme reçu. Voir 
        <xref linkend="ch-intro-askforhelp-compilation-problems"/> pour un exemple.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Notez si vous avez dévié du livre. Un changement de version de paquet ou même un 
        changement mineur sur une commande est considéré comme une déviation.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <note>
      <para>Dévier du livre ne signifie <emphasis>pas</emphasis> que nous
      n'allons pas vous aider. Après tout, CLFS est basé sur les préférences de
      l'utilisateur. Nous préciser les modifications effectuées sur la procédure
      établie nous aide à évaluer et à déterminer les causes probables de votre
      problème.</para>
    </note>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Problèmes avec le script configure</title>

    <para>Si quelque chose se passe mal lors de l'exécution du script
    <command>configure</command>, regardez le fichier
    <filename>config.log</filename> Ce fichier pourrait contenir les
    erreurs rencontrées lors de l'exécution de
    <command>configure</command> qui n'ont pas été affichées à l'écran.
    Incluez les lignes <emphasis>intéressantes</emphasis> si vous avez
    besoin d'aide.</para>

  </sect2>

  <sect2 id="ch-intro-askforhelp-compilation-problems">
    <title>Problèmes de compilation</title>

    <para>L'affichage à l'écran et le contenu de différents fichiers sont
    utiles pour déterminer la cause des problèmes de compilation.
    L'affichage de l'écran du script <command>configure</command> et de
    <command>make</command> peuvent être utiles. Il n'est pas nécessaire
    d'inclure la sortie complète mais incluez suffisamment
    d'informations intéressantes. Ci-dessous se trouve un exemple de
    type d'informations à inclure à partir de l'affichage écran de
    <command>make</command>&nbsp;:</para>

<screen><computeroutput>gcc -DALIASPATH=\"/mnt/clfs/usr/share/locale:.\"
-DLOCALEDIR=\"/mnt/clfs/usr/share/locale\"
-DLIBDIR=\"/mnt/clfs/usr/lib\"
-DINCLUDEDIR=\"/mnt/clfs/usr/include\" -DHAVE_CONFIG_H -I. -I.
-g -O2 -c getopt1.c
gcc -g -O2 -static -o make ar.o arscan.o commands.o dir.o
expand.o file.o function.o getopt.o implicit.o job.o main.o
misc.o read.o remake.o rule.o signame.o variable.o vpath.o
default.o remote-stub.o version.o opt1.o
-lutil job.o: In function `load_too_high':
/clfs/tmp/make-3.79.1/job.c:1565: undefined reference
to `getloadavg'
collect2: ld returned 1 exit status
make[2]: *** [make] Error 1
make[2]: Leaving directory `/clfs/tmp/make-3.79.1'
make[1]: *** [all-recursive] Error 1
make[1]: Leaving directory `/clfs/tmp/make-3.79.1'
make: *** [all-recursive-am] Error 2</computeroutput></screen>

    <para>Dans ce cas, beaucoup de personnes n'inclueraient que la
    section du
    bas</para>

<screen><computeroutput>make [2]: *** [make] Error 1</computeroutput></screen>

    <para>Cette information n'est pas suffisante pour diagnostiquer
    correctement le problème car il note seulement que quelque chose
    s'est mal passé, pas <emphasis>ce qui</emphasis> s'est mal passé. La
    section entière, comme dans l'exemple ci-dessus, est ce qui devrait
    être sauvée car la commande exécutée et le(s) message(s) d'erreur
    associé(s) sont inclus.</para>

    <para>Un excellent article sur les demandes d'aide sur Internet est
    disponible en ligne sur
     <ulink url="http://catb.org/~esr/faqs/smart-questions.html"/>. Lisez et
    suivez les astuces de ce document pour accroître vos chances
    d'obtenir l'aide dont vous avez besoin.</para>

  </sect2>

</sect1>
