<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-intro-how">
  <?dbhtml filename="how.html"?>

  <title>Comment construire un système CLFS</title>

  <para>Le système CLFS sera construit en utilisant une distribution
  Linux déjà installée (telle que Debian, Fedora, openSUSE ou Ubuntu). Ce
  système Linux existant (l'hôte) sera utilisé comme point de départ
  pour fournir certains programmes nécessaires, ceci incluant un
  compilateur, un éditeur de liens et un shell, pour construire le
  nouveau système. Sélectionnez l'option <quote>développement</quote>
  (<foreignphrase>development</foreignphrase>) lors de l'installation de
  la distribution pour disposer de ces outils.</para>

  <para>Alternativement à l'installation d'une distribution séparée
  complète sur votre machine, vous pouvez utiliser un LiveCD. La plupart des
  distribution offrent un LiveCD, qui fournissent un environnement sur lequel
  vous pouvez ajouter les outils nécessaires, ce qui vous permet de suivre
  sans problèmes les instructions de ce livre. Souvenez-vous que si vous
  redémarrez le liveCD, vous devrez reconfigurer l'environnement hôte avant de
  continuer votre construction.</para>

  <para>Le <xref linkend="chapter-partitioning"/> de ce livre décrit comment créer
  une nouvelle partition native Linux et un système de fichiers,
  c'est-à-dire un emplacement où le nouveau système CLFS sera compilé et installé. Le <xref linkend="chapter-getting-materials"/> explique quels paquets et
  correctifs ont besoin d'être téléchargés pour construire un système CLFS et comment les stocker sur le nouveau système de fichiers.
 <xref linkend="chapter-final-preps"/> traite de l'initialisation d'un environnement de travail approprié. Merci de lire 
 le <xref linkend="chapter-final-preps"/> attentivement car il explique plusieurs points 
 importants qu'un développeur doit savoir avant 
 de commencer à travailler sur le <xref linkend="chapter-cross-tools"/> et
  au-delà.</para>

  <para><xref linkend="chapter-cross-tools"/> explique l'installation des outils de compilation croisée qui seront construits sur l'hôte 
  mais qui pourront compiler des programmes qui se lancent sur la machine cible. Ces outils de compilation croisée seront utilisés pour 
  créer un système temporaire et minimal, qui sera la base de la construction du système CLFS 
  final. Certains de ces paquets sont 
  nécessaires pour résoudre des dépendances circulaires&mdash;par exemple, pour compiler un compilateur, vous avez besoin d'un 
  compilateur.</para>

  <para>La procédure de construction des outils de compilation croisée implique tout d'abord de construire et d'installer tous les outils 
  nécessaires pour créer un système de construction pour la machine cible. Avec ces outils de 
  compilation croisée, nous éliminons toute 
  dépendance de la chaîne d'outils par rapport à notre distribution hôte.</para>

  <para>Après avoir construit nos <quote>outils croisés</quote>, nous commençons à construire un 
  système opérationnel très minimal dans <filename class="directory">/tools</filename>,
  qui utilise l'ensemble d'outils croisés de <filename class="directory">/cross-tools</filename>.
  Une fois que le système temporaire est fini, nous effectuons quelques tâches
  supplémentaires pour préparer l'entrée dans cet environnement temporaire de
  construction, soit par un redémarrage soit en chrootant. Pour plus de détails
  sur la différence entre ces méthodes, voir <xref linkend="ch-temp-system-choose"/>.</para>

  <para>Dans le <xref linkend="chapter-building-system"/>, après avoir redémarr©
  ou s'être chrooté dans l'environnement de construction temporaire, on construit
  le système CLFS complet.</para>

  <para>Pour finir l'installation, plusieurs fichiers de configuration sont créés
  au <xref linkend="chapter-system-config"/>, et le noyau et le chargeur de
  démarrage sont paramétrés au <xref linkend="chapter-bootable"/>. Le
  <xref linkend="chapter-finalizing"/>
  contient des informations pour aller au-delà de l'expérience CLFS, plus loin que le livre. Après avoir effectué cette étape du livre, 
  l'ordinateur sera prêt à redémarrer dans le nouveau système CLFS.</para>

  <para>C'est en gros la procédure. Des informations détaillées sur chaque étape sont données dans les chapitres suivants, ainsi que les
  descriptions des paquets. Les points qui paraissent complexes seront clarifiés et 
  et tout prendra du sens au fur et à mesure que le lecteur se lance dans l'aventure CLFS.</para>

</sect1>
