<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-intro-resources">
  <?dbhtml filename="resources.html"?>

  <title>Ressources</title>

  <sect2 id="ch-intro-faq">
    <title>FAQ</title>

    <para>Si vous rencontrez des erreurs lors de la construction du
    système CLFS, si vous avez des questions ou si vous pensez qu'il y a
    une faute de frappe dans ce livre, merci de commencer par
    consulter la Foire aux Questions (FAQ) sur
    <ulink url="&faq-root;"/>.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="ch-intro-maillists" xreflabel="Chapitre 1 - Listes de diffusion">
    <title>Listes de diffusion</title>

    <para>Le serveur <uri>cross-lfs.org</uri> gère quelques
    listes de diffusion utilisées pour le développement du projet CLFS.
    Ces listes incluent, entre autres, les listes de développement et de
    support. Si la FAQ ne résout pas votre problème, vous pouvez chercher sur les listes CLFS sur les Archives Mail 
    <ulink url="http://www.mail-archive.com"/>.     Vous pouvez trouver les listes de diffusion par le lien suivant&nbsp;:</para>

    <para><ulink url="http://www.mail-archive.com/index.php?hunt=clfs"/></para>
    
    <para>Pour connaître les listes disponibles, les conditions
    d'abonnement, l'emplacement des archives et d'autres
    informations, allez sur
    
    <ulink url="&clfs-wiki;wiki/lists"/>.</para>

  </sect2>


  <sect2 id="ch-intro-newsserver">
    <title>Serveur de nouvelles</title>

    <para>LFS croisé ne maintient pas son propre serveur de nouvelles mais nous fournissons un accès via <uri>gmane.org</uri>
    <ulink url="http://gmane.org"/>. Si vous voulez vous abonner aux listes Cross-LFS par un lecteur de nouvelles, vous pouvez utiliser 
    <uri>gmane.org</uri>. Vous pouvez trouver la recherche gname pour CLFS avec le lien suivant&nbsp;:</para>

   <para><ulink url="http://dir.gmane.org/search.php?match=clfs"/></para>

  </sect2>

  <sect2 id="ch-intro-irc">
    <title>IRC</title>

    <para>Plusieurs membres de la communauté CLFS offrent une assistance
    sur le
    réseau IRC (Internet Relay Chat) de notre communauté. Avant d'utiliser ce support, merci de vous assurer qu'on n'a pas répondu à votre 
    question dans la FAQ CLFS ou dans les archives de la liste de diffusion. Vous pouvez trouver le réseau IRC sur 
    <uri>chat.freenode.net</uri>. Le canal de support pour lfs croisé se nomme #cross-lfs. Si vous avez besoin de montrer aux gens la sortie 
    de vos problèmes, merci d'utiliser <ulink url="http://pastebin.cross-lfs.org"/> et de vous référé au lien pastebin lorsque vous posez vos 
    questions.</para>

  </sect2>


  <sect2 id="ch-intro-mirrors" xreflabel="Chapitre 1 - Sites miroirs">
    <title>Sites miroirs</title>

    <para>Le projet CLFS a un bon nombre de miroirs configurés tout
    autour du monde pour faciliter l'accès au site web ainsi que le
    téléchargement des paquetages requis. Merci de visiter le site web
    de CLFS sur <ulink url="&clfs-wiki;wiki/mirrors"/> pour les miroirs de CLFS.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="ch-intro-contactinfo">
    <title>Contacts</title>

    <para>Merci d'envoyer toutes vos questions et commentaires sur les
    listes de diffusion CLFS (voir ci-dessus).</para>

  </sect2>

</sect1>
