<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="postlfs-filesystems-ext3">
  <?dbhtml filename="ext3.html"?>
  <sect1info>
    <othername>$LastChangedBy : randy $</othername>
    <date>$Date : 2007-04-04 21:42:53 +0200 (Wed, 04 Apr 2007) $</date>
  </sect1info>
  <title>Ext3</title>
  <para>Ext3 est un système de fichiers journalisé qui est une extension du
  système de fichiers ext2. Sa compatibilité est rétroactive avec l'ext2 et
  la conversion de l'ext2 en ext3 est facile.</para>
  <para>Vous n'avez pas besoin d'installer quoique ce soit pour utiliser l'ext3,
  tous les paquets nécessaires sont disponibles avec un système LFS de base.</para>
  <para>Lors de la construction du noyau, assurez-vous de compiler le support
  ext3. Si vous voulez que votre partition racine soit en ext3, compilez le 
  support ext3 en dur, sinon vous pouvez le compiler en module. Recompilez le
  noyau si besoin.</para>
  <para>Éditr votre <filename>/etc/fstab</filename>. Pour chaque partition que
  vous voulez convertir en ext3, éditez l'entrée pour la faire ressembler à la
  ligne suivante.</para>
<screen>
<literal>/dev/hd<replaceable>&lt;XX&gt;</replaceable> /mnt_point ext3 defaults 1 1</literal>
</screen>
  <para>Dans la ligne ci-dessus, remplacez
  <filename>/dev/hd<replaceable>&lt;XX&gt;</replaceable></filename> par la
  partition (par exemple, <filename>/dev/hda2</filename>),
  <filename class="directory">/mnt_point</filename> par le point de montage (par
  exemple <filename class="directory">/home</filename>). Le <option>1</option>
  du dernier champ garantit que la cohérence de la partition sera vérifiée
  pendant le processus de démarrage par le script <command>checkfs</command> 
  comme le recommande le mainteneur. Vous pouvez remplacer le type de système de
  fichiers <option>ext3</option> ci-dessus par <option>auto</option> si vous
  voulez vous assurer que la partition sera montée même si vous désactivez
  accidentellement le support ext3 du noyau.</para>
  <para>Pour chaque partition convertie en ext3 dans <filename>
  /etc/fstab</filename>, activer le journal de la partition en lançant la
  commande suivante.</para>
<screen role="root">
<userinput>tune2fs -j /dev/hd<replaceable>&lt;XX&gt;</replaceable></userinput>
</screen>
  <para>Remontez les partitions concernées ou redémarrez simplement si vous
  avez recompilé le noyau pour activer le support ext3.</para>
  <para>Plus d'informations sont disponibles sur <ulink
  url="http://www.zip.com.au/~akpm/linux/ext3/ext3-usage.html"/>. Ces
  informations sont encore pertinentes pour les noyaux 2.6.</para>
</sect1>
