<sect1 id="postlfs-filesystems-ext3">
<?dbhtml filename="ext3.html" dir="postlfs"?>
<title>Ext3</title>

<para>Ext3 est un système de fichiers journalisé qui est une extension du
système de fichiers ext2. La compatibilité descendante avec ext2 est là, et la
conversion de ext2 vers ext3 est trivial.</para>

<para>Vous n'avez pas besoin d'installer quoi que ce soit pour utiliser ext3,
tous les packages requis étant disponible dans un système LFS de base.</para>

<para>Lors de la construction du noyau, assurez-vous que vous avez compilé le
support ext3. Si vous voulez que votre partition root soit ext3, alors
compilez le support ext3 dans le noyau, sinon vous pouvez le compiler en tant
que module. Recompilez le noyau si nécessaire.</para>

<para>Editez votre <filename>/etc/fstab</filename>. Pour chaque partition que
vous voulez convertir en ext3, éditez l'entrée de façon à ce qu'il ressemble à
la ligne suivante.</para>

<para><userinput>/dev/hdXX /mnt_point ext3 defaults 1 0</userinput></para>

<para>Dans la ligne ci-dessus, remplacez <filename>/dev/hdXX</filename> par
votre partition (par exemple <filename>/dev/hda2</filename>), /mnt_point par le
point de montage (par exemple <filename>/home</filename>). Le 0 dans le dernier
champ assure que la partition ne sera pas vérifiée pour sa consistence lors du
démarrage par le script checkfs. Vous pouvez remplacer le type de système de
fichiers ext3 par auto si vous voulez vous assurer que la partition sera montée
si vous avez accidentellement oublié d'activer le support ext3 dans le noyau.
</para>

<para>Pour chaque partition que vous voulez convertir en ext3 dans /etc/fstab,
activez le journal pour la partition en lançant la commande suivante.</para>

<para><userinput>tune2fs -j /dev/hdXX</userinput></para>

<para>Remontez les partitions concernées, ou plus simplement, redémarrez si vous
avez recompilé le noyau pour activer le support ext3.</para>

<para>Plus d'informations est disponible sur <ulink
url="http://www.zip.com.au/~akpm/linux/ext3/ext3-usage.html"/></para>

</sect1>
