<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>
<chapter id="pst-typesetting">
  <?dbhtml filename="typesetting.html"?>
  <title>Typographie</title>
  <para>Ce chapitre inclut des applications <application>texlive</application>
  qui créent une sortie équivalente à de la typographie.</para>
  <para>Il y a deux routes différentes pour parcourir ce chapitre:</para>
  <para>Certain peuvent souhaiter utiliser l'installateur binaire, soit à cause de la
   complexité d'installation de tous <application>texlive</application> depuis les sources,
  ou car ils ne veulent qu'une partie du paquet, ou peut être car ils souhaitent mettre à jour
   seulement quand elles sont disponibles (les sources sont seulement mis à jour apprixamtivement 
   tous les 10 mois).
   Ces personnes peuvent commnencer par <xref linkend="tex-path"/> et ensuite suivre les instructions de <xref
  linkend="tl-installer"/> . Après l'installation, ils peuvent lancer
  <command>tlmgr</command> pour mettre à jour leur système.</para>
  <para>La plupart des personnes lisant BLFS souhaiteront construire depuis les sources.
  BLFS utilise pour commencer l'installation de <application>install-tl-unx</application> et ensuite utilise
  cela pour bootstrapper la construction. Actuellement, nous construisons la majeure partie de
  <application>texlive</application> <emphasis>sans</emphasis> une installation binaire,
  en ajoutant les fiohiers de texmf paquagés séparément dans la construction. Pour cela, commencez par  <xref linkend="tex-path"/>
  et ensuite aller à <xref linkend="texlive"/>qui installera la plupart de 
  <application>texlive</application>, avec <emphasis>tous</emphasis> les fichiers supportés.
  Une installation encore plus complète peut ensuite utilisée pour construire les parties manquantes de
  <application>texlive</application> : <xref
  linkend="asymptote"/>, <xref linkend="biber"/> et <xref linkend="xindy"/>.
  </para>
  <para>Coome les fichiers texmf (incluant la documentation, les polices, les scripts et les fichiers supportés)
  sont tous dans une seule archive, ce n'est pas pratique de limiter ce qui doit être extrait dans 
  une étape sensible (c'est à dire pour exclure un ou l'autre des moteurs typographiques) quand on construit 
   depuis les sources de cette manière.</para>
  <para>Dans tous les cas, BLFS installe dans
  <filename class="directory">/opt/texlive/&texlive-year;</filename> avec une seule exception
  pour deux bibliothèques qui sont installées dans
  <filename class="directory">/usr/lib</filename> pour la cohérence.</para> 

  <para>Aussi, merci de noter que texlive est publié annuellmeent, et que les mises à jours 
  de l'année précédentes vers l'année courante ne sont pas longtemps supportées. Si pour certaines
  raisons vous souhaitez garder des versions sur plusieurs années, pour beaucoup de choses vous pouvez
  monter l'ancien ou le nouveau système à /opt/texlive et corriger votre PATH si nécessaire.
  Cependant faire cela ne préservera pas des modifications dans
  <filename class="directory">texmf-local</filename> et si vous construisez depuis
  les sources et tentez de lancer une nouvelle version de 
  <application>biber</application> avec une ancienne version de <application>biblatex</application>
  cela ne fonctionnera malheureusement pas.</para>

  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="tex-path.xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="tl-installer.xml"/>
<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="texlive.xml"/>
<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="asymptote.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="biber.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="xindy.xml"/>
</chapter>
