<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>
<chapter id="pst-typesetting">
  <?dbhtml filename="typesetting.html"?>
  <title>Typographie</title>
  <para>Ce chapitre inclut des applications <application>texlive</application>
  qui créent une sortie équivalente à de la typographie.</para>
  <para>Il y a deux routes différentes pour parcourir ce chapitre:</para>
  <para>Certain peuvent souhaiter utiliser l'installateur binaire, soit à cause de la
   complexité d'installation de tous <application>texlive</application> depuis les sources,
  ou car ils ne veulent qu'une partie du paquet, ou peut être car ils souhaitent mettre à jour
   seulement quand elles sont disponibles (les sources sont seulement mis à jour annuellement).
   Ces personnes doivent suivre les instructions de <xref
  linkend="tl-installer"/> . Après l'installation, ils peuvent lancer
  <command>tlmgr</command> pour mettre à jour leur système.</para>
  <para>La plupart des personnes lisant BLFS souhaiteront construire depuis les souces. Vous pouvez
  soit le faire en utilisant BLFS, en commançant avec <application>install-tl-unx</application>,
  ou vous pouvez échapper completement les fichiers binaires et commencer avec
  <xref linkend="texpass1"/> qui installera la majeure partie de 
   <application>texlive</application>, avec <emphasis>tous</emphasis> les fichiers supportés.
  Cette presque-complète installation est ensuite utilisée pour construire deux parties
  restantes de <application>texlive</application>, xindy et asy (qui
  implique de recomplier tous les paquets, mais pas de tous les réinstaller).</para>
  <para>Coome les fichiers texmf (incluant la documentation, les polices, les scripts et les fichiers supportés)
  sont tous dans une seule archive, ce n'est pas pratique de limiter ce qui doit être extrait dans 
  une étape sensible (e.g. pour exclure un ou l'autre des moteurs typographiques).</para>
  <para>Après cela, les personnes construisant depuis les sources souhaiteront installer
    <xref linkend="biber"/>, qui est fourni séparément, pour compléter l'installation.
  </para>

  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="tl-installer.xml"/>
<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="texlive-pass1.xml"/>
<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="tex-path.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="texlive.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="biber.xml"/>
</chapter>
