<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-partitioning-aboutlfs">
  <?dbhtml filename="aboutlfs.html"?>

  <title>Configurando a Variável $LFS</title>

  <para>Ao longo deste livro, a variável de ambiente <envar>LFS</envar> será usada
muitas vezes. Você deveria se assegurar de que essa variável sempre está
definida no decorrer do processo de construção do LFS. Ela deveria ser
configurada para o nome do diretório onde você estará construindo seu
sistema LFS - nós usaremos <filename class="directory">/mnt/lfs</filename>
como um exemplo, porém você possivelmente escolha qualquer nome de diretório
que queira. Se você está construindo o LFS em uma partição separada, [então]
esse diretório será o ponto de montagem para a partição. Escolha um local de
diretório e configure a variável com o seguinte comando:</para>

<screen role="nodump"><userinput>export LFS=<replaceable>/mnt/lfs</replaceable></userinput></screen>

  <para>Ter essa variável configurada é benéfico naqueles comandos, tais como
<command>mkdir -v $LFS/tools</command>, que podem ser digitados
literalmente. O shell automaticamente substituirá <quote>$LFS</quote> por
<quote>/mnt/lfs</quote> (ou para o que a variável foi configurada) quando
processar a linha de comando.</para>

  <caution>
  <para>Não se esqueça de verificar se <envar>LFS</envar> está configurada sempre
que você deixar e entrar novamente no ambiente atual de trabalho (como
quando fizer um <command>su</command> para <systemitem
class="username">root</systemitem> ou outro(a) usuário(a)). Verifique se a
variável <envar>LFS</envar> está configurada apropriadamente com:</para>

<screen role="nodump"><userinput>echo $LFS</userinput></screen>

  <para>Tenha certeza de que a saída gerada mostra o caminho para o seu local de
construção do sistema LFS, o qual é <filename
class="directory">/mnt/lfs</filename> se o exemplo fornecido foi seguido. Se
a saída gerada estiver incorreta, [então] use o comando dado anteriormente
nesta página para configurar <envar>$LFS</envar> para o nome correto de
diretório.</para>
  </caution>

  <note><para>Uma maneira de assegurar que a variável <envar>LFS</envar> sempre esteja
configurada é a de editar o arquivo <filename>.bash_profile</filename> tanto
em seu diretório home pessoal quanto em
<filename>/root/.bash_profile</filename> e inserir o comando export
acima. Adicionalmente, o shell especificado no arquivo
<filename>/etc/passwd</filename> para todas(os) as(os) usuárias(os) que
precisam da variável <envar>LFS</envar> precisa ser o bash para assegurar
que o arquivo <filename>/root/.bash_profile</filename> seja incorporado como
parte do processo de login.</para>

  <para>Outra consideração é o método que é usado para logar no sistema
anfitrião. Se logando por intermédio de um gerenciador gráfico de tela,
[então] o <filename>.bash_profile</filename> do(a) usuário(a) normalmente
não é usado quando um terminal virtual for iniciado. Nesse caso, adicione o
comando export ao arquivo <filename>.bashrc</filename> para o(a) usuário(a)
e <systemitem class="username">root</systemitem>. Adicionalmente, algumas
distribuições usam um teste "if" e não executam as instruções do
<filename>.bashrc</filename> restantes para uma invocação não interativa do
bash. Certifique-se de colocar o comando export antes do teste para uso não
interativo.</para>

  </note>

</sect1>
