<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-partitioning-creatingpartition">
  <?dbhtml filename="creatingpartition.html"?>

  <title>Criando uma Nova Partição</title>

  <para>Como a maior parte dos outros sistemas operacionais, o LFS geralmente é
instalado em uma partição dedicada. A abordagem recomendada para construir
um sistema LFS é a de usar uma partição disponível vazia ou, se você tiver
espaço suficiente não particionado, criar uma.</para>

  <para>Um sistema mínimo exige uma partição com cerca de dez (10) gigabytes
(GB). Isso é suficiente para armazenar todos os tarballs dos fontes e
compilar os pacotes. Entretanto, se o sistema LFS for concebido para ser o
sistema Linux principal, [então] aplicativos adicionais provavelmente serão
instalados os quais exigirão espaço adicional. Uma partição de trinta (30)
GB é um tamanho razoável para permitir o crescimento. O sistema LFS em si
não ocupará esse espaço todo. Uma boa parte dessa exigência é para fornecer
armazenamento temporário livre suficiente. Adicionalmente, a compilação de
pacotes pode exigir um monte de espaço de disco que será recuperado após o
pacote ser instalado.</para>

  <para>Como nem sempre existe Memória de Acesso Aleatório (RAM) suficiente
disponível para processos de compilação, é uma boa ideia usar uma pequena
partição de disco como espaço de <systemitem
class="filesystem">swap</systemitem>. Ele é usado pelo kernel para armazenar
dados raramente usados e deixa mais memória disponível para processos
ativos. A partição de <systemitem class="filesystem">swap</systemitem> para
um sistema LFS pode ser a mesma que aquela usada pelo sistema anfitrião,
caso no qual não é necessário criar outra.</para>

  <para>Inicie um aplicativo de particionamento de disco como o
&quot;<command>cfdisk</command>&quot; ou o
&quot;<command>fdisk</command>&quot; com uma opção de linha de comando
indicando o disco rígido no qual a nova partição será criada&mdash;por
exemplo &quot;<filename class="devicefile">/dev/sda</filename>&quot; para a
unidade primária de disco. Crie uma partição nativa do &quot;Linux&quot; e
uma partição &quot;<systemitem class="filesystem">swap</systemitem>&quot;,
se necessária. Por favor, recorra a &quot;<ulink role='man'
url='&man;cfdisk.8'>cfdisk(8)</ulink>&quot; ou a &quot;<ulink role='man'
url='&man;fdisk.8'>fdisk(8)</ulink>&quot; se você ainda não sabe como usar
os aplicativos.</para>

  <note><para>Para usuários experientes, outros esquemas de partição são possíveis. O novo
sistema LFS pode estar em um vetor de software <ulink
url="&blfs-book;postlfs/raid.html">RAID</ulink> ou em um volume lógico
<ulink url="&blfs-book;postlfs/aboutlvm.html">LVM</ulink>. Entretanto,
algumas dessas opções exigem um <ulink
url="&blfs-book;postlfs/initramfs.html">initramfs</ulink>, o que é um tópico
avançado. Essas metodologias de particionamento não são recomendadas para
usuárias(os) do LFS pela primeira vez.</para></note>

  <para>Lembre-se da designação da nova partição (por exemplo, <filename
class="devicefile">sda5</filename>). Este livro se referirá a essa como a
partição do LFS. Lembre-se também da designação da partição <systemitem
class="filesystem">swap</systemitem>. Esses nomes serão necessários
posteriormente para o arquivo <filename>/etc/fstab</filename>.</para>

  <sect2>
  <title>Outros Problemas de Partição</title>

  <para>Solicitações de conselhos a respeito de particionamento do sistema
frequentemente são postados nas listas de discussão do LFS. Esse é um tópico
altamente subjetivo. O padrão para a maioria das distribuições é o de usar a
unidade inteira com a exceção de uma pequena partição de swap. Isso não é
ideal para o LFS por várias razões. Isso reduz flexibilidade; torna o
compartilhamento de dados entre múltiplas distribuições ou construções do
LFS mais difícil; torna as cópias de segurança mais demoradas; e podem
desperdiçar espaço de disco devido à alocação ineficiente de estruturas do
sistema de arquivos.</para>

    <sect3>
    <title>A Partição Raiz</title>

    <para>Uma partição raiz do LFS (não confundir com o diretório <filename
class="directory">/root</filename>) de vinte (20) gigabytes é uma boa
escolha para a maior parte dos sistemas. Ela fornece espaço suficiente para
construir o LFS e a maior parte do BLFS, mas é pequena o suficiente de forma
que múltiplas partições podem ser criadas facilmente para experimentação.</para> </sect3>

    <sect3>
    <title>A Partição Swap</title>

    <para>A maioria das distribuições automaticamente cria uma partição
swap. Geralmente o tamanho recomendado da partição swap é o de cerca de o
dobro da quantidade de RAM física, entretanto isso raramente é
necessário. Se o espaço de disco for limitado, [então] mantenha a partição
swap com dois (2) gigabytes e monitore a quantidade de troca de disco.</para>

    <para>Se você quiser usar o recurso da hibernação do Linux (suspend-to-disk),
copia o conteúdo da RAM para a partição swap antes de desligar a
máquina. Nesse caso o tamanho da partição swap deveria ser pelo menos tão
grande quanto a RAM instalada do sistema.</para>

    <para>O uso de swap nunca é bom. Para unidades rígidas mecânicas você geralmente
pode dizer se um sistema está usando swap simplesmente monitorando a
atividade do disco e observando como o sistema reage a comandos. Com um SSD
você não estará apta(o) a monitorar swap, porém você consegue dizer quanto
espaço de swap está sendo usado executando os aplicativos
<command>top</command> ou <command>free</command>. O uso de um SSD para uma
partição swap deveria ser evitado se possível. A primeira reação em caso de
uso de swap deveria ser verificar se existe um comando irracional como
tentar editar um arquivo de cinco gigabytes. Se o uso de swap se tornar uma
ocorrência recorrente, [então] a melhor solução é a de comprar mais RAM para
seu sistema.</para> </sect3>

    <sect3>
    <title>A Partição de Bios Grub</title>

    <para>Se o <emphasis>disco de inicialização</emphasis> tiver sido particionado com
a Tabela de Partição GUID (GPT), então uma partição pequena, tipicamente um
(1) MB, precisa ser criada se ela já não existir. Essa partição não é
formatada, porém precisa estar disponível para o GRUB usar durante a
instalação do carregador de inicialização. Essa partição normalmente será
rotulada de 'BIOS Boot' se usar o <command>fdisk</command> ou terá um código
de <emphasis>EF02</emphasis> se usar o comando <command>gdisk</command>.</para>

    <note><para>A Partição de Bios Grub precisa estar na unidade que o BIOS usa para
inicializar o sistema. Essa não é necessariamente a unidade que mantém a
partição raiz do LFS. Os discos em um sistema possivelmente usem tipos
diferentes de tabela de partição. A necessidade da partição de Bios Grub
depende apenas do tipo de tabela de partição do disco de inicialização.</para></note>
    </sect3>

    <sect3>
    <title>Partições de Conveniência</title>

    <para>Existem várias outras partições que não são exigidas, porém deveriam ser
consideradas ao se projetar um layout de disco. A lista seguinte não é
abrangente, mas é entendida como um guia.</para>

    <itemizedlist>

      <listitem><para>/boot &ndash; Altamente recomendada. Use essa partição para armazenar os
kerneis e outras informações de inicialização. Para minimizar potenciais
problemas de inicialização com discos maiores, torne essa a primeira
partição física na sua primeira unidade de disco. Um tamanho de partição de
duzentos (200) megabytes é adequado.</para></listitem>

      <listitem><para>/boot/efi &ndash; A Partição do Sistema EFI, a qual é necessária para
inicializar o sistema com UEFI. Leia-se <ulink
url="&blfs-book;postlfs/grub-setup.html">a página do BLFS</ulink> para
detalhes.</para></listitem>

      <listitem><para>/home &ndash; Altamente recomendada. Compartilhe seu diretório home e
personalizações de usuário(a) entre múltiplas distribuições ou construções
do LFS. O tamanho geralmente é bastante grande e depende do espaço de disco
disponível.</para></listitem>

      <listitem><para>/usr &ndash; No LFS, <filename class="directory">/bin</filename>, <filename
class="directory">/lib</filename> e <filename
class="directory">/sbin</filename> são links simbólicos para seus homólogos
em <filename class="directory">/usr</filename>. Assim <filename
class="directory">/usr</filename> contém todos os binários necessários para
o sistema executar. Para o LFS, uma partição separada para <filename
class="directory">/usr</filename> normalmente não é necessária. Se, de
qualquer maneira, você criá-la, [então] você deveria tornar uma partição
grande o suficiente para acomodar todos os aplicativos e bibliotecas no
sistema. A partição raiz pode ser bem pequena (talvez apenas um gigabyte)
nessa configuração, de forma que ela seja adequada para um "thin client" ou
estação de trabalho sem disco (onde <filename
class="directory">/usr</filename> é montado a partir de um servidor
remoto). Entretanto, você deveria estar ciente de que um initramfs (não
coberto pelo LFS) será necessário para inicializar um sistema com partição
<filename class="directory">/usr</filename> separada.</para></listitem>

      <listitem><para>/opt &ndash; Esse diretório é mais útil para o BLFS onde múltiplos pacotes
grandes como o KDE ou o Texlive podem ser instalados sem embutir os arquivos
na hierarquia /usr. Se usado, 5 a 10 gigabytes geralmente é adequado.</para>
      </listitem>

      <listitem revision='sysv'><para>/tmp &ndash; Uma partição separada /tmp é rara, mas útil ao se configurar um
"thin client". Essa partição, se usada, geralmente não precisará exceder um
par de gigabytes. Se você tiver RAM suficiente, você consegue montar um
<systemitem class='filesystem'>tmpfs</systemitem> no /tmp para tornar o
acesso a arquivos temporários mais rápido.</para></listitem>

      <listitem revision='systemd'><para>/tmp &ndash; Por padrão, o systemd monta um <systemitem
class='filesystem'>tmpfs</systemitem> aqui. Se você quiser substituir esse
comportamento, siga <xref linkend='systemd-no-tmpfs'/> quando configurar o
sistema LFS.</para></listitem>

      <listitem><para>/usr/src &ndash; Essa partição é muito útil para disponibilizar um local
para armazenar os arquivos fonte do BLFS e compartilhá-los entre construções
do LFS. Ela também pode ser usada como um local para construir pacotes do
BLFS. Uma partição razoavelmente grande de 30 a 50 gigabytes fornece
abundância de espaço.</para></listitem>

    </itemizedlist>

    <para>Qualquer partição separada que você queira montada automaticamente quando o
sistema iniciar precisa ser especificada no arquivo
<filename>/etc/fstab</filename>. Detalhes a respeito do como especificar
partições serão discutidos na <xref linkend="ch-bootable-fstab"/>.</para>

    </sect3>
  </sect2>
</sect1>
