<sect1 id="ch03-creatingpart">
<title>Créer une nouvelle partition</title>
<?dbhtml filename="creatingpart.html" dir="chapter03"?>

<para>Pour construire notre nouveau système Linux, nous allons avoir besoin
de place: une partition de disque vide. Si vous n'avez pas de partition libre,
et aucune place sur tous vos disques durs pour en créer une, alors vous
pouvez créer LFS sur la même partition que celle où votre distribution courante est
installée. Cette procédure n'est pas recommandée pour une première installation
de LFS, mais si vous êtes en manque de place disque, et que vous êtes courageux,
jetez un oeil sur l'astuce
<ulink url="&hints-root;lfs_next_to_existing_systems.txt"/>.</para>

<para>Pour un système minimal, vous aurez besoin d'une partition d'environ 1Go.
C'est suffisant pour stocker toutes les archives tar et pour compiler tous les
packages. Mais si vous avez l'intention d'utiliser le système LFS comme système
principal, vous voudrez probablement installer des logiciels supplémentaires et
vous aurez alors besoin de plus d'espace, autour de 2 à 3 Go.</para>

<para>Comme nous n'avons jamais assez de RAM dans notre système, c'est une bonne
idée d'utiliser une petite partition disque en tant qu'espace d'échange (swap)
-- cet espace est utilisé par le noyau pour stocker des données rarement utilisées
afin de faire de la place en mémoire pour des choses plus urgentes. La partition
swap de votre système LFS peut être la même que celle de votre système hôte,
de façon à ce que vous n'ayez pas à en créer une autre si votre système hôte
en utilise déjà une.</para>

<para>Démarrez le programme <filename>cfdisk</filename> avec comme argument le
nom du disque dur sur lequel la nouvelle partition doit être créée -- par
exemple <filename>/dev/hda</filename> pour le disque primaire IDE. Créez
une partition native Linux, et si nécessaire une partition swap. Référez-vous
à la page man de <filename>cfdisk</filename> si vous ne savez pas encore
utiliser ce programme.</para>

<para>Rappellez-vous la désignation de votre nouvelle partition -- quelque
chose comme <filename>hda5</filename>. Ce livre s'y référera comme la partition
LFS. Si, maintenant, vous avez aussi une partition swap, rappelez-vous aussi sa
désignation. Ces noms seront nécessaires plus tard pour le fichier
<filename>/etc/fstab</filename>.</para>

</sect1>

