<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="materials-introduction">
<title>Introduction</title>
<?dbhtml filename="introduction.html"?>

<para>Ce chapitre contient une liste de paquets à télécharger pour
construire un système Linux basique. Les versions indiquées sont celles
dont le bon fonctionnement à été vérifié, et le livre suppose 
leur utilisation. Nous vous recommandons fortement de ne pas
utiliser de versions plus récentes, car les commandes de compilation 
pourraient ne plus être adaptées, et ces versions pourraient poser des problèmes 
nécessitant des solutions spécifiques.
Ces solutions sont développées et stabilisées dans la version de
développement du livre.</para>

<para>Les sites de téléchargements pourraient ne pas être toujours
accessibles. Si un site a changé depuis la publication
de ce livre, Google (<ulink url="http://www.google.com/"/>) se révèle être un outil de
recherche puissant pour la plupart des paquets. Si cette recherche n'a pas
 de succès, essayez un autre moyen de téléchargement, dont il est question sur <ulink
url="&lfs-root;lfs/packages.html"><phrase condition ="pdf">&lfs-root;
lfs/packages.html</phrase></ulink>.</para>

<para>Les paquets et les correctifs téléchargés devraient être stockés dans 
un endroit facilement accessible durant toute la construction. Un
répertoire de travail est aussi requis pour déballer les sources et pour la construction. 
Le répertoire <filename class="directory">$LFS/sources</filename> peut être
utilisé à la fois comme emplacement de stockage pour les archives tar et
les correctifs, mais également comme répertoire de travail. En utilisant ce répertoire, les
éléments requis seront situés sur la partition LFS, et donc disponibles à
toutes les étapes du processus de construction.</para>

<para>Pour créer ce répertoire, exécutez en tant qu'utilisateur
<emphasis>root</emphasis> la commande suivante, avant de commencer la session de
téléchargement&nbsp;:</para>

<screen role="nodump"><userinput>mkdir -v $LFS/sources</userinput></screen>

<para>Rendez ce répertoire sticky et autorisez l'écriture.
<quote>Sticky</quote> signifie que même si plusieurs utilisateurs peuvent
écrire dans un répertoire, seul le propriétaire d'un fichier peut le supprimer.
La commande ci-dessous active les
droits d'écriture et sticky&nbsp;:</para>

<screen role="nodump"><userinput>chmod -v a+wt $LFS/sources</userinput></screen>

</sect1>

