<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="materials-introduction">
  <?dbhtml filename="introduction.html"?>

  <title>Introduction</title>

  <para>Ce chapitre inclut une liste de paquets devant être téléchargés
  pour construire un système Linux basique. Les numéros de versions
  affichés correspondent aux versions des logiciels qui, selon nous,
  fonctionnent à coup sûr. Ce livre est basé sur leur utilisation. Nous vous
  recommandons fortement de ne pas utiliser de versions supérieures car
  les commandes de construction pour une version pourraient ne pas
  fonctionner avec une version plus récente. Les versions plus récentes
  pourraient aussi avoir des problèmes nécessitant des contournements.
  Ces derniers seront développés et stabilisés dans la version de
  développement du livre.</para>

  <para>Il se peut que les emplacements de téléchargement ne soient pas
  toujours accessibles. Si un emplacement de téléchargement a  changé
  depuis la publication de  ce  livre, google (<ulink url="http://www.google.com/"/>) offre un moteur de recherche
  utile pour la plupart des paquets. Si cette recherche est
  infructueuse, essayez un des autres moyens de téléchargement
  disponible sur <ulink url="&lfs-root;lfs/packages.html#packages"/>. </para>

  <para>Les paquets et les correctifs téléchargés doivent être stockés
  quelque part où ils seront facilement disponibles pendant toute la
  construction. Un répertoire fonctionnel est aussi requis pour déballer
  les sources et pour les construire. Vous pouvez utiliser le répertoire
  <filename class="directory">$LFS/sources</filename> à la fois comme
  emplacement de stockage pour les archives tar et les correctifs, mais
  aussi comme répertoire fonctionnel. En utilisant ce répertoire, les éléments
  requis seront situés sur la partition LFS et seront disponibles à
  toutes les étapes du processus de construction.</para>

  <para>Pour créer ce répertoire, lancez, en tant qu'utilisateur
  <systemitem class="username">root</systemitem>, avant de commencer la
  session de téléchargement&nbsp;:</para>

<screen role="nodump"><userinput>mkdir -v $LFS/sources</userinput></screen>

  <para>Donnez le droit d'écriture et le droit sticky sur ce répertoire.
  <quote>Sticky</quote> signifie que même si de nombreux utilisateurs
  peuvent écrire sur un répertoire, seul le propriétaire du fichier
  peut supprimer ce fichier à l'intérieur du répertoire sticky. La
  commande suivante activera les droits d'écriture et sticky&nbsp;:</para>

<screen role="nodump"><userinput>chmod -v a+wt $LFS/sources</userinput></screen>

  <para>Une manière simple de télécharger tous les paquets et les correctifs
  est d'utiliser <ulink url="../wget-list">wget-list</ulink> comme entrée
  pour <command>wget</command>. Par exemple&nbsp;:</para>

<screen role="nodump"><userinput>wget -i wget-list -P $LFS/sources</userinput></screen> 

  <para>En outre, à partir de LFS-7.0, un fichier séparé,
  <ulink url="../md5sums">md5sums</ulink>, peut être utilisé pour vérifier que 
  tous les paquets sont disponibles avant de continuer. Mettez ce fichier
  dans <filename class="directory">$LFS/sources</filename> et lancez&nbsp;:</para>

<screen role="nodump"><userinput>pushd $LFS/sources
md5sum -c md5sums
popd</userinput></screen> 

</sect1>
