<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="materials-introduction">
<title>Introduction</title>
<?dbhtml filename="introduction.html"?>

<para>Ci-dessous se trouve une liste des packages que vous devez télécharger
pour construire un système Linux basique. Les numéros de version indiqués
correspondent aux versions de logiciel, <emphasis>connues</emphasis> pour
fonctionner et sur lesquelles ce livre est basé. Si vous n'êtes pas un
utilisateur LFS expérimenté, nous vous recommandons de ne pas essayer de
nouvelles versions car les commandes de construction pour une version
pourraient ne pas foncionner avec une version plus récente. De même, il y a
souvent une bonne raison de ne pas utiliser la dernière version à cause de
problèmes connus mais non résolus.</para>

<para>Toutes les URL réfèrent à la page du projet sur <ulink
url="http://www.freshmeat.net/"/>, si celle-ci existe. Les pages Freshmeat vous
donneront un accès simple aux sites de téléchargement officiel ainsi qu'aux
sites web des projets, à leurs listes de diffusion, FAQ, journaux de
modifications, etc.</para>

<para>Nous ne pouvons pas vous garantir que ces emplacements de téléchargement
sont toujours disponibles. Au cas où un emplacement a changé depuis la sortie
de ce livre, merci d'utiliser Google. Si vous n'y parvenez pas ainsi, vous
pouvez consulter la page des erreurs de ce livre sur <ulink
url="&lfs-root;lfs/print/"/> ou, encore mieux, essayer un des autres moyens de
téléchargement listés sur <ulink url="&lfs-root;lfs/packages.html"/>.</para>

<para>Vous aurez besoin de stocker tous les packages et les
correctifs quelque part disponible facilement tout au long de la construction.
Vous aurez aussi besoin d'un répertoire où vous pourrez déballer les sources et
les construire. Utiliser <filename>$LFS/sources</filename> comme emplacement de
stockage des archives tar et des correctifs est une bonne idée. Ce répertoire
peut <emphasis>aussi</emphasis> servir de répertoire de travail. De cette
façon, tout sera situé sur la partition LFS et sera disponible à tout moment
pendant le processus de construction.</para>

<para>Donc, vous pouvez exécuter, en tant qu'utilisateur
<emphasis>root</emphasis>, la commande suivante avant de commencer les
téléchargements&nbsp;:</para>

<screen><userinput>mkdir $LFS/sources</userinput></screen>

<para>Et donnez le droit d'écriture à votre utilisateur standard sur ce
répertoire car vous n'allez pas, à priori, télécharger en tant que
<emphasis>root</emphasis>&nbsp;:</para>

<screen><userinput>chmod a+wt $LFS/sources</userinput></screen>

<!--
<para>For your convenience the top of the list contains a link to a file
you can use with the <ulink url="http://wget.sunsite.dk">wget</ulink>
program. Using this file and the <command>wget</command> program will
make it easy to download all the files at once, rather than downloading each
and every individual file manually.</para>
-->

</sect1>
