<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="materials-introduction">
<title>Introduction</title>
<?dbhtml filename="introduction.html"?>

<para>Ce chapitre inclut une liste de paquets devant être téléchargés pour
construire un système Linux basique. Les numéros de versions affichés
correspondent aux versions des logiciels qui, selon nous, fonctionnent à coup sûr. Le
livre est basé sur leur utilisation. Nous vous recommandons fortement de ne pas
utiliser de versions supérieures car les commandes de construction pour une
version pourraient ne pas fonctionner avec une version plus récente. Les
versions plus récentes pourraient aussi avoir des problèmes nécessitant des
contournements. Ces derniers seront développés et stabilisés dans la version de
développement du livre.</para>

<para>Les emplacements de téléchargements pourraient ne pas être toujours
accessibles. Si un emplacement de téléchargement a changé depuis la publication
de ce livre, Google (<ulink url="http://www.google.com/"/>) fournit un outil de
recherche puissant pour la plupart des paquets. Si cette recherche n'a pas
 de succès, essayez un autre moyen de téléchargement, disponibles sur <ulink
url="&lfs-root;lfs/packages.html"><phrase condition ="pdf">&lfs-root;
lfs/packages.html</phrase></ulink>.</para>

<para>Les paquets et les correctifs téléchargés doivent être stockés quelque 
part où ils seront facilement disponibles pendant toute la construction. Un
répertoire fonctionnel est aussi requis pour déballer les sources et pour les
construire. Le répertoire <filename class="directory">$LFS/sources</filename> peut être
utilisé à la fois comme emplacement de stockage pour les archives tar et
les correctifs, mais aussi comme répertoire fonctionnel. En utilisant ce répertoire, les
éléments requis seront situés sur la partition LFS et seront disponibles à
toutes les étapes du processus de construction.</para>

<para>Pour créer ce répertoire, lancez, en tant qu'utilisateur
<emphasis>root</emphasis>, la commande suivante, avant de commencer la session de
téléchargement&nbsp;:</para>

<screen role="nodump"><userinput>mkdir -v $LFS/sources</userinput></screen>

<para>Donnez le droit d'écriture et le droit sticky sur ce répertoire.
<quote>Sticky</quote> signifie que même si de nombreux utilisateurs peuvent
d'écrire sur un répertoire, seul le propriétaire du fichier peut supprimer ce
fichier à l'intérieur du répertoire sticky. La commande suivante activera les
droits d'écriture et sticky&nbsp;:</para>

<screen role="nodump"><userinput>chmod -v a+wt $LFS/sources</userinput></screen>

</sect1>

