<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="ch-scatter-administrativa">
<title>Ressources</title>
<?dbhtml filename="resources.html"?>


<sect2 id="ch-scatter-faq">
<title>FAQ</title>

<para>Si vous rencontrez des erreurs lors de la construction de votre système
LFS, si vous avez des questions ou si vous pensez avoir trouvé une erreur de
français dans ce livre, merci de commencer par consulter la
<acronym>FAQ</acronym> (Foire aux Questions) sur <ulink
url="&faq-root;"/>.</para>

</sect2>


<sect2 id="ch-scatter-irc">
<title>IRC</title>

<para>Plusieurs membres de la communauté LFS offrent une assistance sur le
réseau IRC (Internet Relay Chat) de notre communauté. Avant d'utiliser ce mode
de support, nous vous demandons au moins de consulter la FAQ LFS (voir
ci-dessus) ainsi que les archives des listes de diffusion (voir ci-dessous)
pour tenter de trouver une réponse à votre question. Vous trouverez le réseau
IRC à l'adresse <emphasis>irc.linuxfromscratch.org</emphasis> ou 
<emphasis>irc.linux-phreak.net</emphasis>, port 6667. Le canal du support se
nomme #LFS-support.</para>

</sect2>


<sect2 id="ch-scatter-maillists" xreflabel="Chapitre 1 - Listes de diffusion">
<title>Listes de diffusion</title>

<para>Le serveur <emphasis>linuxfromscratch.org</emphasis> gère quelques listes
de diffusion utilisées pour le développement du projet LFS. Ces listes
incluent, entre autres, les listes de développement et de support.</para>

<para>Pour connaître les listes disponibles, comment s'y abonner, où 
se trouvent leurs archives, allez sur <ulink url="&lfs-root;mail.html"/>.</para>

</sect2>


<sect2 id="ch-scatter-newsserver">
<title>Serveur de nouvelles</title>

<para>Toutes les listes de diffusion gérées par
<emphasis>linuxfromscratch.org</emphasis> sont aussi accessibles via le serveur
NNTP. Tous les messages envoyés sur une liste de diffusion sont copiés dans le
groupe de nouvelles correspondant, et vice versa.</para>

<para>Le serveur de nouvelles est disponible sur
<emphasis>news.linuxfromscratch.org</emphasis>.</para>

</sect2>


<sect2 id="ch-scatter-wiki">
<title>Wiki</title>

<para>Pour plus d'informations sur un paquetage, les mises à jour de versions,
les astuces, les expériences personnelles, et ainsi de suite, voir le Wiki
LFS sur <ulink url="&wiki-root;"/>. Pour aider d'autres personnes, vous pouvez
ajouter vos propres informations ici aussi.</para>

</sect2>


<sect2 id="ch-scatter-references">
<title>Références</title>

<para>Si vous avez besoin d'informations plus détaillées sur les paquetages, vous
trouverez des indications très utiles sur cette page&nbsp;:
<ulink url="http://www.109bean.org.uk/LFS-references.html"/>.</para>

</sect2>


<sect2 id="ch-scatter-mirrors" xreflabel="Chapitre 1 - Sites miroirs">
<title>Sites miroirs</title>

<para>Le projet LFS a un bon nombre de miroirs configurés tout autour du
monde pour faciliter l'accès au site web ainsi que le téléchargement des 
paquetages requis. Merci de visiter le site web sur <ulink url="&lfs-root;"/>
pour obtenir une liste des miroirs à jour.</para>

</sect2>


<sect2 id="ch-scatter-contactinfo">
<title>Contacts</title>

<para>Merci d'envoyer toutes vos questions et commentaires sur les listes
de diffusion LFS (voir ci-dessus).</para>

</sect2>


</sect1>
