<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="prepare-askforhelp">
<title>Demander de l'aide</title>
<?dbhtml filename="askforhelp.html"?>

<para>Si vous rencontrez un problème en travaillant sur ce livre, vous devez
tout d'abord vérifier la FAQ sur <ulink url="&faq-root;"/>. Souvent, votre
question a déjà une réponse là-bas. Si ce n'est pas le cas, vous devez essayer
de trouver la source du problème. L'astuce suivant vous donne quelques idées
pour réaliser ceci&nbsp;: <ulink url="&hints-root;errors.txt"/>.</para>

<para>Si tout ceci échoue, vous verrez que la plupart des personnes sur IRC et
sur les listes de diffusion (voir <xref
linkend="ch-scatter-administrativa"/>) souhaitent vous aider. Mais pour les
assister dans leur diagnostique et dans la résolution de votre problème,
incluez toute information pertinente dans votre demande d'aide.</para>

<sect2>
<title>Éléments à mentionner</title>
 
<para>En dehors d'une explication brève de votre problème, les éléments
essentiels à inclure dans votre demande sont&nbsp;:</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>la version du livre que vous utilisez (donc
&version;)&nbsp;;</para></listitem>
<listitem><para>la distribution et la version de l'hôte que vous utilisez pour
construire LFS&nbsp;;</para></listitem>
<listitem><para>le package ou la section vous causant des
soucis&nbsp;;</para></listitem>
<listitem><para>le message d'erreur ou le symptôme exact que vous
obtenez&nbsp;;</para></listitem>
<listitem><para>si vous avez dévié, même légèrement, du livre.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>Notez que dire que vous avez dévié du livre ne signifie pas que nous ne
vous aiderons pas. Après tout, LFS est une question de choix. Cela nous
aidera simplement à apercevoir les causes possibles de votre problème.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Problèmes avec configure</title>

<para>When something goes wrong during the stage where the configure script
is run, look through the <filename>config.log</filename> file. This file
may contain errors encountered during configure which weren't printed to
the screen. Include those relevant lines if you decide to ask for
help.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Compile problems</title>

<para>Pour nous aider à trouver la cause de votre problème, la sortie écran et
le contenu de nombreux fichiers sont tous les deux très utiles. La sortie écran
du script configure et de l'exécution de make sont aussi très importantes.
N'incluez pas directement tout mais incluez ce qu'il faut. Comme exemple, voici
une partie de la sortie écran de make&nbsp;:</para>

<screen>gcc -DALIASPATH=\"/mnt/lfs/usr/share/locale:.\"
-DLOCALEDIR=\"/mnt/lfs/usr/share/locale\" -DLIBDIR=\"/mnt/lfs/usr/lib\"
-DINCLUDEDIR=\"/mnt/lfs/usr/include\" -DHAVE_CONFIG_H -I. -I.
-g -O2 -c getopt1.c
gcc -g -O2 -static -o make ar.o arscan.o commands.o dir.o expand.o file.o
function.o getopt.o implicit.o job.o main.o misc.o read.o remake.o rule.o
signame.o variable.o vpath.o default.o remote-stub.o version.o opt1.o
-lutil job.o: In function `load_too_high':
/lfs/tmp/make-3.79.1/job.c:1565: undefined reference to `getloadavg'
collect2: ld returned 1 exit status
make[2]: *** [make] Error 1
make[2]: Leaving directory `/lfs/tmp/make-3.79.1'
make[1]: *** [all-recursive] Error 1
make[1]: Leaving directory `/lfs/tmp/make-3.79.1'
make: *** [all-recursive-am] Error 2</screen>

<para>Dans ce cas, beaucoup de personnes incluent uniquement la section du bas
où il est écrit&nbsp;:</para>

<screen>make [2]: *** [make] Error 1</screen>

<para>et la suite. Ce n'est pas suffisant pour diagnostiquer le problème car
cela nous indique seulement que <emphasis>quelque chose</emphasis> s'est mal
passé, pas <emphasis>ce</emphasis> qu'il s'est mal passé. La section complète
du précédent exemple est ce qui aurait dû être envoyé pour nous être utile
car elle inclut la commande qui a été exécutée ainsi que les messages
d'erreur de la commande.</para>

<para>Un excellent article sur la façon de demander de l'aide en général sur
Internet a été écrit par Éric S. Raymond. Cet article est disponible sur
<ulink url="http://catb.org/~esr/faqs/smart-questions.html"/>. Lisez-le et
suivez les conseils contenus dans ce document. Vous aurez ainsi plus de chances
d'obtenir une réponse, voire même d'obtenir l'aide dont vous avez besoin.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Test suite problems</title>

<para>Un grand nombre de packages fournissent une suite de tests que,
suivant l'importance du package, nous vous recommandons d'exécuter. Quelque
fois, les packages génèrent des échecs erronnés. Si vous les rencontrez,
vérifiez la page Wiki LFS <ulink url="&wiki-root;"/> pour vérifier si nous
nous en sommes déjà aperçus et si nous en avons déjà recherché la raison. Si
nous sommes au courant, alors, généralement, il n'est pas nécessaire de
s'inquiéter.</para>

</sect2>


</sect1>
