<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="ch-scatter-how">
<title>Déroulement de la construction</title>
<?dbhtml filename="how.html"?>

<para>Vous allez construire le système LFS en utilisant une distribution Linux
déjà installée, telle que Debian, Mandrake, Red Hat ou SuSE. Ce système Linux
existant (l'hôte) sera utilisé en tant que plateforme de démarrage, parce que
vous aurez besoin d'outils comme un compilateur, un éditeur de liens et un
shell pour construire le nouveau système. Normalement, tous les outils requis
sont disponibles si vous avez sélectionné <quote>développement</quote> comme
option d'installation lorsque vous avez installé le système actuel.</para>

<para>Au <xref linkend="chapter-partitioning"/>, vous créerez d'abord une
partition et un système de fichiers Linux, où vous compilerez et installerez
votre nouveau système LFS. Puis dans le <xref
linkend="chapter-getting-materials"/>, vous téléchargerez tous les packages et
correctifs requis pour construire un système LFS sur le nouveau système de
fichiers. Dans <xref linkend="chapter-final-preps"/>, vous configurerez un
environnement de qualité pour travailler.</para>

<para><xref linkend="chapter-temporary-tools"/> discutera de l'installation d'un
certain nombre de packages formant la suite basique de développement (ou
<emphasis>ensemble des outils</emphasis>) qui a été utilisée pour construire le
système actuel au <xref linkend="chapter-building-system"/>.  Certains de ces
packages sont nécessaires pour résoudre des dépendances circulaires. Par
exemple, pour compiler un compilateur, vous avez besoin d'un compilateur.</para>

<para>La première chose à faire dans le <xref
linkend="chapter-temporary-tools"/> est de construire une première fois
l'ensemble des outils, pour Binutils et GCC. Les programmes de ces packages
seront liés statiquement pour être utilisés indépendamment du système hôte. La
deuxième chose à faire est de construire Glibc, la bibliothèque C. Glibc sera
coompilé avec les programmes de l'ensemble des outils que nous avons justement
créé lors de la première passe. La troisième chose à faire est de construire une
deuxième fois l'ensemble des outils. Cette fois, l'ensemble des outils sera lié
dynamiquement avec la nouvelle construction de Glibc. Le reste des packages du
<xref linkend="chapter-temporary-tools"/> sont tous construits pendant cette
deuxième passe et liés dynamiquement à la nouvelle Glibc indépendante de l'hôte.
Ceci fait, le processus d'installation de LFS ne dépendra plus de la
distribution hôte, avec l'exception du noyau en cours d'utilisation.</para>

<para>Vous pourriez vous dire <quote>que cela semble être énormément de travail
pour simplement s'éloigner de la distribution hôte</quote>. Une explication
technique et complète est fournie au début du <xref
linkend="chapter-temporary-tools"/>, incluant quelques notes sur les différences
entre programmes liés statiquement et programmes liés dynamiquement.</para>

<para>Dans le <xref linkend="chapter-building-system"/>, le vrai système LFS
sera construit. Le programme chroot (change root) est utilisé pour entrer dans
un environnement virtuel et pour lancer un nouveau shell dont le répertoire
racine sera la partition LFS. Ceci est très similaire au redémarrage en
indiquant au noyau que la partition racine est la partition LFS. La raison pour
laquelle vous ne redémarrez pas réellement est que la création d'un système
démarrable demande un travail supplémentaire inutile pour l'instant. Mais,
l'avantage majeur de chroot est qu'il vous permet de continuer en utilisant
l'hôte tant que LFS est en cours de construction. Alors que le logiciel est
installé, vous pouvez simplement passer sur une autre console virtuelle ou
bureau X et continuer à utiliser l'ordinateur comme d'habitude.</para>

<para>Pour finir l'installation, les scripts de démarrage sont configurés au
<xref linkend="chapter-bootscripts"/>, le noyau et le chargeur de démarrage dans
le <xref linkend="chapter-bootable"/> et le <xref linkend="chapter-finalizing"/>
contient quelques pointeurs pour vous aider après avoir fini le livre. Enfin,
vous être prêt à démarrer votre ordinateur avec votre nouveau système
LFS.</para>

<para>En résumé, telle est la démarche à suivre. Des informations détaillées
sur les différentes étapes vous seront fournies tout au long des chapitres au
fur et à mesure de votre progression. Si tout n'est pas encore clair, ne vous
inquiétez pas, cela ne saurait tarder.</para>

<para>Veuillez lire le <xref linkend="chapter-final-preps"/> avec attention car
il explique un certain nombre de points importants qu'il vous faut connaître
avant d'en arriver au <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> et
au-delà.</para>

</sect1>
