<sect1 id="ch01-how">
<title>Comment les choses se dérouleront-elles</title>
<?dbhtml filename="how.html" dir="chapter01"?>

<para>Nous allons construire le système LFS en utilisant une distribution Linux déjà installée, 
telle que Debian, SuSE, Slackware, Mandrake, RedHat, etc.  Nous allons utiliser le système Linux
existant en tant que plateforme de développement, parce que nous avons besoin d'outils comme un
compilateur, un éditeur de liens, un éditeur de texte, et d'autres outils de développement
pour créer votre système. D'ordinaire, les outils requis sont disponibles par défaut
si nous avons sélectionné "développement" comme option d'installation lorsque nous avons
installé le système actuel.</para>

<para>Après avoir téléchargé les packages nécessaires à la constitution d'un système LFS, 
vous devrez créer une nouvelle partition native Linux et son système de fichiers. C'est ici
que le système LFS sera compilé et installé.</para>

<para>L'étape suivante, le chapitre 5, discutera de l'installation d'un certain nombre
de packages formant la suite basique de développement qui a ete utilisé pour construire
le système actuel, ou nécessaire pour résoudre certaines dépendances circulaires. Par
exemple, vous avez besoin d'un compilateur pour construire un compilateur, et vous avez
besoin d'un shell pour installer un nouveau shell. Les packages de ce chapitre vont
être liés statiquement.</para>

<para>Les liens statiques décrivent une méthode compilation de
logiciels, de façon à ce que la présence des bibliothèques n'est pas requise. Le
programme résultant est capable de fonctionner tout seul. Ce programmme est capable de
le faire, parce que les pièces de ce programmes, qui seraient normalement comprises dans
des bibliothèques, sont copiées depuis les bibliothèques et installées dans ce programme.
Habituellement, les programmes sont construits en utilisant les bibliothèques dynamiques.
Ceci sauve de l'espace disque et accroît l'efficacité de beaucoup de programmes. Nous
établissons des liens statiques des logiciels du chapitre 5 parce que nous allons déplacer
notre système de développement dans un environnement virtuel où les bibliothèques déjà
mentionnées sont absentes. Si ces logiciels étaient construits dynamiquement, notre suite
de développement ne fontionnera pas. Comme les bibliothèques ont été fournies par notre
distribution Linux, le but du chapitre 5 est de construire un environnement de
développement où les bibliothèques ne sont pas requises et qui donc est indépendant de la
distribution.</para>

<para>Dans le chapitre 6, nous allons construire et installer le système final. Nous allons
utiliser le programme chroot pour entrer dans l'environnement virtuel et démarrer un nouveau
shell dont le répertoire racine sera la partition où nous avons construit tous les logiciels
du chapitre 5. Ceci est très similaire à redémarrer en indiquant au kernel de monter notre
partition LFS en tant que partition root. La raison pour laquelle nous ne redémarrons pas,
mais entrons dans chroot, est que créer un système statique dans lequel nous pouvons démarrer
demande plus de travail, qui n'est pas nécessaire. Nous allons donc continuer à utiliser
notre système où nous construisons LFS. Pendant la compilation et l'installation, vous pouvez
tout simplement passer à une autre console virtuelle et continuer à utiliser votre ordinateur
normallement.</para>

<para>Lorsque tous les logiciels du chapitre 6 seront entièrement installés, les chapitres 7, 8
et 9 nous aideront à finaliser notre installation. Nous passerons à la configuration des scripts
de démarrage dans le chapitre 7. Dans le chapitre 8, nous installerons le noyau Linux et
configurerons le chargeur de démarrage. Le chapitre 9 dispose d'astuces que vous pourrez mettre
en oeuvre après avoir fini le livre. Enfin vous pourrez redémarrer la machine sur votre nouveau
système LFS, et commencer à vraiment l'utiliser.</para>

<para>En résumé, telle est la démarche à suivre. Des informations détaillées sur les
différentes étapes sont fournies tout au long des chapitres au fur et à mesure de votre
progression. Si tout n'est pas encore clair, ne vous inquiétez pas, cela ne saurait tarder. </para>

<para>Veuillez lire le Chapitre 2 avec attention car il explique un certain nombre de points 
importants qu'il vous faut connaître avant d'en arriver au chapitre 5 et au-delà. </para>

</sect1>
