<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-intro-how">
  <?dbhtml filename="how.html"?>

  <title>Comment construire un système LFS</title>

  <para>Le système LFS sera construit en utilisant une distribution
  Linux déjà installée (telle que Debian, OpenMandriva, Red Hat ou SuSE). Ce
  système Linux existant (l'hôte) sera utilisé comme point de départ
  pour fournir certains programmes nécessaires, ceci incluant un
  compilateur, un éditeur de liens et un shell, pour construire le
  nouveau système. Sélectionnez l'option <quote>développement</quote>
  (<foreignphrase>development</foreignphrase>) lors de l'installation de
  la distribution pour disposer de ces outils.</para>

  <para>Alternativement à l'installation d'une distribution séparée
  complète sur votre machine, vous pouvez utiliser <!-- the Linux From Scratch LiveCD or -->
  le LiveCD d'une distribution commerciale. <!-- The LFS LiveCD works well as a host system,
  providing all the tools you need to successfully follow the instructions in
  this book. The LiveCD version is behind the current book, but is still useful
  as a host for building the current book.  The <quote>-nosrc</quote> or
  <quote>-min</quote> editions of the LiveCD are the most appropriate for
  building a current LFS system.  For more information about the LFS LiveCD or
  to download a copy, visit <ulink url="&livecd-root;"/>. --></para>

  <!--
  <note>
    <para>The LFS LiveCD might not work on newer hardware configurations,
    failing to boot or failing to detect some devices such as some SATA hard
    drives.</para>
  </note> -->

  <para>Le <xref linkend="chapter-partitioning"/> de ce livre décrit comment créer
  une nouvelle partition native Linux et un système de fichiers.
  C'est l'endroit où le nouveau système LFS sera compilé et installé.
  Le <xref linkend="chapter-getting-materials"/> explique quels paquets et
  correctifs ont besoin d'être téléchargés pour construire un système LFS et
  comment les stocker sur le nouveau système de fichiers.
  Le <xref linkend="chapter-final-preps"/>
  traite de la
  configuration pour un environnement de travail approprié. Merci de lire
  le <xref linkend="chapter-final-preps"/> avec attention car il explique
  plusieurs problèmes importants dont vous devez être au courant
  avant de commencer à travailler sur le <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> 
  et les chapitres suivants.</para>

  <para>Le <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> explique l'installation d'un
  ensemble de paquets qui formera la suite de développement de base (ou ensemble
  d'outils) utilisé pour construire le système réel dans le <xref
  linkend="chapter-building-system"/>. Certains de ces paquets sont nécessaires
  pour résoudre des dépendances circulaires&nbsp;&mdash; par exemple, pour compiler un compilateur, vous avez besoin d'un compilateur.</para>

  <para>Le <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> vous montre aussi
  comment construire dans une première passe l'ensemble des
  outils, incluant Binutils et GCC (première passe signifiant
  basiquement que ces deux paquets principaux seront installés une
  deuxième fois). La prochaine étape consiste à construire Glibc, la
  bibliothèque C. Glibc sera compilé par les programmes de l'ensemble
  d'outils, construits lors de la première passe. Ensuite, une seconde
  passe de la chaîne d'outils sera lancée. Cette fois, l'ensemble
  d'outils sera lié dynamiquement avec la Glibc nouvellement construite.
  Les paquets restants du <xref linkend="chapter-temporary-tools"/>
  seront construits en utilisant la chaîne d'outils de cette deuxième
  passe. Lorsque ceci sera fait, le processus d'installation de LFS ne
  dépendra plus de la distribution hôte, à l'exception du noyau en cours
  d'exécution.</para>

  <para>Cet effort consistant à isoler le nouveau système de la distribution hôte
  peut sembler excessif. Une explication technique complète est fournie dans
  <xref linkend="ch-tools-toolchaintechnotes"/>.</para>

  <para>Dans le <xref linkend="chapter-building-system"/>, le système
  LFS complet est construit. Le programme <command>chroot</command>
  (changement de racine) est utilisé pour entrer dans un environnement
  virtuel et pour lancer un nouveau shell dont le répertoire racine sera
  initialisé à la partition LFS. Ceci ressemble à redémarrer et donner
  l'instruction au noyau de monter la partition LFS comme partition
  racine. Le système ne redémarre pas réellement mais change la racine
  parce que la création d'un système démarrable (amorçable) réclame un
  travail supplémentaire qui n'est pas encore nécessaire. L'avantage
  principal est que se <quote>chrooter</quote> vous permet de
  continuer à utiliser l'hôte pendant la construction de LFS. En
  attendant que les compilations d'un paquet se termine, un utilisateur
  peut passer sur une console virtuelle (VC) différente ou un bureau X
  et continuer à utiliser son ordinateur comme d'habitude.</para>

  <para>Pour terminer l'installation, les scripts de démarrage sont
  configurés dans le <xref linkend="chapter-bootscripts"/>, le noyau et
  le chargeur de démarrage sont configurés dans le <xref
  linkend="chapter-bootable"/>. Le <xref linkend="chapter-finalizing"/>
  contient des informations sur la suite de l'expérience LFS après ce
  livre. Après avoir suivi les étapes de ce livre, l'ordinateur
  sera prêt à redémarrer dans le nouveau système LFS.</para>

  <para>Ceci expose rapidement le processus. Des informations détaillées
  sur chaque étape sont traitées dans les chapitres suivants avec les
  descriptions des paquets. Les éléments qui peuvent sembler compliqués
  seront clarifiés et tout ira à sa place, alors que vous vous
  embarquerez pour l'aventure LFS.</para>

</sect1>
