<sect2>
<title>Autres modes de listes</title>

<para>Les modes pouvant être activés par l'utilisateur requiert l'envoi d'un
message à <ulink
url="mailto:listar@linuxfromscratch.org">listar@linuxfromscratch.org</ulink>. 
Les modes en eux-même sont activés en tapant les commandes appropriées dans le
champ Sujet du message.</para>

<para>Comme les noms l'indiquent, le <emphasis>Set command</emphasis> indique
quoi écrire pour activer un mode. La commande <emphasis>Unset
command</emphasis> indique quoi écrire pour désactiver un mode.</para>

<para>Le mot "nom-de-la-liste" dans l'exemple de champ Objet doit être remplacé
avec le nom de la liste pour laquelle le mode doit être activé. Si plus d'un
mode est à activer (pour une unique liste ou un ensemble d'entre elles) en un
message, ceci peut être réalisé en laissant le champ Sujet vide et en tapant les
commandes dans le corps du message.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Résumé</title>

<literallayout>
Commande d'activation: <emphasis>set nom-de-la-liste digest</emphasis>
Commande de désactivation: <emphasis>unset nom-de-la-liste digest</emphasis>
</literallayout>

<para>Le mode "Digest" peut être appliqué à toutes les listes pour lesquelles
l'utilisateur s'est abonné. Le mode Digest vous empêche de recevoir les
messages à chaque fois qu'ils sont postés sur la liste et vous fait envoyer un
unique message par jour contenant tous les messages postés sur la liste durant
cette journée.</para>

<para>Le second mode Digest est appellé "Digest2". Si l'utilisateur active ce
mode, il recevra le résumé quotidien ainsi que chacun des messages dès qu'ils
sont postés. Pour activer ce mode, remplacez  <emphasis>digest</emphasis> par 
<emphasis>digest2</emphasis> dans la commande.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>En vacances</title>

<literallayout>
Commande d'activation: <emphasis>set nom-de-la-liste vacation</emphasis>
Commande de désactivation: <emphasis>unset nom-de-la-liste vacation</emphasis>
</literallayout>

<para>Lorsqu'un utilisateur est en déplacement pour un certain temps et qu'il ne
souhaite plus recevoir de message sans toutefois être désabonné de la liste, il
peut basculer vers le mode "vacation". Cela revient à se désabonner, sans avoir
à le faire et sans avoir à se réabonner de nouveau par la suite.</para>

</sect2>
