<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="fw-firewall" xreflabel="Pare-feu">
  <?dbhtml filename="firewall.html"?>

  <sect1info>
<date>$Date$</date></sect1info>

  <title>Paramétrer un pare-feu réseau</title>

  <sect2 id="fw-intro" xreflabel="Introduction aux pare-feux">
    <title>Introduction à la création d'un pare-feu</title>

    <para>
      Le but d'un pare-feu est de protéger un ordinateur ou un réseau contre des
accès non autorisés. Dans un monde parfait chaque démon ou service, sur
chaque machine, est parfaitement configuré et insensible aux problèmes de
sécurités et on peut faire confiance à tous les utilisateurs pour utiliser
l'équipement comme cela était prévu. Cependant, c'est rarement, voire jamais
le cas. Les démons peuvent être mal configurés, ou les mises à jour peuvent
ne pas être appliquées malgré des failles connues contre des services
critiques. En plus, vous pourriez vouloir choisir quels services sont
accessibles à quels utilisateurs ou machines, ou limiter l'accès au réseau à
des machines ou des applications. Autrement, vous pouvez simplement ne pas
faire confiance à vos utilisateurs ni à vos applications. Pour ces raisons,
un pare-feu correctement conçu devrait être un composant essentiel de tout
système de sécurité.
    </para>

    <para>
      Bien qu'un pare-feu puisse grandement limiter la portée des problèmes
précédemment cités, n'imaginez pas qu'un pare-feu rende redondante une bonne
configuration, ni qu'il rende une négligence dans la configuration
acceptable. Un pare-feu n'empêche personne d'exploiter un service que vous
offrez intentionnellement. Même avec un pare-feu, vous avez besoin d'avoir
sur votre système des applications et des démons configurés correctement et
à jour.
    </para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Signification du mot «&nbsp;Pare-feu&nbsp;»</title>

    <para>
      Le mot «&nbsp;pare-feu&nbsp;» peut avoir plusieurs sens différents.
    </para>

    <sect3>
      <title>Pare-feu personnel</title>

      <para>
        C'est un périphérique matériel ou un logiciel conçu pour sécuriser un
ordinateur familial ou de bureau connecté à Internet. Ce type de pare-feu
est fort pertinent pour les utilisateurs qui ne savent pas comment on
pourrait accéder à leur ordinateur par Internet ou comment désactiver cet
accès, surtout s'ils sont toujours en ligne et connectés via un accès
rapide.
      </para>

      <para>
        <xref linkend="fw-persFw-ipt"/> propose un exemple de configuration pour un
pare-feu personnel.
      </para>

    </sect3>

    <sect3>
      <title>Routeur Masquerading</title>

      <para>
        C'est un système placé entre Internet et un intranet. Pour minimiser le
risque de compromettre le pare-feu lui-même, il ne devrait en général jouer
qu'un rôle &mdash;&nbsp;celui de protéger l'intranet. Bien que cela ne soit
pas sans risques, la tâche de routage et de masquage d'IP (réécrire des
en-têtes IP de paquets qu'il route depuis les clients avec des adresses
privées sur Internet afin qu'elles semblent venir du pare-feu lui-même) est
en général considérée comme relativement sécurisée.
      </para>

      <para>
        <xref linkend="fw-masqRouter-ipt"/> propose un exemple de configuration pour
un pare-feu masquant.
      </para>

    </sect3>

    <sect3>
      <title>BusyBox</title>

      <para>
        C'est souvent un vieil ordinateur à la retraite et que vous avez presque
oublié, qui fait du masquage ou a des fonctions de routage mais qui offre
aussi des services autres que ceux du pare-feu tels qu'un cache Web ou de la
messagerie. Cela peut être utilisé pour des réseaux familiaux, mais ce n'est
pas aussi sécurisé qu'une machine dédiée uniquement au pare-feu car la
combinaison d'un serveur et d'un routeur/pare-feu sur une machine augmente
la complexité du paramétrage.
      </para>

      <para>
        <xref linkend="fw-busybox-ipt"/> fournit un exemple de configuration pour
BusyBox.
      </para>

    </sect3>

    <sect3>
      <title>Pare-feu avec une zone démilitarisée</title>

      <para>
        Ce type de pare-feu effectue du masquage ou du routage mais elle autorise un
accès public à certaines parties de votre réseau physiquement séparée de
votre intranet normal et est en gros un réseau distinct avec un accès direct
à internet. Les serveurs sur ce réseau sont ceux qui doivent être le plus
facilement accessibles, tant par Internet que depuis l'intranet. Le pare-feu
protège les deux réseaux. Ce type de pare-feu a un minimum de trois
interfaces réseaux.
      </para>

    </sect3>

    <sect3>
      <title>Packetfilter</title>

      <para>
        Ce type de pare-feu fait du routage ou du masquage, mais il ne maintient pas
un tableau d'état des flux de communication en cours. Il est rapide mais a
des capacités de blocage des paquets indésirables très limitées sans bloquer
les paquets désirés.
      </para>

    </sect3>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Conclusion</title>

    <caution>
      <para>
        <!-- and <xref linkend="nftables"/>
 -->
Les exemples de configuration fournis pour <xref linkend="iptables"/> ne
sont pas un guide complet sur la sécurité des systèmes. Le paramétrage d'un
pare-feu est un problème complexe qui nécessite une réponse calculée. Les
configurations fournies par BLFS ne sont là que pour donner des exemples sur
le fonctionnement d'un pare-feu. Elles n'ont pas pour but de remplir un rôle
particulier et ne fournissent pas nécessairement une protection complète
contre toutes les attaques.
      </para>
    </caution>

    <!--
    <para>

      BLFS provides two utilities to manage the kernel Netfilter interface,
      <xref linkend="iptables"/> and <xref linkend="nftables"/>.
    </para>
-->
<para>
      BLFS fournit un outil pour gérer l'interface Netfilter du noyau, <xref
linkend="iptables"/>. Il est présent depuis les anciens noyaux 2.4, et est
depuis le standard. C'est probablement l'ensemble d'outils qui sera le plus
familier pour les administrateurs actuels. D'autres outils ont été
développés plus récemment, consultez la liste des lectures supplémentaires
ci-dessous pour plus de détails. Vous y trouverez une liste d'URL qui
contiennent des informations complètes sur la construction de pare-feux et
la sécurisation de votre système.
    </para>

  <!--
    <para>

      <xref linkend="nftables"/> is the successor to <xref linkend="iptables"/>
      and provies all of the same functionality with a single userspace tool,
      <command>nft</command>, that uses similar syntax to BSD's
      <application>pf</application> utility, and may be easier for new users or
      admins already familiar with that platform.
    </para>

    <para>
      While both can be used in tandem, that is an advanced configuration and
      you should decide on one or the other. Both pages include very simple
      example configurations, and customization of the provided configurations
      for your specific environment will be necessary if you elect to use
      either without a configuration tool.
    </para>

    <para>
      Additionally, a firewall management tool, <xref linkend="firewalld"/>, is
      provided to greatly ease firewall configuration for both simple and
      complex environments, and can be used with either tool. You should not
      use the example configurations if you intend to use
      <application>firewalld</application> to manage your firewall rules.
    </para>

    <para>
      If you elect to configure manually, have a look at the
      list of further reading below for more details. Here you will find a
      list of URLs that contain comprehensive information about building
      firewalls and further securing your system.
    </para>
-->
</sect2>

  <sect2 id="fw-extra-info">
    <title>Informations supplémentaires</title>

    <sect3>
      <title>Lectures complémentaires sur les pare-feu</title>

      <blockquote>
        <!-- comment-out entries moved out of literallayout to avoid empty lines -->
<!-- not accssible 2022-09-08
<ulink url="http://www.little-idiot.de/firewall">
www.little-idiot.de/firewall (German &amp; outdated, but very comprehensive)</ulink>-->
<!-- redirects somewhere you can buy a book, not sure if we should link to
     a book which you'll need to pay for reading
<ulink url="http://linux.oreillynet.com/pub/a/linux/2000/03/10/netadmin/ddos.html">linux.oreillynet.com/pub/a/linux/2000/03/10/netadmin/ddos.html</ulink>
-->
<!-- 404 2022-09-08
<ulink url="http://staff.washington.edu/dittrich/misc/ddos">
staff.washington.edu/dittrich/misc/ddos</ulink> -->
<!-- redirects to dead bugtraq
<ulink url="http://www.securityfocus.com">
www.securityfocus.com</ulink>-->
<!-- redirects to CERT main page
<ulink url="http://www.cert.org/tech_tips/">
www.cert.org - tech_tips</ulink>-->
<!-- not accessible 2022-09-08
<ulink url="http://security.ittoolbox.com/">
security.ittoolbox.com</ulink> -->
<literallayout>
<ulink url="https://www.netfilter.org/">www.netfilter.org — page d'accueil des projets netfilter/iptables/nftables</ulink>
<ulink url="https://www.netfilter.org/documentation/FAQ/netfilter-faq.html">FAQ de netfilter</ulink>
<ulink url="https://www.netfilter.org/documentation/index.html#HOWTO">Guides associés à Netfilter</ulink>
<ulink url="https://wiki.nftables.org/wiki-nftables/index.php/Main_Page">Guide nftables</ulink>
<ulink url="https://tldp.org/LDP/nag2/x-087-2-firewall.html">tldp.org/LDP/nag2/x-087-2-firewall.html</ulink>
<ulink url="https://tldp.org/HOWTO/Security-HOWTO.html">tldp.org/HOWTO/Security-HOWTO.html</ulink>
<ulink url="https://tldp.org/HOWTO/Firewall-HOWTO.html">tldp.org/HOWTO/Firewall-HOWTO.html</ulink>
<ulink url="https://linuxsecurity.com/howtos">linuxsecurity.com/howtos</ulink>
<ulink url="http://www.e-infomax.com/ipmasq">www.e-infomax.com/ipmasq</ulink>
<ulink url="https://www.circlemud.org/jelson/writings/security/index.htm">www.circlemud.org/jelson/writings/security/index.htm</ulink>
<ulink url="https://insecure.org/reading.html">insecure.org/reading.html</ulink>
        </literallayout>









      </blockquote>

    </sect3>

  </sect2>

</sect1>
