<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="vulnerabilities" xreflabel="vulnérabilités">
  <?dbhtml filename="vulnerabilities.html"?>

  <sect1info>
<date>$Date$</date></sect1info>

  <title>Failles de sécurité</title>

  
  <indexterm zone="vulnerabilities">
    <!-- section g : 'Others' in longindex.html -->
<primary sortas="g-vulnerabilities">vulnerability links</primary>
  </indexterm>

  <sect2 role="package">
    <title>À propos des failles de sécurité</title>

    <para>
      Tous les logiciels ont des bogues. Parfois, un bogue peut être exploité,
pour autoriser, par exemple, des utilisateurs à obtenir des privilèges
spéciaux (peut-être ceux d'un shell root ou simplement l'accès ou la faculté
de supprimer les fichiers d'autres utilisateurs), ou pour permettre à un
site distant de faire planter une application (un déni de service) ou de
voler des données. On appelle ces bogues des failles de sécurité.
    </para>

    <para>
      L'endroit majeur où les failles sont répertoriées est <ulink
url="https://cve.mitre.org">cve.mitre.org</ulink>. Malheureusement, de
nombreux numéros de failles (CVE-yyyy-nnnn) ne sont, à l'origine,
identifiées que comme «&nbsp;réservées&nbsp;», quand les distributions
commencent à faire des corrections.  De plus, certaines failles s'appliquent
à des combinaisons particulières d'options de <command>configure</command>,
ou ne s'appliquent qu'à d'anciennes versions des paquets qui ont été mis à
jour depuis longtemps dans BLFS.
    </para>

    <para>
      BLFS est différent d'une distribution — il n'y a pas d'équipe BLFS de
sécurité et les rédacteurs n'ont connaissance des failles qu'après leur
publication. Parfois, un paquet ayant une faille ne sera pas mis à jour dans
le livre pendant longtemps. Les problèmes peuvent être enregistrés dans le
système de suivi, ce qui pourrait accélérer leur résolution.
    </para>

    <para>
      La façon normale dont BLFS corrige une faille de sécurité est, dans l'idéal,
de mettre à jour le livre vers une nouvelle version corrigée du
paquet. Parfois, cela arrive avant même que la faille ne soit publique, donc
il n'est pas certain que la mise à jour soit indiquée comme corrigeant une
faille dans l'historique des changements. De même, il se peut qu'une
commande <command>sed</command> ou un correctif issu d'une distribution soit
adapté.
    </para>

    <para>
      Tout ça pour dire que vous êtes responsable de votre propre sécurité et de
l'évaluation de l'impact potentiel des problèmes.
    </para>

    <para>
      Les rédacteurs publient maintenant des notes de sécurité pour les paquets de
BLFS (et LFS) qui se trouvent sur la page des <ulink
url="https://www.linuxfromscratch.org/blfs/advisories/">notes de sécurité de
BLFS</ulink> et notent la sévérité en fonction des rapports en amont ou de
ce qui se trouve sur <ulink url="https://nvd.nist.gov/">nvd.nist.gov</ulink>
s'il y a plus de détails.
    </para>

    <para>
      To keep track of what is being discovered, you may wish to follow the
security announcements of one or more distributions. For example, Debian has
<ulink url="https://www.debian.org/security">Debian security</ulink>.
Fedora's links on security are at <ulink
url="https://fedoraproject.org/wiki/category:Security">the Fedora
wiki</ulink>.  Details of Gentoo linux security announcements are discussed
at <ulink url="https://security.gentoo.org">Gentoo security</ulink>.
Finally, the Slackware archives of security announcements are at <ulink
url="https://slackware.com/security">Slackware security</ulink>.
    </para>

    <para>
      The most general English source is perhaps <ulink
url="https://seclists.org/fulldisclosure">the Full Disclosure Mailing
List</ulink>, but please read the comment on that page. If you use other
languages you may prefer other sites such as <ulink
url="https://www.heise.de/security">heise.de</ulink> (German) or <ulink
url="https://www.cert.hr">cert.hr</ulink> (Croatian). These are not
linux-specific. There is also a daily update at lwn.net for subscribers
(free access to the data after 2 weeks, but their vulnerabilities database
at <ulink url="https://lwn.net/Alerts/">lwn.net/Alerts</ulink> is
unrestricted).
    </para>

    <para>
      Pour certains paquets, s'inscrire sur leurs listes &apos;announce&apos;
apportera des nouvelles actualisées sur les versions récentes.
    </para>

    <para condition="html" role="usernotes">Notes utilisateur&nbsp;: <ulink url="&blfs-wiki;/vulnerabilities"/></para>

  </sect2>

</sect1>
