<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="organization" xreflabel="Organization">
  <?dbhtml filename="organization.html"?>

  <sect1info>
    <othername>$LastChangedBy: randy $</othername>
    <date>$Date: 2009-01-14 12:27:42 $</date>
  </sect1info>

  <title>Organisation</title>

  <para>Ce livre est divisé dans les parties suivantes.</para>

  <bridgehead renderas="sect2">Partie I - Introduction</bridgehead>

  <para>Cette partie contient des informations essentielles au reste du livre</para>



  <bridgehead renderas="sect2">Partie II - Configuration Post LFS et Programmes Additionnels</bridgehead>

  <para>Ici, nous introduisons la configuration de base et des questions de sécurité. Nous parlons aussi d'un éventail d'éditeur, systèmes de fichiers, et shells qui ne sont pas couvert par le livre LFS.</para>


  <bridgehead renderas="sect2">Partie III - Librairies Générales et ??Utilitaires??</bridgehead>

  <para>Dans cette section, nous traitons des librairies souvent requises par le reste du livre aussi bien que des ??utilitaires système??. L'information sur la programmation (incluant la recompilation de <application>GCC</application> pour le support de tout son éventail de langages) conclu cette partie.</para>



  <bridgehead renderas="sect2">Part IV - Connexion à un Réseaux</bridgehead>

  <para>Ici, nous traitons de la manières de se connecter à un réseaux lorsque l'on utilise pas la simple configuration d'IP statique donnée dans le livre LFS.</para>



  <bridgehead renderas="sect2">Partie V - ??Networking?? de base</bridgehead>

  <para>Librairies concernant le réseaux et outils réseaux en ligne de commande ??sont au menu?? dans cette partie.</para>



  <bridgehead renderas="sect2">Partie VI - ??Principales Applications Serveurs??</bridgehead>

  <para>Ici, nous nous occupons de metre sur pied ??les mails?? et d'autres ??applications serveurs?? (comme <application>SSH</application>, <application>Apache</application>, etc.).</para>


  <bridgehead renderas="sect2">Partie VII - X + Gestionnaires de fenêtre</bridgehead>

  <para>Cette partie explique comment mettre en place une installation de base de <application>X Window System</application> ??en compagnie?? des quelques librairies génériques <application>X</application> et de gestionnaires de fenêtre.</para>



  <bridgehead renderas="sect2">Partie VIII - KDE</bridgehead>

  <para>Pour ceux qui veulent utiliser KDE (<application>K Desktop Environment</application>) ou certaines de ses parties.</para>


  <bridgehead renderas="sect2">Partie IX - GNOME</bridgehead>

  <para><application>GNOME</application> est la principale alternative à <application>KDE</application> dans l'arène des environnement bureaux et nous nous occupons de <application>GNOME</application>-&gnome-version; ici.</para>


  <bridgehead renderas="sect2">Partie X - Programmes Graphiques</bridgehead>

  <para>Les programmes de bureaux et les navigateurs web graphiques sont importants pour la plupart de gens. Ils pourront être trouvés dans cette partie du livre, en compagnie de quelques application génériques <application>X</application>.</para>



  <bridgehead renderas="sect2">Partie XI - Multimédia</bridgehead>

  <para>Ici, nous nous occupons de la configuration des librairies multimedias et des drivers ainsi que de quelques applications audio, vidéo et Graveurs-CD.</para>



  <bridgehead renderas="sect2">Partie XII - Impression, Scans et ??Typesetting (PST)??</bridgehead>

  <para>La partie PST de ce livre va de la manipulation de documents avec des applications comme <application>Ghostscript</application>, <application>CUPS</application> et <application>DocBook</application> jusqu'à l'installation de <application>teTeX</application>.</para>



  <bridgehead renderas="sect2">Annexes</bridgehead>

  <para>Les annexes contiennent les informations qui ne font pas partie du livre; elle sont surtout la comme références.</para>

</sect1>
