<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>
<preface id="preface" xreflabel="Préface">
  <?dbhtml filename="preface.html" dir="preface"?>
  <title>Préface</title>
  <para>Ayant aidé sur Linux From Scratch pendant un bref moment, j'ai remarqué que nous avions
  beaucoup de demandes pour savoir comment faire des choses allant au-delà
  du système LFS de base. À cette époque, la seule aide qui était spécifiquement offerte
  à propos de LFS était les astuces LFS (<ulink url="&hints-root;"/>).
  La plupart des astuces LFS sont très bonnes et bien écrites, mais moi (et d'autres), nous avons
  pu percevoir le besoin d'une aide plus claire pour aller au-delà de
  LFS - d'où BLFS.</para>
  <para>BLFS a pour objectif d'être plus que les astuces LFS converties en XML, bien que la plupart de notre travail
  est basé sur les astuces et que, de fait, des auteurs écrivent à la fois
  des astuces et des sections BLFS adéquates. Nous espérons pouvoir vous fournir
  assez de renseignements pour, outre réussir à construire un système
  correspondant à ce que vous souhaitez, que ce soit un serveur Web ou un environnement
  de bureau multimédia, apprendre beaucoup sur la configuration d'un système comme vous l'entendez.</para>
  <para>Merci infiniment à tous ceux de la communauté LFS/BLFS&nbsp;;
  surtout à ceux qui ont apporté des instructions, du texte écrit,
  qui ont répondu à des questions et, en général, qui se sont crashé quand les choses n'allaient pas&nbsp;!</para>
  <para>Enfin, nous vous encourageons à vous impliquer dans la communauté&nbsp;; poser des
  questions sur la liste de diffusion ou la passerelle de nouvelles, et nous rejoindre
  pour rire sur #lfs ou #lfs-fr sur irc.&lfs-domainname;. Vous pouvez trouver plus de
  détails sur tout cela dans la section
  <xref linkend="introduction"/> du livre.</para>
  <para>amusez-vous bien à utiliser BLFS.</para>
  <blockquote>
<literallayout>Mark Hymers
markh &lt;at&gt; &lfs-domainname;
Éditeur BLFS (juillet 2001&ndash;mars 2003)</literallayout>
  </blockquote>
  <para>Je me souviens encore de la façon dont j'ai découvert le projet BLFS et dont
  j'ai commencé à utiliser les instructions qui ont alors été complétées. Je n'arrivais pas à
  croire combien c'était agréable d'avoir une application à jour et qui s'exécute
  très rapidement, avec des explications sur pourquoi on fait les choses d'une certaine façon.
  Malheureusement pour moi, est arrivé rapidement le moment où j'ai ouvert des applications
  qui n'avaient rien de plus que "À faire" sur la page. J'ai fait ce que beaucoup aurait fait,
  j'ai attendu que quelqu'un le fasse. Il n'a pas fallu longtemps avant que je cherche
  avec <application>Bugzilla</application> quelque chose de facile à faire.
  Comme dans toute expérience d'apprentissage, la définition de ce qui était facile variait.</para>
  <para>Nous vous encourageons encore à vous investir car BLFS n'est jamais vraiment terminé.
  En contribuant ou simplement en utilisant, nous espérons que vous vous
  amuserez bien dans votre expérience BLFS.</para>
  <blockquote>
<literallayout>Larry Lawrence
larry &lt;at&gt; &lfs-domainname;
Editeur BLFS (mars 2003&ndash;juin 2004)</literallayout>
  </blockquote>
  <para>Le projet BLFS est la progression naturelle de LFS. Ces projets fournissent ensemble
  une ressource unique pour la communauté du logiciel libre. Ils éclairent le mystère
  du processus de construction d'un système de logiciels complet et fonctionnel, à partir du code source,
  auquel beaucoup d'individus talentueux ont contribué à travers le monde. Ils permettent vraiment
  aux utilisateurs d'adopter le slogan "Votre distrib, vos règles".</para>
  <para>Notre but est de continuer à rendre disponible la meilleure ressource pour vous
  montrer comment intégrer beaucoup d'applications libres importantes. Comme ces
  applications sont mises à jour constamment et vu que de nouvelles applications
  sont développées, ce livre ne sera jamais fini. En outre, il y a toujours de la place pour
  l'amélioration des explications des nuances sur la façon d'installer les
  différents paquets. Pour faire ces améliorations, nous avons besoin de votre retour.
  Je vous encourage à participer aux différentes listes de diffusion, aux groupes de nouvelles et aux
  canaux IRC pour aider à atteindre ces buts.</para>
  <blockquote>
<literallayout>Bruce Dubbs
bdubbs &lt;at&gt; &lfs-domainname;
Editeur BLFS (juin 2004&ndash;décembre 2006)</literallayout>
  </blockquote>
  <para>Ma découverte du projet [B]LFS s'est réellement faite par accident.
  J'essayais de construire un environnement <application>GNOME</application> en
  utilisant des HowTos et d'autres informations que j'ai trouvé sur Internet. J'ai rencontré
  deux fois des problèmes et une recherche sur Google m'a amené à de vieux messages de
  la liste de diffusion BLFS. Pris par la curiosité, j'ai visité le site Internet de
  Linux From Scratch et j'ai rapidement accroché. Je n'ai depuis lors pas utilisé
  une autre distribution Linux pour mon usage personnel.</para>
  <para>Je ne peux pas promettre que tout le monde ressentira le sentiment de satisfaction
  que j'ai ressenti après avoir construit mes premiers systèmes en utilisant
  les instructions de [B]LFS, mais j'espère sincèrement que votre expérience BLFS est autant glorifiante pour vous
  qu'elle l'a été pour moi.</para>
  <para>Le projet BLFS s'est agrandi de façon significative ces deux dernières années.
  Il y a plus d'instructions de paquets et de dépendances liées qu'avant.
  Le projet a besoin de votre participation pour poursuivre son succès. Si vous
  vous apercevez que vous vous amusez à construire BLFS, merci de penser à aider de la façon dont
  vous pouvez. BLFS a besoin de centaines d'heures de maintenance pour rester au moins
  à moitié à jour. Si vous avez confiance en vos capacités de rédaction,
  merci d'envisager de rejoindre l'équipe BLFS. Une simple contribution aux discussions
  sur la liste de diffusion avec des conseils et/ou en fournissant des correctifs
  au XML du livre vous rapporteront probablement une invitation à rejoindre
  l'équipe.</para>
  <blockquote>
<literallayout>Randy McMurchy
randy &lt;at&gt; &lfs-domainname;
Editeur BLFS (décembre 2006&ndash;janvier 2011)</literallayout>
  </blockquote>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="foreword.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="whoread.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="organization.xml"/>
</preface>
