<sect2><title>Contenu de Automake</title>

<para>Dernière vérification effectuée auprès de la version &automake-contversion;.</para>

<sect3><title>Programmes</title>
<para>acinstall, aclocal, aclocal-1.6, automake, automake-1.6,
compile, config.guess, config.sub, depcomp, elisp-comp, install-sh,
mdate-sh, missing, mkinstalldirs, py-compile, ylwrap</para></sect3>

<sect3><title>Descriptions</title>

<sect4><title>acinstall</title>
<para>acinstall est un script qui installe les fichiers M4 style aclocal.
</para></sect4>

<sect4><title>aclocal, aclocal-1.6</title>
<para>automake inclut un certain nombre de macros Autoconf qui peuvent être 
utilisées dans les packages, certaines d'entre elles sont nécessaires par
automake dans certaines situations. Ces macros doivent être définies dans le
fichier aclocal.m4, sinon elles ne seront pas vues par autoconf.</para>

<para>Le programme aclocal générera automatiquement des fichiers aclocal.m4 
basés sur le contenu de configure.in. Ceci fournit un moyen commode d'obtenir 
des macros fournies par automake, sans avoir à rechercher ici ou là. De plus, 
le mécanisme aclocal est extensible à l'usage par d'autres packages.
</para></sect4>


<sect4><title>automake, automake-1.6</title>
<para>Pour créer tous les fichiers makefile.in d'un package, exécutez le 
programme automake dans le répertoire racine de ce package, sans argument. 
automake trouvera automatiquement chaque Makefile.am approprié (en parcourant 
configure.in) et générera les Makefile.in correspondants.</para></sect4>

<sect4><title>compile</title>
<para>compile est un script qui agit comme un lien avec les compilateurs.
</para></sect4>

<sect4><title>config.guess</title>
<para>config.guess est un script qui essaie de deviner le nom canonique du
système.</para></sect4>

<sect4><title>config.sub</title>
<para>config.sub est un script contenant une sous-routine de validation de
configuration.</para></sect4>

<sect4><title>depcomp</title>
<para>depcomp est un script qui compile un programme en générant les dépendances
comme effets de bord.</para></sect4>

<sect4><title>elisp-comp</title>
<para>elisp-comp est un script qui compile les fichiers .el.</para></sect4>

<sect4><title>install-sh</title>
<para>install-sh est un script qui installe un programme, script ouf fichier de
données.</para></sect4>

<sect4><title>mdate-sh</title>
<para>mdate-sh est un script qui affiche l'heure de modification d'un fichier
ou d'un répertoire.</para></sect4>

<sect4><title>missing</title>
<para>missing est un script qui agit comme un tube commun pour les quelques
programmes GNU manquants lors d'une installation.</para></sect4>

<sect4><title>mkinstalldirs</title>
<para>mkinstalldirs est un script qui crée une hiérarchie de répertoires.
</para></sect4>

<sect4><title>py-compile</title>
<para>py-compile est un script qui compile un programme Python.</para></sect4>

<sect4><title>ylwrap</title>
<para>ylwrap est un script qui agit comme un lien en invoquant lex/yacc.
</para></sect4>

</sect3>

</sect2>
