<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2><title>Descriptions</title>

<para>(Dernière vérification effectuée auprès de la version
&autoconf-contversion;.)</para>

<sect3><title>Descriptions des programmes</title>

<sect4><title>autoconf</title>
<para>autoconf est un outil destiné à produire des scripts shell qui 
configurent automatiquement les packages contenant les sources et ceci 
afin de les adapter à de nombreux systèmes de type Unix. Les scripts de 
configuration produits par autoconf sont indépendants de ce dernier 
ce qui se traduit par le fait que les utilisateurs n'ont pas besoin 
d'avoir Autoconf installé.</para></sect4>

<sect4><title>autoheader</title>
<para>Le programme autoheader permet de créer un fichier modèle des 
déclarations C #define de façon à être utilisé par l'utilitaire 
configure.</para></sect4>

<sect4><title>autom4te</title>
<para>autom4te lance l'utilitaire m4 de GNU.</para></sect4>

<sect4><title>autoreconf</title>
<para>Si il y a beaucoup de scripts configure générés par autoconf, le 
programme autoreconf peut faire éviter certaines taches. Il exécute autoconf 
et autoheader (si nécessaire) de façon répétée pour reconstruire les scripts 
configure d'autoconf et les modèles d'entête de configuration et seci dans 
l'arborescence rattachée au répertoire courant.</para></sect4>

<sect4><title>autoscan</title>
<para>Le programme autoscan peut aider à créer un fichier configure.in pour 
un package logiciel. autoscan examine les fichiers sources dans l'arborescence 
de dossiers. Si aucun répertoire n'est fourni sur la ligne de commande, il
utilise le répertoire courant. Il cherche dans les fichiers sources les 
problèmes de portabilité  courants et crée  pour ce package un fichier 
configure.scan qui est un préliminaire à configure.in.</para></sect4>

<sect4><title>autoupdate</title>
<para>Le programme autoupdate met à jour le fichier configure.in qui appelle 
les macros autoconf par leurs anciens noms. Cette mise à jour permet d'appeler 
les noms de macros actuels.</para></sect4>

<sect4><title>ifnames</title>
<para>ifnames peut être utile lors de l'écriture d'un fichier configure.in. 
Il écrit les identifiants que le package utilise déjà dans des
directives conditionnelles du pré-processeur C. Si un package a déjà été
configuré pour avoir une certaine portabilité, ce programme peut aider à
identifier ce que son script configure doit vérifier. Ceci peut aider à combler
certains manques dans un fichier configure.in généré par autoscan.
</para></sect4>

</sect3>

</sect2>
