<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2><title>Descriptions</title>

<para>Dernière vérification effectuée auprès de la version
&automake-contversion;.</para>

<sect3><title>Descriptions des programmes</title>

<sect4><title>acinstall</title>
<para>acinstall est un script qui installe les fichiers M4 de type aclocal.
</para></sect4>

<sect4><title>aclocal, aclocal-1.6</title>
<para>automake inclut un certain nombre de macros Autoconf qui peuvent être 
utilisées dans les packages. Dans certaines situations, automake a besoin de 
certaines d'entre elles. 
Ces macros doivent être définies dans le fichier aclocal.m4 sinon elles ne 
seront pas vues par autoconf.</para>

<para>Le programme aclocal générera automatiquement des fichiers aclocal.m4 
basés sur le contenu du fichier configure.in. Ceci fournit un moyen commode 
d'obtenir des macros fournies par automake, sans avoir à rechercher ici ou là. 
De plus, le mécanisme aclocal est extensible pour l'emploi par d'autres packages.
</para></sect4>


<sect4><title>automake, automake-1.6</title>
<para>Pour créer tous les fichiers Makefile.in, exécutez le programme 
automake sans argument dans le répertoire racine du package. 
automake trouvera automatiquement chaque Makefile.am approprié (en parcourant 
le fichier configure.in) et générera les fichiers Makefile.in correspondants.</para></sect4>

<sect4><title>compile</title>
<para>compile est un script qui agit comme un emballage pour les compilateurs.
</para></sect4>

<sect4><title>config.guess</title>
<para>config.guess est un script qui essaie de deviner le nom canonique du
système.</para></sect4>

<sect4><title>config.sub</title>
<para>config.sub est un script contenant une sous-routine de validation de
configuration.</para></sect4>

<sect4><title>depcomp</title>
<para>depcomp est un script qui permet de scupter automatiquement les changements 
de dépendances </para></sect4>

<sect4><title>elisp-comp</title>
<para>elisp-comp est un script qui transforme le contenu des  fichiers .el en 
"byte-code".</para></sect4>

<sect4><title>install-sh</title>
<para>install-sh est un script qui installe un programme, un script ou 
un fichier de données.</para></sect4>

<sect4><title>mdate-sh</title>
<para>mdate-sh est un script qui affiche l'heure de modification d'un fichier
ou d'un répertoire.</para></sect4>

<sect4><title>missing</title>
<para>missing est un script qui agit comme une interface commune pour les quelques
programmes GNU manquants lors d'une installation.</para></sect4>

<sect4><title>mkinstalldirs</title>
<para>mkinstalldirs est un script qui crée une hiérarchie de répertoires.
</para></sect4>

<sect4><title>py-compile</title>
<para>py-compile est un script qui compile un programme Python.</para></sect4>

<sect4><title>ylwrap</title>
<para>ylwrap est un script qui agit comme un emballage pour lex/yacc.
</para></sect4>

</sect3>

</sect2>
