<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2><title>Descriptions courtes</title>

<para><command>addr2line</command> traduit les adresses du programme en des noms
de fichiers et des numéros de ligne. Avec une adresse et le nom d'un exécutable,
il utilise les informations de déboguage dans l'exécutable pour savoir quel
fichier source et quel numéro de ligne sont associés à cette adresse.</para>

<para><command>ar</command> crée, modifie et extrait à partir des archives. Une
archive est un simple fichier contenant une collection d'autres fichiers dans
une structure qui rend possible la recherche des fichiers individuels originaux
(appelés membres de l'archive).</para>

<para><command>as</command> est un assembleur. Il assemble la sortie de gcc en
des fichiers objets.</para>

<para><command>c++filt</command> est utilisé par l'éditeur de liens pour filtrer
les symbôles C++ et Java, en empêchant ainsi les fonctions surchargés de se
mélanger.</para>

<para><command>gprof</command> affiche les données d'appels profilés.</para>

<para><command>ld</command> est un éditeur de liens. Il combine un certain
nombre de fichiers objets et archives, déplaçant leur données et rangeant les
symbôles de référence.</para>

<para><command>nm</command> liste les symbôles trouvés dans un fichier objet
donné.</para>

<para><command>objcopy</command> est utilisé pour traduire un type de fichier
objet en un autre.</para>

<para><command>objdump</command> affiche des informations sur le fichier objet
donné, avec des options contrôlant les informations particulières à afficher.
L'information affichée est utile pratiquement seulement aux programmeurs qui
travaillent sur des outils de compilation.</para>

<para><command>ranlib</command> génère un index du contenu d'une archive et le
stocke dans l'archive. L'index liste tous les symbôles définis par les membres
de l'archive qui sont des fichiers object relocalisables.</para>

<para><command>readelf</command> affiche des informations sur les binaires de
type elf.</para>

<para><command>size</command> liste les tailles des sections et le total
pour les fichiers objets donnés.</para>

<para><command>strings</command> affiche pour chaque fichier indiqué les
séquences de caractères imprimables qui sont au moins de la longueur spécifiée
(par défaut à 4). Pour les fichiers objets, il affiche par défaut seulement les
chaînes des sections d'initialisation et de chargement. Pour les autres types de
fichiers, il parcourt le fichier entier.</para>

<para><command>strip</command> supprime les symbôles des fichiers objets.</para>

<para><command>libiberty</command> contient des routines utilisées par
différents programmes GNU dont getopt, obstack, strerror, strtol et strtoul.
</para>

<para><command>libbfd</command> est la bibliothèque du descripteur de fichier
binaire (Binary File Descriptor).</para>

<para><command>libopcodes</command> est une bibliothèque pour traiter les
opcodes. Elle est utilisée pour construire des utilitaires comme objdump. Les
opcodes sont des versions "textes lisibles" des instructions pour le processeur.
</para>

</sect2>

