<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2><title>Descriptions</title>

<para>Dernière vérification effectuée auprès de la version &bison-contversion;.
</para>

<sect3><title>Descriptions des programmes</title>

<sect4><title>bison</title>

<para>bison est un générateur d'analyse syntaxique, en remplacement
de YACC. YACC signifie Encore un Autre Compilateur de Compilateurs
(Yet Another Compiler Compiler). Qu'est-ce que bison alors ? Ce
programme génère un autre programme en analysant la structure d'un
fichier texte. Au lieu d'écrire le programme, l'utilisateur spécifie
comment les choses doivent être reliées et, avec ces règles, un programme
est construit pour analyser le fichier texte.</para>

<para>Il y a de nombreux exemples où une structuration est nécessaire,
l'un d'eux est une calculatrice.</para>

<para>Soit la chaine :</para>

<blockquote><literallayout>        1 + 2 * 3</literallayout></blockquote>

<para>Un humain peut facilement arriver au résultat de 7. Pourquoi ?
A cause de la structure. Notre cerveau sait comment interpréter la chaîne.
L'ordinateur ne le sait pas, et bison est un outil pour l'aider à comprendre
cela, en présentant la chaîne sous la forme suivante au compilateur :</para>

<blockquote><literallayout>            +
           / \
          *   1
         / \
        2   3</literallayout></blockquote>

<para>En commençant en bas de l'arbre, et en arrivant aux nombres 2 et 3,
qui sont liés par un symbole de multiplication, l'ordinateur multiplie
2 par 3. Le résultat de cette multiplication est mémorisé et la chose
suivante que l'ordinateur voit est le résultat de 2*3 et le nombre 1 
qui sont reliés par le symbole d'addition. L'ajout de 1 au résultat précédent
donne 7. En calcul, les opérations les plus complexes peuvent être exprimées
sous ce format d'arbre, et l'ordinateur commence simplement en bas, et
travaille en cheminant vers le haut, pour arriver à la réponse correcte.
Bien entendu, bison n'est pas utilisé uniquement pour les calculatrices.
</para></sect4>

<sect4><title>yacc</title>

<para>Ce script bash appelle bison en utilisant l'option -y.
Ceci est fait pour des raisons de compatibilité avec des programmes
qui utilisent yacc au lieu de bison.</para></sect4>

</sect3>

</sect2>
