<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2><title>Descriptions</title>

<para>(Dernière vérification effectuée auprès de la version &bootscripts-contversion;.)</para>

<sect3><title>Descriptions des programmes</title>

<para>Le script <command>checkfs</command> vérifie les systèmes de fichiers
juste avant qu'ils ne soient montés (avec une exception pour les systèmes de
fichiers journalisés ou réseau).</para>

<para>Le script <command>cleanfs</command> supprime les fichiers qui ne
devraient pas être conservés entre les redémarrages, tels que /var/run/* et
/var/lock/*. Il re-crée /var/run/utmp et supprime les fichiers probables
/etc/nologin, /fastboot et /forcefsck.</para>

<para>Le script <command>functions</command> contient des fonctions partagées
entre différents scripts, tels que les vérifications d'erreur et de statut.
</para>

<para>Le script <command>halt</command> arrête le système.</para>

<para>Les scripts <command>ifdown</command> et <command>ifup</command> portent
assistance au script network avec les périphériques réseau.</para>

<para>Le script <command>loadkeys</command> charge la table de codage du clavier
que vous avez spécifiez.</para>

<para>Le script <command>localnet</command> initialise le nom d'hôte du système
et le périphérique loopback local.</para>

<para>Le script <command>mountfs</command> monte tous les systèmes de fichiers
qui ne sont pas marqués noauto ou qui ne sont pas réseau.</para>

<para>Le script <command>mountproc</command> est utilisé pour monter le système
de fichiers proc.</para>

<para>Le script <command>network</command> initialise les interfaces réseau,
telles que les cartes réseau, et initialise la passerelle par défaut lorsque
cela est applicable.</para>

<para>Le script <command>rc</command> est le script de contrôle du niveau
d'exécution maître. Il est responsable du lancement de tous les autres scripts
un par un dans une séquence spécifique.</para>

<para>Le script <command>reboot</command> relance le système.</para>

<para>Le script <command>sendsignals</command> s'assure que chaque processus
soit terminé avant que le système ne se relance ou ne s'arrête.</para>

<para>Le script <command>setclock</command> réinitialise l'horloge du noyau avec
l'heure locale au cas où l'horloge matérielle n'est pas sur l'heure GMT.</para>

<para>Le script <command>swap</command> active et désactive les partitions swap.
</para>

<para>Le script <command>sysklogd</command> lance et arrêt les démons des traces
système et noyau.</para>

<para>Le script <command>template</command> est un modèle que vous pouvez
utiliser pour créer vos propres scripts de démarrage pour vos autres démons.
</para>

</sect3>

</sect2>

