<sect2><title>Contenu de LFS-bootscripts</title>

<para>Dernière vérification effectuée auprès de la version &bootscripts-contversion;.</para>

<sect3><title>Scripts</title>

<para>checkfs, cleanfs, functions, halt, ifdown, ifup, loadkeys, localnet,
mountfs, mountproc, network, rc, reboot, sendsignals, setclock, swap,
sysklogd et template</para></sect3>

<sect3><title>Descriptions</title>

<sect4><title>checkfs</title>
<para>Le script checkfs vérifie les systèmes de fichiers un peu avant
qu'ils ne soient montés à l'exception des systèmes de fichiers journalisés
ou réseau).</para></sect4>

<sect4><title>cleanfs</title>
<para>Le script cleanfs supprime tous les fichiers qui ne devraient pas
être conservés entre les redémarrages, fichiers tels que /var/run/*,
/var/lock/*. Il recrée /var/run/utmp et supprime les éventuels fichiers
/etc/nologin, /fastboot et /forcefsck.</para></sect4>

<sect4><title>functions</title>
<para>Le script functions contient les fonctions partagées entre les
différents scripts, telles que la vérification d'erreur, la
vérification de l'état, etc...</para></sect4>

<sect4><title>halt</title>
<para>Le script halt arrête le système.</para></sect4>

<sect4><title>ifdown, ifup</title>
<para>Les scripts ifdown et ifup assistent le script network avec les
périphériques réseaux.</para></sect4>

<sect4><title>loadkeys</title>
<para>Le script loadkeys charge le plan de clavier, correspondant
à votre clavier.</para></sect4>

<sect4><title>localnet</title>
<para>Le script localnet initialise le nom de l'hôte ainsi que le
périphérique loopback.</para></sect4>

<sect4><title>mountfs</title>
<para>Le script mountfs monte tous les systèmes de fichiers qui ne sont
pas indiqués noauto et qui ne sont pas réseau.</para></sect4>

<sect4><title>mountproc</title>
<para>Le script mountproc est utilisé pour monter le système de fichiers proc.
</para></sect4>

<sect4><title>network</title>
<para>Le script network met en place les interfaces réseau (telles
que les cartes réseau) et initialise la passerelle par défaut si
nécessaire.</para></sect4>

<sect4><title>rc</title>
<para>Le script rc est le script maître de contrôle du niveau d'exécution,
responsable pour lancer tous les autres scripts un par un dans une
séquence spécifiée.</para></sect4>

<sect4><title>reboot</title>
<para>Le script reboot relance le système.</para></sect4>

<sect4><title>sendsignals</title>
<para>Le script sendsignals s'assure que chaque processus est bien
arrêté avant que le système ne s'arrête ou ne redémarre la machine.
</para></sect4>

<sect4><title>setclock</title>
<para>Le script setclock réinitialise l'horloge du noyau à l'heure
locale au cas où l'horloge matérielle n'est pas positionnée sur
l'heure GMT.</para></sect4>

<sect4><title>swap</title>
<para>Le script swap active et désactive les fichiers et partitions
de swap.</para></sect4>

<sect4><title>sysklogd</title>
<para>Le script sysklogd lance et arrête les démons système et kernel
de log.</para></sect4>

<sect4><title>template</title>
<para>Le script template est un modèle que vous pouvez utiliser
pour créer vos propres scripts de démarrage pour d'autres démons.
</para></sect4>

</sect3>

</sect2>
