<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2><title>Descriptions courtes</title>

<para><command>basename</command> supprime tout chemin et un suffixe indiqué
au nom de fichier donné en argument.</para>

<para><command>cat</command> concatène des fichiers vers la sortie standard.</para>

<para><command>chgrp</command> change le groupe de chaque fichier indiqué par
le groupe donné en argument. Le groupe peut être donné soit par son nom
soit par son identifiant numérique.</para>

<para><command>chmod</command> change les droits de chaque fichier indiqué par
le mode donné en argument. Ce mode peut être soit une représentation symbôlique
des modifications à effectuer soit un nombre octal représentant les nouveaux
droits.</para>

<para><command>chown</command> change l'utilisateur et/ou le groupe de chaque
fichier indiqué sur la ligne de commande avec la paire utilisateur:groupe.</para>

<para><command>chroot</command> lance une commande donné avec un répertoire
indiqué comme étant le nouveau répertoire <filename>/</filename>. La commande
peut être un shell interactif. Sur la plupart des systèmes, seul
<emphasis>root</emphasis> peut faire cela.</para>

<para><command>cksum</command> affiche la somme de contrôle CRC et le nombre
d'octets de chaque fichier spécifié.</para>

<para><command>comm</command> compare deux fichiers triés, affichant sur trois
colonnes les lignes uniques et les lignes communes.</para>

<para><command>cp</command> copie des fichiers.</para>

<para><command>csplit</command> divise un fichier donné en plusieurs nouveaux
petits fichiers, les séparant suivant des modèles ou des numéros de ligne
donnés et affichant le nombre d'octets de chaque fichier.</para>

<para><command>cut</command> affiche des parties de lignes, en sélectionnant les
parties suivant des champs ou des positions.</para>

<para><command>date</command> affiche l'heure actuelle dans le format demandé,
ou initialise la date système.</para>

<para><command>dd</command> copie un fichier en utilisant la taille de bloc
indiquée et le nombre tout en réalisant optionnellement des conversions.</para>

<para><command>df</command> rapporte l'espace disque disponible (et utilisé)
pour tous les systèmes de fichiers montés, ou seulement des systèmes de fichiers
contenant les fichiers indiqués en ligne de commande.</para>

<para><command>dir</command> est identique à ls.</para>

<para><command>dircolors</command> affiche les commandes pour initialiser la
variable d'environnement LS_COLOR, pour changer le schéma des couleurs utilisé
par ls.</para>

<para><command>dirname</command> conserve uniquement les noms des répertoires
d'un fichier donné.</para>

<para><command>du</command> rapporte l'espace disque utilisé par le répertoire
actuel ou par chaque répertoire demandé en incluant leurs sous-répertoires ou
par chaque fichier indiqué.</para>

<para><command>echo</command> affiche les chaînes indiquées.</para>

<para><command>env</command> lance une commande dans un environnement modifié.</para>

<para><command>expand</command> convertit les tabulations en espaces.</para>

<para><command>expr</command> evalue des expressions.</para>

<para><command>factor</command> affiche les nombres premiers de nombres entiers
indiqués sur la ligne de commande.</para>

<para><command>false</command> ne fait rien à part renvoyer un code de sortie
indiquant un échec.</para>

<para><command>fmt</command> reformatte les paragraphes dans les fichiers
donnés.</para>

<para><command>fold</command> coupe les lignes des fichiers indiqués.</para>

<para><command>groups</command> rapporte les groupes auxquels appartient un
utilisateur.</para>

<para><command>head</command> affiche les dix premières lignes (ou le nombre de
lignes indiquées) de chaque fichier sur la ligne de commande.</para>

<para><command>hostid</command> affiche l'identifiant numérique (hexadécimal) de
l'hôte.</para>

<para><command>hostname</command> affiche ou initialise le nom de l'hôte.</para>

<para><command>id</command> rapporte l'identifiant effectif de l'utilisateur, de
ses groupes.</para>

<para><command>install</command> copie les fichiers tout en configurant les
droits et, si possible, leur propriétaire utilisateur et groupe.</para>

<para><command>join</command> fusionner les lignes de deux fichiers ayant un
champ commun.</para>

<para><command>kill</command> termine un processus donné.</para>

<para><command>link</command> crée un lien physique avec le nom du fichier
donné.</para>

<para><command>ln</command> crée un lien physique ou symbolique entre des
fichiers.</para>

<para><command>logname</command> rapporte le nom de connexion de l'utilisateur
actuel.</para>

<para><command>ls</command> liste le contenu de chaque répertoire demandé. Par
défaut, il ordonne les fichiers et sous-répertoires alphabêtiquement.</para>

<para><command>md5sum</command> affiche ou vérifie la somme de contrôle MD5.
</para>

<para><command>mkdir</command> crée des répertoires avec les noms donnés.</para>

<para><command>mkfifo</command> crée des FIFOs avec les noms donnés.</para>

<para><command>mknod</command> crée des noeuds périphériques avec les noms
donnés. Un noeud périphérique est un fichier spécial mode caractère ou mode bloc
ou encore un FIFO.</para>

<para><command>mv</command> déplace ou renomme des fichiers ou des répertoires.
</para>

<para><command>nice</command> lance un programme en modifiant sa priorité.</para>

<para><command>nl</command> compte les lignes des fichiers donnés.</para>

<para><command>nohup</command> lance une commande immunisée contre les hangups,
dont la sortie est redirigé vers un fichier de traces.</para>

<para><command>od</command> affiche les fichiers dans un format octal ou
autre.</para>

<para><command>paste</command> joint deux fichiers donnés, assemblant
séquentiellement les lignes correspondantes face à face, en les séparant avec
des tabulations.</para>

<para><command>pathchk</command> vérifie que les noms de fichier sont valides ou
portables.</para>

<para><command>pinky</command> est un client finger léger. Il affiche quelques
informations sur les utilisateurs indiqués.</para>

<para><command>pr</command> gère la pagination et le colonnage des fichiers en
vue d'une impression.</para>

<para><command>printenv</command> affiche l'environnement.</para>

<para><command>printf</command> affiche les arguments spécifiés suivant le
format défini -- tout à fait comme la fonction C printf.</para>

<para><command>ptx</command> produit un index permutté à partir du contenu des
fichiers indiqués avec chaque mot clé dans son contexte.</para>

<para><command>pwd</command> indique le nom du répertoire actuel.</para>

<para><command>readlink</command> indique la valeur du lien symbolique précisé
sur la ligne de commande.</para>

<para><command>rm</command> supprime des fichiers ou répertoires.</para>

<para><command>rmdir</command> supprime des répertoires, à condition qu'ils
soient vides.</para>

<para><command>seq</command> affiche une séquence de nombres compris dans une
certaine échelle avec une incrémentation spécifiée.</para>

<para><command>sha1sum</command> affiche ou vérifie les sommes de contrôle 160
bits SHA1.</para>

<para><command>shred</command> écrase les fichiers indiqués en y enregistrant
de façon répété des modèles étranges pour rendre la récupération des données
particulièrement difficile.</para>

<para><command>sleep</command> stoppe le programme pour un certain temps.</para>

<para><command>sort</command> trie les lignes des fichiers donnés en argument.
</para>

<para><command>split</command> divise le fichier donné en plusieurs parties par
une certaine taille ou par un nombre de lignes.</para>

<para><command>stty</command> initialise ou affiche les paramètrages de la ligne
série du terminal.</para>

<para><command>su</command> lance un shell en substituant l'identifiant de
l'utilisateur et du groupe.</para>

<para><command>sum</command> affiche la somme de contrôle et le nombre de blocs
pour chaque fichier indiqué sur la ligne de commande.</para>

<para><command>sync</command> vide les tampons du système de fichiers. Il force
les blocs modifiés à être enregistrés sur le disque et met à jour le superbloc.
</para>

<para><command>tac</command> concatène les fichiers en arguments en les
inversant.</para>

<para><command>tail</command> affiche les dix dernières lignes (ou le nombre de
lignes indiqué) pour chaque fichier spécifié sur la ligne de commande.</para>

<para><command>tee</command> lit à partir de l'entrée standard et écrit à la
fois sur la sortie standard et dans les fichiers spécifiés.</para>

<para><command>test</command> compare des valeurs et vérifie les types des
fichiers.</para>

<para><command>touch</command> modifie les heures des fichiers, en initialisant
les heures et dates d'accès et de modification des fichiers indiqués sur la
ligne de commande à l'heure et la date actuelle. Les fichiers n'existant pas
sont crées avec une taille nulle.</para>

<para><command>tr</command> transforme, modifie et supprime les caractères
indiqués à partir de l'entrée standard.</para>

<para><command>true</command> ne fait rien à part renvoyer une valeur de retour
indiquant le succès.</para>

<para><command>tsort</command> réalise un tri topologique. Il ecrit une liste
totalement ordonnée suivant l'ordre partiel d'un fichier donné.</para>

<para><command>tty</command> affiche le nom du fichier du terminal connecté à
l'entrée standard.</para>

<para><command>uname</command> affiche des informations sur le système.</para>

<para><command>unexpand</command> convertit des espaces en tabulations.</para>

<para><command>uniq</command> conserve tous les lignes successives identiques.
</para>

<para><command>unlink</command> supprime le fichier spécifié.</para>

<para><command>uptime</command> affiche le temps où la machine est resté
allumée, le nombre d'utilisateurs connecté et la charge système.</para>

<para><command>users</command> affiche le nom des utilisateurs actuellement
connectés.</para>

<para><command>vdir</command> est identique à ls -l.</para>

<para><command>wc</command> affiche le nombre de lignes, mots et octets pour
chaque fichier donné, ainsi que le nombre total de lignes lorsque plus d'un
fichier est indiqué.</para>

<para><command>who</command> affiche qui est connecté.</para>

<para><command>whoami</command> affiche le nom de l'utilisateur associé à
l'identifiant utilisateur actuel.</para>

<para><command>yes</command> affiche 'y' ou une chaîne spécifiée de façon
répété, jusqu'à ce que cette tâche soit tuée.</para>

</sect2>

