<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2><title>Descriptions</title>

<sect3><title>Descriptions des programmes</title>

<sect4><title>basename</title>
<para>basename supprime les répertoires et les suffixes des noms de
fichier.</para></sect4>

<sect4><title>cat</title>
<para>cat concatène des fichiers ou l'entrée standard vers la sortie standard.
</para></sect4>

<sect4><title>chgrp</title>
<para>chgrp change le groupe propriétaire de chaque fichier donné par le groupe
nommé, qui peut être soit un nom de groupe soit l'identifiant numérique du
groupe.</para></sect4>

<sect4><title>chmod</title>
<para>chmod change les droits sur chaque fichier donné en accord avec le mode,
qui peut être soit une représentation symbolique des changements à faire soit
un nombre octal représentant les bits des nouveaux droits.</para></sect4>

<sect4><title>chown</title>
<para>chown change l'utilisateur et/ou le groupe propriétaires de chaque
fichier donné.</para></sect4>

<sect4><title>chroot</title>
<para>chroot exécute une commande ou un shell interactif avec un répertoire
racine spécial.</para></sect4>

<sect4><title>cksum</title>
<para>cksum affiche la somme de contrôle CRC et le nombre d'octets pour chaque
fichier donné.</para></sect4>

<sect4><title>comm</title>
<para>comm compare deux fichiers triés ligne par ligne.</para></sect4>

<sect4><title>cp</title>
<para>cp copie des fichiers d'un endroit à un autre.</para></sect4>

<sect4><title>csplit</title>
<para>csplit envoie des pièces d'un fichier séparées par un ou des modèles
vers des fichiers xx01, xx02, ..., et affiche le nombre d'octets envoyés
pour chaque pièce sur la sortie standard.</para></sect4>

<sect4><title>cut</title>
<para>cut affiche sur la sortie standard des parties sélectionnées de lignes
provenant de fichiers spécifiés.
</para></sect4>

<sect4><title>date</title>
<para>date affiche l'heure actuelle dans le format spécifié, ou initialise la
date système.</para></sect4>

<sect4><title>dd</title>
<para>dd copie un fichier (à partir de l'entrée standard vers la sortie standard
par défaut) avec une taille de bloc sélectionnable par l'utilisateur, tout en
réalisant, si nécessaire, des conversions sur lui.</para></sect4>

<sect4><title>df</title>
<para>df affiche l'espace disque disponible sur le système de fichiers contenant
chaque fichier en argument. Si aucun nom de fichier n'est indiqué, l'espace
disponible sur tous les systèmes de fichiers déjà montés est affiché.
</para></sect4>

<sect4><title>dir, ls and vdir</title>
<para>dir et vdir sont des versions de ls avec un format de sortie par défaut
différent. Ces programmes listent chaque fichier ou répertoire donné. Le contenu
des répertoires est trié alphabêtiquement. Pour ls, les fichiers sont par défaut
affichés en colonne triés verticalement si la sortie standard est un terminal;
sinon, ils sont affichés un par ligne. Pour dir, les fichiers sont, par
défaut, affichés en colonne et triés verticalement. Pour vdir, les fichiers
sont par défaut affichés avec le format long.</para></sect4>

<sect4><title>dircolors</title>
<para>dircolors affiche les commandes pour initialiser la variable
d'environnement LS_COLOR. Cette variable est utilisé pour changer le schéma de
couleurs par défaut utilisé par ls et les utilitaires en relation.
</para></sect4>

<sect4><title>dirname</title>
<para>dirname supprime les suffixes du répertoire à partir du nom du fichier.
</para></sect4>

<sect4><title>du</title>
<para>du affiche l'espace disque utilisé par chaque fichier ou répertoire
indiqué sur la ligne de commande et pour chacun des sous-répertoires.
</para></sect4>

<sect4><title>echo</title>
<para>echo affiche une ligne de texte.</para></sect4>

<sect4><title>env</title>
<para>env lance un programme dans un environnement modifié.</para></sect4>

<sect4><title>expand</title>
<para>expand convertit les tabulations en espaces dans les fichiers en envoyant
tout sur la sortie standard.</para></sect4>

<sect4><title>expr</title>
<para>expr évalue des expressions.</para></sect4>

<sect4><title>factor</title>
<para>factor affiche les nombres premiers de tous les nombres entiers spéficiés.
</para></sect4>

<sect4><title>false</title>
<para>false quitte toujours avec un code d'erreur indiquant l'échec.
</para></sect4>

<sect4><title>fmt</title>
<para>fmt reformatte chaque paragraphe dans les fichiers spécifiés, les écrivant
sur la sortie standard.</para></sect4>

<sect4><title>fold</title>
<para>fold coupe les lignes de chaque fichier spécifié (l'entrée standard par
défaut) en écrivant sur la sortie standard.</para></sect4>

<sect4><title>groups</title>
<para>groups affiche à quels groupes appartient un utilisateur.</para></sect4>

<sect4><title>head</title>
<para>head affiche sur la sortie standard les xx premières lignes (10 par
défaut) de chaque fichier spécifié.</para></sect4>

<sect4><title>hostid</title>
<para>hostid affiche l'identifiant numérique (en héxadecimal) pour l'hôte
courant.</para></sect4>

<sect4><title>hostname</title>
<para>hostname rapporte ou initialise le nom de l'hôte courant.</para></sect4>

<sect4><title>id</title>
<para>id affiche les identifiants effectifs utilisateur et groupe de
l'utilisateur actuelle ou d'un utilisateur donné.</para></sect4>

<sect4><title>install</title>
<para>install copie des fichiers et initialise leurs droits et, si possible,
leur utilisateur et groupe d'appartenance.</para></sect4>

<sect4><title>join</title>
<para>join joint deux lignes d'un fichier sur un champ commun.</para></sect4>

<sect4><title>kill</title>
<para>kill termine le processus donné.</para></sect4>

<sect4><title>ln</title>
<para>ln crée des liens normaux ou symboliques entre des fichiers.
</para></sect4>

<sect4><title>logname</title>
<para>logname affiche le nom de connexion de l'utilisateur actuel.</para></sect4>

<sect4><title>md5sum</title>
<para>md5sum affiche ou vérifie la somme de contrôle MD5.</para></sect4>

<sect4><title>mkdir</title>
<para>mkdir crée des répertoires suivant le nom indiqué.</para></sect4>

<sect4><title>mkfifo</title>
<para>mkfifo crée une FIFO avec chaque nom indiqué.</para></sect4>

<sect4><title>mknod</title>
<para>mknod crée une FIFO, un fichier spécial de type caractère ou bloc suivant
le nom donné.</para></sect4>

<sect4><title>mv</title>
<para>mv déplace les fichiers d'un répertoire dans un autre ou renomme des
fichiers suivant les arguments fournis à mv.</para></sect4>

<sect4><title>nice</title>
<para>nice lance un programme avec une priorité légèrement modifiée.
</para></sect4>

<sect4><title>nl</title>
<para>nl écrit chaque fichier spécifié sur la sortie standard avec un décompte
des lignes.</para></sect4>

<sect4><title>nohup</title>
<para>nohup lance une commande qui sera immunisée contre les déconnexions,
la sortie étant aussi envoyé dans un fichier de traces.</para></sect4>

<sect4><title>od</title>
<para>od écrit une représentation non ambigüe, en octal par défaut, 'un fichier
spécifié et l'envoie sur la sortie standard.</para></sect4>

<sect4><title>paste</title>
<para>paste writes lines consisting of the sequentially corresponding
lines from each specified file, separated by TABs, 
to standard output.</para></sect4>

<sect4><title>pathchk</title>
<para>pathchk vérifie si les noms de fichiers sont valides ou portables.
</para></sect4>

<sect4><title>pinky</title>
<para>pinky est un utilitaire type finger léger, permettant de retrouver de
l'information sur un utilisateur particulier.</para></sect4>

<sect4><title>pr</title>
<para>pr pagine, parfois en colonne, des fichiers pour une impression.
</para></sect4>

<sect4><title>printenv</title>
<para>printenv affiche tout ou partie de l'environnement.</para></sect4>

<sect4><title>printf</title>
<para>printf formatte and prints data (the same as the C printf 
function).</para></sect4>

<sect4><title>ptx</title>
<para>ptx produit un index permuté du contenu de fichier.</para></sect4>

<sect4><title>pwd</title>
<para>pwd affiche le nom du répertoire actuel.</para></sect4>

<sect4><title>rm</title>
<para>rm supprime les fichiers ou répertoires.</para></sect4>

<sect4><title>rmdir</title>
<para>rmdir supprime les répertoires s'ils sont vides.</para></sect4>

<sect4><title>seq</title>
<para>seq affiche les nombres dans une certaine échelle avec un certain
incrément.</para></sect4>

<sect4><title>sha1sum</title>
<para>sha1sum affiche ou vérifie les sommes de contrôle 160-bit SHA1.
</para></sect4>

<sect4><title>shred</title>
<para>shred supprime un fichier de façon sécurisée, l'écrasant de façon à ce que
son contenu ne puisse être retrouvé.</para></sect4>

<sect4><title>sleep</title>
<para>sleep fait passer un certain délai.</para></sect4>

<sect4><title>sort</title>
<para>sort écrit la concaténation triée de fichiers sur la sortie standard.
</para></sect4>

<sect4><title>split</title>
<para>split affiche des parties de taille fixe d'un fichier d'entrée vers
PREFIXaa, PREFIXab, ...</para></sect4>

<sect4><title>stty</title>
<para>stty change et affiche les paramètres du terminal.</para></sect4>

<sect4><title>su</title>
<para>su lance un shell en substituant les identifiants de l'utilisateur et du
groupe.</para></sect4>

<sect4><title>sum</title>
<para>sum affiche la somme de contrôle et le nombre de blocs pour chaque fichier
spécifié.</para></sect4>

<sect4><title>sync</title>
<para>sync force la synchonisation des blocs modifiés et met à jour le
super block.</para></sect4>

<sect4><title>tac</title>
<para>tac écrit chaque fichier spécifié vers la sortie standard en sens inverse,
la dernière ligne étant donc la première.</para></sect4>

<sect4><title>tail</title>
<para>tail affiche les xx dernières lignes (10 par défaut) de chaque fichier
spécifié vers la sortie standard.</para></sect4>

<sect4><title>tee</title>
<para>tee lit à partir de l'entrée standard et écrit vers la sortie standard
et vers des fichiers.</para></sect4>

<sect4><title>test</title>
<para>test vérifie les types de fichier et compare leur valeurs.</para></sect4>

<sect4><title>touch</title>
<para>touch modifie les temps d'accès et de modification de chaque fichier
indiqué par l'heure actuelle. Les fichiers inexistants sont créés vides.
</para></sect4>

<sect4><title>tr</title>
<para>tr traduit, réduit, et/ou supprimer des caractères à partir de l'entrée
standard, en écrivant sur la sortie standard.</para></sect4>

<sect4><title>true</title>
<para>true quitte toujours avec un code d'erreur indiquant le succès.</para></sect4>

<sect4><title>tsort</title>
<para>tsort écrite des listes totalement ordonnées de façon consistante avec
l'ordre partiel des fichiers spécifiés.</para></sect4>

<sect4><title>tty</title>
<para>tty affiche le nom de fichier du terminal connecté à l'entrée standard.
</para></sect4>

<sect4><title>uname</title>
<para>uname affiche des informations système.</para></sect4>

<sect4><title>unexpand</title>
<para>unexpand convertit des espaces en tabulations dans chaque fichier, en
écrivant sur la sortie standard.</para></sect4>

<sect4><title>uniq</title>
<para>uniq supprime les lignes dupliquées dans un fichier trié.</para></sect4>

<sect4><title>uptime</title>
<para>uptime indique depuis combien de temps le système fonctionne.</para></sect4>

<sect4><title>users</title>
<para>users affiche les noms des utilisateurs actuellement connectés à l'hôte.
</para></sect4>

<sect4><title>wc</title>
<para>wc affiche le nombre de lignes, mots et caractères pour chaque fichier
spécifié et une ligne de totals si plus d'un fichier a été spécifié.
</para></sect4>

<sect4><title>who</title>
<para>who affiche qui est connecté.</para></sect4>

<sect4><title>whoami</title>
<para>whoami affiche le nom de l'utilisateur associé à l'ID de l'utilisateur
effectif.</para></sect4>

<sect4><title>yes</title>
<para>yes affiche 'y' ou une chaîne donné de façon répété, jusqu'à ce qu'il soit
tué.</para></sect4>

</sect3>

</sect2>

