<sect2><title>Contenu du package E2fsprogs</title>

<para>Dernière vérification effectué auprès de la version &e2fsprogs-contversion;.</para>

<sect3><title>Programmes</title>

<para>badblocks, chattr, compile_et, debugfs, dumpe2fs, e2fsck, 
e2image, e2label, fsck, fsck.ext2, fsck.ext3, lsattr, mk_cmds, mke2fs, 
mkfs.ext2, mklost+found, resize2fs, tune2fs et uuidgen</para></sect3>

<sect3><title>Descriptions</title>

<sect4><title>badblocks</title>
<para>badblocks est utilisé pour rechercher les secteurs défectueux sur
un périphérique (en général une partition de disque).</para></sect4>

<sect4><title>chattr</title>
<para>chattr modifie les attributs d'un fichier sur un système de fichier
Linux ext2.</para></sect4>

<sect4><title>compile_et</title>
<para>compile_et est utilisé pour convertir un tableau regroupant des codes 
d'erreur et messages associés en un fichier source C exploitable avec la 
librairie com_err.</para></sect4>

<sect4><title>debugfs</title>
<para>Le programme debugfs est un débogueur de système de fichiers.
Il peut être utilisé pour examiner et modifier l'état d'un système
de fichiers ext2.</para></sect4>

<sect4><title>dumpe2fs</title>
<para>dumpe2fs affiche le super-bloc et les informations de groupe de blocs
pour le système de fichiers présent sur un périphérique spécifié.
</para></sect4>

<sect4><title>e2fsck et fsck.ext2</title>
<para>e2fsck est utilisé pour vérifier un système de fichiers Linux ext2.
fsck.ext2 fait la même chose que e2fsck.</para></sect4>

<sect4><title>e2image</title>
<para>e2image est utilisé pour sauvegarder les données critiques d'un système 
de fichiers ext2 vers un fichier.</para></sect4>

<sect4><title>e2label</title>
<para>e2label affiche ou modifie le nom de système de fichiers sur un
système de fichiers ext2 situé sur le périphérique spécifié.</para></sect4>

<sect4><title>fsck</title>
<para>fsck est utilisé pour vérifier et éventuellement réparer un système
de fichiers Linux.</para></sect4>

<sect4><title>fsck.ext3</title>
<para>fsck.ext3 est utilisé pour vérifier et éventuellement réparer un
système de fichiers Linux Ext3</para></sect4>

<sect4><title>lsattr</title>
<para>lsattr liste les attributs d'un fichier sur un système de fichiers ext2.
</para></sect4>

<sect4><title>mk_cmds</title>
<para>L'utilitaire mk_cmds prends un fichier de commandes en entrée et produit
en sortie un fichier source en C, dont le but est d'être utilisé avec la
bibliothèque libss.</para></sect4>

<sect4><title>mke2fs et mkfs.ext2</title>
<para>mke2fs est utilisé pour créer un système de fichiers Linux ext2 sur
un périphérique (en général une partition de disque). mkfs.ext2 fait la même
chose que mke2fs.</para></sect4>

<sect4><title>mklost+found</title>
<para>mklost+found est utilisé pour créer le dossier lost+found dans le
répertoire de travail courant d'un système de fichiers Linux ext2.
mklost+found pré-alloue des blocs de disque pour le répertoire,
pour le rendre utilisable par e2fsck.</para></sect4>

<sect4><title>resize2fs</title>
<para>resize2fs est utilisé pour redimensionner un système de fichier ext2.</para></sect4>

<sect4><title>tune2fs</title>
<para>tune2fs ajuste les paramètres d'optimisation de système de fichiers
sur un système de fichiers Linux ext2.</para></sect4>

<sect4><title>uuidgen</title>
<para>Le programme uuidgen crée un nouvel identifiant universel unique
(UUID) en utilisant la bibliothèque libuuid. Le nouvel UUID peut
raisonnablement être considéré comme unique parmi tous les UUID créés sur
le système local, et parmi les UUID créés sur d'autres systèmes, dans le
passé ou le futur.</para></sect4>

</sect3>

<sect3><title>Bibliothèques</title>

<para>libcom_err.[a,so], libe2p.[a,so], libext2fs.[a,so], libss.[a,so],
libuuid.[a,so]</para></sect3>

<sect3><title>Descriptions</title>

<sect4><title>libcom_err</title>
<para>La routine d'affichage des erreurs.</para></sect4>

<sect4><title>libe2p</title>
<para>libe2p est utilisé par dumpe2fs, chattr, et lsattr.</para></sect4>

<sect4><title>libext2fs</title>
<para>La bibliothèque ext2fs a été créée pour permettre à des programmes
utilisateurs de manipuler un système de fichiers ext2.</para></sect4>

<sect4><title>libss</title>
<para>libss est utilisé par debugfs.</para></sect4>

<sect4><title>libuuid</title>
<para>La bibliothèque libuuid est utilisé pour générer des identifiants
uniques pour les objets qui peuvent être accessibles en dehors du
système local.</para></sect4>

</sect3>

</sect2>