<sect2><title>Contenu de Fileutils</title>

<para>Dernière vérification effectuée auprès de la version
&fileutils-contversion;.</para>

<sect3><title>Programmes</title>
<para>chgrp, chmod, chown, cp, dd, df, dir, dircolors, du, install, ln, 
ls, mkdir, mkfifo, mknod, mv, rm, rmdir, shred, sync, touch 
et vdir</para></sect3>

<sect3><title>Descriptions</title>

<sect4><title>chgrp</title>
<para>chgrp remplace le groupe des propriétaires des fichiers spécifiés par
celui dont le nom ou le numéro est passé en paramètre.</para></sect4>

<sect4><title>chmod</title>
<para>chmod change les permissions des fichiers spécifiés en fonction du mode,
ce mode pouvant être une représentation symbolique des changements à effectuer,
ou une représentation octale d'un nombre représentant le champ de bits des
nouvelles permissions.</para></sect4>

<sect4><title>chown</title>
<para>chown change le propriétaire et/ou le groupe de propriétaires des
fichiers spécifiés.</para></sect4>

<sect4><title>cp</title>
<para>cp copie des fichiers d'un répertoire à un autre.</para></sect4>

<sect4><title>dd</title>
<para>dd copie un fichier (de l'entrée standard vers la sortie standard, par 
défaut) en fonction d'une taille de bloc et des options de conversion du fichier
données par l'utilisateur.</para></sect4>

<sect4><title>df</title>
<para>df affiche l'espace disque disponible du système de fichiers contenant
les fichiers passés en argument. Sans  argument, df indiquera les quantités
correspondant à tous les systèmes de fichiers montés.</para></sect4>

<sect4><title>dir, ls et vdir</title>
<para>dir et vdir sont des versions de ls avec des formats d'affichage
différents. Ces programmes listent tous les fichiers ou répertoires donnés en
argument. Le contenu des répertoires est trié alphabétiquement. Pour ls, les
fichiers sont affichés en colonnes par défaut et triés verticalement si la
sortie standard est un terminal; ils sont affichés ligne par ligne dans le cas
contraire. Pour dir, les fichiers sont par défaut affichés en colonnes et triés
verticalement. Pour vdir, l'affichage par défaut est le format long.
</para></sect4>

<sect4><title>dircolors</title>
<para>dircolors affiche une liste de commandes permettant de définir la
variable d'environnement LS_COLOR. La variable LS_COLOR est utilisée pour
changer les couleurs d'affichage par défaut de la commande ls et d'autres
utilitaires.</para></sect4>

<sect4><title>du</title>
<para>du affiche l'espace disque utilisé par chaque fichier et répertoire
listés en argument sur la ligne de commande et pour chacun de leurs
sous-répertoires.</para></sect4>

<sect4><title>install</title>
<para>install copie les fichiers puis positionne leurs permissions et, si
possible, leur propriétaire et leur groupe.</para></sect4>

<sect4><title>ln</title>
<para>ln crée des liens matériels ou symboliques entre fichiers.</para></sect4>

<sect4><title>mkdir</title>
<para>mkdir crée un répertoire correspondant à chacun des noms mentionnés en
argument.</para></sect4>

<sect4><title>mkfifo</title>
<para>mkfifo crée un fichier FIFO avec les noms passés en argument.
</para></sect4>

<sect4><title>mknod</title>
<para>mknod crée un fichier FIFO, fichier spécial en mode caractère ou fichier
spécial en mode bloc, avec le nom passé en argument.</para></sect4>

<sect4><title>mv</title>
<para>mv déplace des fichiers d'un répertoire à un autre ou les renomme, selon
les arguments qui lui sont passés.</para></sect4>

<sect4><title>rm</title>
<para>rm efface des fichiers ou des répertoires.</para></sect4>

<sect4><title>rmdir</title>
<para>rmdir efface des répertoires, s'ils sont vides.</para></sect4>

<sect4><title>shred</title>
<para>shred efface un fichier de façon sûre, en écrasant son contenu afin qu'il
ne puisse pas être récupéré.</para></sect4>

<sect4><title>sync</title>
<para>sync force l'écriture des blocs modifiés et met à jour le super bloc.
</para></sect4>

<sect4><title>touch</title>
<para>touch remplace le temps d'accès et de modification des fichiers passés
en argument par l'heure et la date courantes. S'ils n'existent pas, des
fichiers vides sont créés.</para></sect4>

</sect3>

</sect2>
