<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2><title>Descriptions</title>

<para>Dernière vérification effectuée auprès de la version &findutils-contversion;.</para>

<sect3><title>Descriptions des programmes</title>

<sect4><title>bigram</title>
<para>bigram est utilisé avec la commande code pour produire des bases de
données de localisation ancienne formule. Pour en savoir plus sur ces trois
derniers programmes, lire les pages de manuel updatedb.5.</para></sect4>

<sect4><title>code</title>
<para>code est l'ancêtre de frcode. Il était utilisé dans les anciennes bases
de données de localisation.</para></sect4>

<sect4><title>find</title>
<para>Le programme find recherche des fichiers dans une arborescence selon
certains critères. Si aucun critère n'est défini, il liste tous les fichiers
du répertoire courant et de ses sous-répertoires.</para></sect4>

<sect4><title>frcode</title>
<para>frcode est lancé par updatedb pour compresser la liste des fichiers de
façon à réduire la taille de la base de données d'un facteur 4 à 5.
</para></sect4>

<sect4><title>locate</title>
<para>locate scanne une base de données contenant tous les fichiers et
répertoires d'un système de fichiers. Ce programme liste les fichiers et
répertoires de cette base de données selon certains critères de concordance.
Si un utilisateur recherche un fichier, ce programme scannera la base de
données pour lui donner l'emplacement exact où ces fichiers sont situés. Ceci
n'a de sens que si la base de données est régulièrement mise à jour, autrement
cela ne fournirait que des informations dépassées.</para></sect4>

<sect4><title>updatedb</title>
<para>Le programme updatedb met à jour la base de données de localisation. Il
parcourt entièrement les systèmes de fichiers (sans contre indications, il
parcourt tous les systèmes de fichiers montés) et met à jour la base de données
qui sera ensuite utilisée par le programme locate pour retrouver ces
informations. Lancer cette commande quotidiennement est une bonne pratique pour
retrouver des informations à jour au moment opportun.</para></sect4>

<sect4><title>xargs</title>
<para>La commande xargs applique une commande à une liste de fichiers. S'il
faut appliquer la même commande à de multiples fichiers, une liste peut être
créée pour contenir la liste de tous ces fichiers (un par ligne) et
xargs exécuté une commande sur chacun d'eux.</para></sect4>

</sect3>

</sect2>
