<sect2><title>Contenu de GCC</title><para>Dernière vérification effectuée auprès de la version &gcc-contversion;.</para><sect3><title>Programmes</title><para>c++, c++filt, cc (lien vers gcc), cc1, cc1plus, collect2, cpp, cpp0,g++, gcc, gccbug, gcov, i686-pc-linux-gnu-c++, i686-pc-linux-gnu-g++,i686-pc-linux-gnu-gcc, tradcpp0</para></sect3><sect3><title>Descriptions</title><sect4><title>cc, cc1, cc1plus, gcc</title><para>Ce sont les compilateurs C. Un compilateur transforme le code sourceau format texte dans un format que l'ordinateur comprends. Après qu'un codesource ait été compilé en un fichier objet, un éditeur de lien va créer unfichier exécutable à partir d'un ou plusieurs de ces fichiers générés par lecompilateur.</para></sect4><sect4><title>c++, cc1plus, g++</title><para>Ce sont les compilateurs C++; l'équivalent de cc et gcc, etc...</para></sect4><sect4><title>c++filt</title><para>c++filt est utilisé pour filtrer les symboles C++.</para></sect4><sect4><title>collect2</title><para>collect2 assiste à la compilation de constructeurs.</para></sect4><sect4><title>cpp, cpp0</title><para>cpp réalise un travail préliminaire sur un fichier source, comme inclurele contenu des fichiers d'entêtes dans ce code source. C'est une bonne idée dene pas faire ceci manuellement pour gagner beaucoup de temps. Il suffitd'insérer une ligne comme #include &lt;filename&gt;. Ce préprocesseur insèrele contenu de ce fichier dans le fichier source. C'est une des choses queréalise le préprocesseur.</para></sect4><sect4><title>gccbug</title><para>gccbug est un script shell, utilisé pour simplifier la création de rapportsde bugs.</para></sect4><sect4><title>gcov</title><para>gcov analyse les programmes pour aider à créer des codes plus efficaces, plusrapides avec une optimisation.</para></sect4><sect4><title>i686-pc-linux-gnu-c++, i686-pc-linux-gnu-g++,i686-pc-linux-gnu-gcc</title><para>Aucune description actuellement disponible.</para></sect4><sect4><title>tradcpp0</title><para>Aucune description actuellement disponible.</para></sect4></sect3><sect3><title>Bibliothèques</title><para>libgcc.a, libgcc_eh.a, libgcc_s.so, libiberty.a, libstdc++.[a,so], libsupc++.a</para><sect4><title>libgcc, libgcc_eh, libgcc_s</title><para>Fichiers de support pour gcc.</para></sect4><sect4><title>libiberty</title><para>libiberty est une collection de sous-routines utilisées par différentsprogrammmes GNU, comme getopt, obstack, strerror, strtol et strtoul.</para></sect4><sect4><title>libstdc++</title><para>libstdc++ est la bibliothèque C++. Elle est utilisée par les programmesC++ et contient des fonctions couramment utilisé par eux. De cette façon, ledéveloppeur n'a pas besoin d'écrire certaines fonctions (comme écrire une lignede texte à l'écran) à partir de rien, à chaque fois qu'il crée unprogramme.</para></sect4><sect4><title>libsupc++</title><para>libsup++ procure une aide au langage de programmation c++. Entre autreschoses, libsup++ contient des routines pour la gestion des exceptions.</para></sect4></sect3></sect2>