<sect2><title>Contenu de Gettext-&gettext-contversion;</title>

<sect3><title>Programmes</title>
<para>gettext, gettextize, msgcmp, msgcomm, msgfmt, msgmerge, msgunfmt,
ngettext et xgettext</para></sect3>

<sect3><title>Descriptions</title>

<sect4><title>gettext</title>
<para>Le package gettext est utilisé pour l'internationalisation (aussi nommée
i18n) et pour la localisation (connue aussi sous le nom de l10n). Les programmes
peuvent ainsi être compilés avec le support de langue native (Native Language 
Support) pour permettre l'affichage dans la langue native de l'utilisateur 
plutôt qu'en anglais qui est la langue par défaut.</para></sect4>

<sect4><title>gettextize</title>
<para>Le programme gettextize copie tous les fichiers au standard gettext dans
un répertoire. Ceci est utile pour créer un package de traductions
gettext.</para></sect4>

<sect4><title>msgcmp</title>
<para>Le programme msgcmp compare deux fichiers de traduction.</para></sect4>

<sect4><title>msgcomm</title>
<para>Le programme msgcomm recherche les messages qui apparaissent dans
plusieurs fichiers .po. Ceci est utile pour comparer l'état de la
traduction.</para></sect4>

<sect4><title>msgfmt</title>
<para>Le programme msgftm compile les traductions en code machine. Ceci
est utile pour créer le fichier final de traduction du
programme/package.</para></sect4>

<sect4><title>msgmerge</title>
<para>Le programme msgmerge combine deux traductions en un fichier.
Cela permet de mettre à jour les fichiers de traduction à partir
de la source.</para></sect4>

<sect4><title>msgunfmt</title>
<para>Le programme msgunfmt décompile les fichiers de traduction en
leur version texte. Ceci est utilisé uniquement dans le cas où les
version compilées sont disponibles.</para></sect4>

<sect4><title>ngettext</title>
<para>Le programme ngettext affiche la traduction dans le langage natif
d'un message textuel dont la forme grammaticale dépend d'un nombre.</para></sect4>

<sect4><title>xgettext</title>
<para>Le programme xgettex extrait les lignes du message à partir des sources
C. Cela permet la création du fichier modèle de traduction.</para></sect4>

</sect3>

</sect2>