<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2><title>Descriptions courtes</title>

<para><command>autopoint</command> copie les fichiers de l'infrastructure
standard de gettext dans un package source.</para>

<para><command>config.charset</command> affiche une table des alias de codage
des caractères dépendante du système.</para>

<para><command>config.rpath</command> affiche un ensemble, dépendant du système,
des variables, décrivant comment initialiser le chemin de recherche des
bibliothèques partagées à l'exécution dans un exécutable.</para>

<para><command>gettext</command> traduit un message en langue naturel dans la
langue de l'utilisateur en recherchant la traduction dans un catalogue de
messages.</para>

<para><command>gettextize</command> copie tous les fichiers standards Gettext
dans le répertoire principal d'un package, pour commencer sa traduction.</para>

<para><command>hostname</command> affiche le nom d'hôte réseau de plusieurs
façons.</para>

<para><command>msgattrib</command> filtre les messages du catalogue de
traduction suivant leurs attributs et manipule ces derniers.</para>

<para><command>msgcat</command> concatène et assemble les fichiers
<filename>.po</filename> donnés.</para>

<para><command>msgcmp</command> compare deux fichiers <filename>.po</filename>
pour vérifier que les deux contiennent le même ensemble de chaînes msgid.</para>

<para><command>msgcomm</command> trouve les messages communs aux fichiers
<filename>.po</filename> indiqués.</para>

<para><command>msgconv</command> convertit un catalogue de traduction en un
codage de caractères différent.</para>

<para><command>msgen</command> crée un catalogue de traduction anglais.</para>

<para><command>msgexec</command> applique une commande pour toutes les
traductions sur un catalogue de traduction.</para>

<para><command>msgfilter</command> applique un filtre sur toutes les traductions
d'un catalogue de traduction.</para>

<para><command>msgfmt</command> génère un catalogue de messages binaires à
partir d'un catalogue de traduction.</para>

<para><command>msggrep</command> extrait tous les messages d'un catalogue de
traduction correspondant à un modèle donné ou appartenant à des quelques
fichiers sources donnés.</para>

<para><command>msginit</command> crée un nouveau fichier <filename>.po</filename>
en initialisant les méta-informations avec des valeurs provenant de
l'environnement utilisateur.</para>

<para><command>msgmerge</command> combine deux traductions brutes en un seul
fichier.</para>

<para><command>msgunfmt</command> décompile un catalogue de messages binaires en
un texte brut de traduction.</para>

<para><command>msguniq</command> unifie les traductions dupliquées dans un
catalogue de traduction.</para>

<para><command>ngettext</command> affiche les traductions en langage natif d'un
message texte dont la forme graphique dépend d'un nombre.</para>

<para><command>xgettext</command> extrait les lignes de messages traduisibles à
partir des fichiers sources donnés, pour réaliser le premier modèle de
traduction.</para>

<para><command>libasprintf</command> defines the autosprintf class which
makes C formatted output routines usable in C++ programs, for use with the
&lt;string&gt; strings and the &lt;iostream&gt; streams.</para>

<para><command>libgettextlib</command> est une bibliothèque privée contenant des
routines communes utilisées par les différents programmes gettext. Elle n'est
pas prévue pour un usage général.</para>

<para><command>libgettextpo</command> est utilisé pour écrire des programmes
spécialisés dans l'utilisation des fichiers PO. Cette bibliothèque est utilisée
lorsque les applications standard fournies avec gettext, comme msgcomm, msgcmp,
msgattrib et msgen, ne suffisent pas.</para>

<para><command>libgettextsrc</command> est une bibliothèque privée contenant des
routines communes utilisées par les différents programmes gettext. Ils n'ont pas
d'utilité dans un cadre général.</para>

</sect2>

