<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2><title>Descriptions</title>

<para>(Dernière vérification effectuée auprès de la version &glibc-contversion;.)</para>

<sect3><title>Descriptions des programmes</title>

<para><command>catchsegv</command> peut être utilisé pour créer une trace de la
pile quand un programme s'est arrêté avec une erreur de segmentation.</para>

<para><command>gencat</command> génère des catalogues de messages.</para>

<para><command>getconf</command> affiche les valeurs de configuration du système
pour les variables spécifiques au système de fichiers.</para>

<para><command>getent</command> obtient des entrées de la base de données
d'administration.</para>

<para><command>glibcbug</command> crée un rapport de bogue et l'envoie par
courrier électronique à l'adresses pour les bogues.</para>

<para><command>iconv</command> réalise des conversions sur un ensemble de
caractères.</para>

<para><command>iconvconfig</command> crée un fichier de configuration du
module iconv.</para>

<para><command>ldconfig</command> configure les liaisons à l'exécution de
l'éditeur de liens.</para>

<para><command>ldd</command> indique quelles bibliothèques partagées sont
requises pour chaque programme ou bibliothèque partagée donnée.</para>

<para><command>lddlibc4</command> assiste ldd avec les fichiers objets.</para>

<para><command>locale</command> est un programme Perl indiquant au compilateur
d'activer ou non l'utilisation des locales POSIX pour les opérations
intégrées.</para>

<para><command>localedef</command> compile les spécifications locales.</para>

<para><command>mtrace</command>...</para>

<para><command>nscd</command> est un démon cache DNS apportant un cache pour les
requêtes DNS les plus courantes.</para>

<para><command>nscd_nischeck</command> vérifie si, oui ou non, le mode sécurisé
est nécessaire pour les recherches NIS+.</para>

<para><command>pcprofiledump</command> affiche l'information générée par le
profilage PC.</para>

<para><command>pt_chown</command> est un programme d'aide pour grantpt pour
initialiser les droits du propriétaire, du groupe et des autres à un
pseudo-terminal esclave.</para>

<para><command>rpcgen</command> génère du code C pour implémenter le protocole
RPC.</para>

<para><command>rpcinfo</command> fait un appel RPC à un serveur RPC.</para>

<para><command>sln</command> est utilisé pour créer des liens symboliques. Le
programme est lié statiquement, donc il est utile pour créer des liens
symboliques vers des bibliothèques dynamiques si le système de liens dynamiques
n'est pas fonctionnel pour quelque raison que ce soit.</para>

<para><command>sprof</command> lit et affiche les données du profilage des
objets partagés.</para>

<para><command>tzselect</command> demande à l'utilisateur l'emplacement de son
système et indique la description de zone horaire correspondante.</para>

<para><command>xtrace</command> trace l'exécution d'un programme en affichant la
fonction en cours d'exécution.</para>

<para><command>zdump</command> est l'afficheur de la zone horaire.</para>

<para><command>zic</command> est le compilateur de la zone horaire.</para>

</sect3>

<sect3><title>Descriptions des bibliothèques</title>

<para><command>ld.so</command> est le programme d'aide pour les exécutables de
bibliothèques partagées.</para>

<para><command>libBrokenLocale</command> est utilisé par des programmes, tels
que Mozilla, pour résoudre les locales cassées.</para>

<para><command>libSegFault</command> est un gestionnaire de signal d'erreur de
segmentation. Il essaie de récupérer ces signaux.</para>

<para><command>libanl</command> est une bibliothèque de recherche de noms
asynchrone.</para>

<para><command>libbsd-compat</command> apporte la portabilité nécessaire pour
faire fonctionner certains programmes BSD sous Linux.</para>

<para><command>libc</command> est la bibliothèque C principale -- une
collection de fonctions communément utilisées.</para>

<para><command>libcrypt</command> est la bibliothèque de cryptographie.</para>

<para><command>libdl</command> est la bibliothèque d'interface pour l'édition
des liens.</para>

<para><command>libg</command> est une bibliothèque pour g++.</para>

<para><command>libieee</command> est la bibliothèque pour les calculs en
virgules flottantes IEEE.</para>

<para><command>libm</command> est la bibliothèque mathématiques.</para>

<para><command>libmcheck</command> contient du code lancé au démarrage.</para>

<para><command>libmemusage</command> est utilisé par memusage pour aider à la
récolte d'information sur l'utilisation de la mémoire par un
programme.</para>

<para><command>libnsl</command> est la bibliothèque des services réseau.</para>

<para><command>libnss*</command> sont les bibliothèques "Name Service Switch",
contenant des fonctions pour résoudre des noms d'hôtes, des noms
d'utilisateurs, des noms de groupes, des alias, des services, des protocoles et
ainsi de suite.</para>

<para><command>libpcprofile</command> contient des fonctions de profilage
utilisées pour tracer le temps CPU dépensé dans les lignes de code
source.</para>

<para><command>libpthread</command> est la bibliothèque des threads POSIX.</para>

<para><command>libresolv</command> contient des fonctions pour créer, envoyer et
interpréter des paquets provenant des serveurs de noms de domaines
Internet.</para>

<para><command>librpcsvc</command> contient des fonctions apportant différent
services RPC.</para>

<para><command>librt</command> contient des fonctions apportant la plupart des
interfaces spécifiées par la "POSIX.1b Realtime Extension".</para>

<para><command>libthread_db</command> contient des fonctions utiles pour
construire des débogueurs de programmes multi-threadés.</para>

<para><command>libutil</command> contient du code pour les fonctions "standard"
utilisées dans beaucoup de différents utilitaires Unix.</para>

</sect3>

</sect2>

