<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2><title>Descriptions</title>

<para>(Dernière vérification effectuée auprès de la version &groff-contversion;.)</para>

<sect3><title>Descriptions des programmes</title>

<para><command>addftinfo</command> lit un fichier de police troff et ajoute
quelques informations supplémentaires sur les mesures des polices, informations
utilisées par le système groff.</para>

<para><command>afmtodit</command> crée un fichier de police à utiliser avec
groff et grops.</para>

<para><command>eqn</command> compile les descriptions d'équations embarquées
dans les fichiers d'entrée de troff pour les transformer en commandes
compréhensibles par troff.</para>

<para><command>grn</command> est un préprocesseur groff pour les fichiers
gremlin.</para>

<para><command>grodvi</command> est un pilote pour groff produisant un format
dvi TeX.</para>

<para><command>groff</command> est une interface pour le système de formattage
des documents groff. Normalement, il lance le programme troff ainsi qu'un
pré-processeur approprié pour le périphérique sélectionné.</para>

<para><command>grog</command> lit des fichiers et devine quelles options de
groff parmi -e, -man, -me, -mm, -ms, -p, -s et -t sont nécessaires pour imprimer
les fichiers, et indique la commande groff incluant ces options.</para>

<para><command>grolbp</command> est un pilote groff pour les imprimantes Canon
CAPSL (imprimantes laser de la série des LBP-4 et LBP-8).</para>

<para><command>grolj4</command> est un pilote pour groff produisant une sortie
au format PCL5 compatible avec les imprimantes HP LaserJet 4.</para>

<para><command>grops</command> traduit la sortie de GNU troff en
Postscript.</para>

<para><command>grotty</command> traduit la sortie de GNU troff en un format
compatible pour les périphériques style machine à écrire.</para>

<para><command>gtbl</command> est l'implémentation GNU de tbl.</para>

<para><command>hpftodit</command> crée un fichier de police à utiliser avec
groff -Tlj4 à partir d'un fichier de mesures de police pour HP.</para>

<para><command>indxbib</command> crée un index renversé pour les bases de
données bibliographiques dans un fichier spécifié à utiliser avec refer,
lookbib et lkbib.</para>

<para><command>lkbib</command> cherche dans les bases de données
bibliographiques des références contenant des mots clés spécifiés et les
affiche.</para>

<para><command>lookbib</command> affiche une invite sur la sortie erreur
standard (à moins que l'entrée standard ne soit un terminal), lit à partir de
l'entrée standard une ligne contenant un ensemble de mots clés, recherche
les bases de données bibliographiques dans un fichier spécifié pour les
références contenant ces mots clés, affiche toute référence trouvée sur la
sortie standard et répète ce processus jusqu'à la fin de l'entrée.</para>

<para><command>mmroff</command> est un simple pré-processeur pour groff.</para>

<para><command>neqn</command> formatte les équations pour une sortie ascii.</para>

<para><command>nroff</command> est un script émulant la commande nroff utilisant
groff.</para>

<para><command>pfbtops</command> traduit une police Postscript au format .pfb
en ASCII.</para>

<para><command>pic</command> compile les descriptions d'images intégrées dans
des fichiers d'entrées troff ou TeX et les enregistre en tant que
commandes compréhensibles par TeX ou troff.</para>

<para><command>pre-grohtml </command> traduit la sortie de GNU troff en
html.</para>

<para><command>post-grohtml</command> traduit la sortie de GNU troff en
html.</para>

<para><command>refer</command> copie le contenu d'un fichier vers la sortie
standard, à part que les lignes entre .[ et .] sont interprétés comme des
citations, et les lignes entre .R1 et .R2 en tant que commandes sur la façon de
procéder avec les citations.</para>

<para><command>soelim</command> lit des fichiers et rempalce les lignes de la
forme <emphasis>.so fichier</emphasis> par le contenu du
<emphasis>fichier</emphasis> mentionné.</para>

<para><command>tbl</command> compile les descriptions des tables intégrées aux
fichiers d'entrée de troff en commandes compréhensibles par troff.</para>

<para><command>tfmtodit</command> crée un fichier de police à utiliser avec
groff -Tdvi.</para>

<para><command>troff</command> est hautement compatible avec troff Unix.
Habituellement, il est appelé en utilisant la commande groff, qui lancera aussi
des pré-processeurs et des post-processeurs dans l'ordre approprié et avec les
options appropriées.</para>

<para><command>zsoelim</command> est l'implémentation GNU de soelim.</para>

</sect3>

</sect2>

