<sect2><title>Contenu de Groff-&groff-contversion;</title>

<sect3><title>Programmes</title>
<para>addftinfo, afmtodit, eqn, grn, grodvi, groff, grog, grolbp, grolj4, 
grops, grotty, hpftodit, indxbib, lkbib, lookbib, mmroff, neqn, nroff, 
pfbtops, pic, post-grohtml, pre-grohtml, refer, soelim, tbl, 
tfmtodit et troff</para></sect3>

<sect3><title>Descriptions</title>

<sect4><title>addftinfo</title>
<para>addftinfo lit un fichier de polices troff et ajoute des informations de description
des polices utilisées par le système groff.</para></sect4>

<sect4><title>afmtodit</title>
<para>afmtodit crée un fichier de polices utilisables par groff et grops.</para></sect4>

<sect4><title>eqn</title>
<para>eqn traduit les descriptions d'équations contenues dans des fichiers sources en 
commandes compréhensibles par troff.</para></sect4>

<sect4><title>grn</title>
<para>grn est un préprocesseur groff pour les fichiers gremlin.</para></sect4>

<sect4><title>grodvi</title>
<para>grodvi est un driver de groff qui produit un format TeX dvi.</para></sect4>

<sect4><title>groff</title>
<para>groff est l'interface du système de formatage de documents groff. 
Normalement il exécute le programme troff et le post-processeur approprié en
fonction du périphérique sélectionné.</para></sect4>

<sect4><title>grog</title>
<para>grog lit les fichiers et détermine quelles options de groff -e, -man, -me, 
-mm, -ms, -p, -s, et -t sont nécessaires pour l'impression des fichiers, et 
affiche la commande groff avec ces options sur la sortie standard.</para></sect4>

<sect4><title>grolbp</title>
<para>grolbp est un driver pout groff qui permet l'impression sur des imprimantes Canon CAPSL
(imprimantes laser série LBP-4 et LBP-8).</para></sect4>

<sect4><title>grolj4</title>
<para>grolj4 est un driver pour groff qui permet l'impression au format PCL5  
pour une imprimante HP Laserjet 4.</para></sect4>

<sect4><title>grops</title>
<para>grops convertit la sortie troff GNU en Postscript.</para></sect4>

<sect4><title>grotty</title>
<para>grotty convertit la sortie troff GNU en un format compatible pour les
périphériques de type 'typewriter'.</para></sect4>

<sect4><title>hpftodit</title>
<para>hpftodit crée un fichier de font utilisable avec groff -Tlj4 depuis un
fichier de type 'HP tagged police metric'.</para></sect4>

<sect4><title>indxbib</title>
<para>indxbib crée un index inversé pour la base de données bibliographique 
d'un fichier donné de façon à pouvoir utiliser refer, lookbib, et lkbib.</para></sect4>

<sect4><title>lkbib</title>
<para>lkbib cherche les références dans les bases de données bibliographiques qui 
contiennent certaines clefs et affiche toutes les références trouvées sur la sortie
standard.</para></sect4>

<sect4><title>lookbib</title>
<para>lookbib affiche une invite sur le flux d'erreur standard (à moins que l'entrée
standard ne soit pas un terminal), lit depuis l'entrée standard une suite de mots 
clefs, recherche dans les bases de données bibliographiques du fichier spécifié les 
références contenant ces mots clefs, les affiche sur la sortie standard, et répète
ce processus jusqu'à ce qu'il n'y ait plus d'entrée.</para></sect4>

<sect4><title>mmroff</title>
<para>mmroff est un préprocesseur basic pour groff.</para></sect4>

<sect4><title>neqn</title>
<para>Le script neqn formate les équations pour une sortie ASCII.</para></sect4>

<sect4><title>nroff</title>
<para>Le script nroff émule la commande nroff en utilisant groff.</para></sect4>

<sect4><title>pfbtops</title>
<para>pfbtops convertit une police Postscript au format .pfb en ASCII.</para></sect4>

<sect4><title>pic</title>
<para>pic compile des descriptions d'images contenues dans des fichiers sources
en commandes compréhensibles par TeX ou troff.</para></sect4>

<sect4><title>pre-grohtml et post-grohtml</title>
<para>pre- et post-grohtml traduisent la sortie de GNU troff en format html.</para></sect4>

<sect4><title>refer</title>
<para>refer copie le contenu d'un fichier sur la sortie standard, sauf les parties 
situées entre .[ et .] interprétées comme des citations, et celles situées entre .R1 
et .R2 qui sont interprétées comme des commandes de traitement de ces citations.</para></sect4>

<sect4><title>soelim</title>
<para>soelim examine des fichiers et remplace les lignes du style
<emphasis>.so fichier</emphasis> par le contenu de
<emphasis>fichier</emphasis>.</para></sect4>

<sect4><title>tbl</title>
<para>tbl traduit les descriptions de tables contenues dans des fichiers sources 
en commandes compréhensibles par troff.</para></sect4>

<sect4><title>tfmtodit</title>
<para>tfmtodit crée un fichier police utilisable par <userinput>groff
-Tdvi</userinput>.</para></sect4>

<sect4><title>troff</title>
<para>troff est quasi identique à la commande Unix troff. Normalement il devrait
être appelé par la commande groff, qui exécutera les préprocesseurs et post-
processeurs dans l'ordre approprié et avec les options appropriées.</para></sect4>

</sect3>

</sect2>