<sect1 id="aa-intro">
<title>Introduction</title>
<?dbhtml filename="introduction.html" dir="appendixa"?>

<para>Cet annexe décrit les aspects suivants des packages installés dans ce
livre:</para>

<itemizedlist>

<listitem><para>Le site officiel de téléchargement pour le package.
</para></listitem>

<listitem><para>Ce que le package contient.</para></listitem>

<listitem><para>Ce que chaque programme du package réalise.</para></listitem>

<listitem><para>Ce que chaque package a besoin pour compiler.</para></listitem>

</itemizedlist>

<para>Beaucoup d'informations sur ces packages (principalement les descriptions)
proviennent des pages man, contenues dans ces packages. Nous n'allons pas ré écrire la
totalité de la page man, mais simplement les éléments principaux pour permettre la
compréhension de l'utilité du package. Pour disposer de tous les détails sur un programme,
nous vous suggérons de commencer par lire la page man complète en plus de cet
appencide.</para>

<para>Certains packages sont documentés plus en profondeur que d'autres, parce que nous
en savons plus sur ceux-là. Si quelque chose doit être ajoutés aux descriptions, n'hésitez
surtout pas à nous envoyer un email à la mailing list. Nous avons l'intention que cette
liste contienne une description en profondeur de chaque package installé, mais nous ne
pouvons pas le faire sans aide.</para>

<para>Remarquez aussi qu'actuellement, seul ce que fait un package est décrit. Pourquoi
il doit être installé n'est pas encore couvert. Ceci pourra être ajouté plus tard.</para>

<para>Toutes les dépendances de chaque package installé avec ce livre sont décrites.
Seront inclus les programmes de chaque package nécessaires pour compiler le package à
installer.</para>

<para>Ce ne sont pas des dépendances lors de l'exécution, c'est-à-dire ceux dont vous
avez besoin pour les lancer. Uniquement ceux nécessaire pour la compilation.</para>

<para>La liste de dépendances peut ne pas être à jour de temps en temps à cause de
la version courant du package. Vérifier les dépendances demande un travail important,
donc il peut y avaoir du temps avec une mise à jour. Mais souvent avec des mises à jour
mineurs d'un package, les dépendances d'installation changent peu, donc elles seront
correctes dans la plupart des cas. Si nous mettons à jour vers une nouvelle version
majeure, nous devons nous assurer que les dépendances ont aussi été vérifié en même
temps.</para>

</sect1>

