<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2><title>Descriptions courtes</title>

<para><command>chvt</command> modifie le terminal virtual courant.</para>

<para><command>deallocvt</command> désalloue les terminaux virtuels inutilisés.</para>

<para><command>dumpkeys</command> retrouve les tables de traduction du clavier.</para>

<para><command>fgconsole</command> affiche le nombre de terminaux virtuels
actifs.</para>

<para><command>getkeycodes</command> affiche la table de correspondance scancode
vers keycode du noyau.</para>

<para><command>getunimap</command> affiche l'unimap actuellement utilisé.</para>

<para><command>kbd_mode</command> indique ou initialise le mode du clavier.</para>

<para><command>kbdrate</command> initialise les taux de répétition et de délai
du clavier.</para>

<para><command>loadkeys</command> charge les tables de traduction du clavier.</para>

<para><command>loadunimap</command> charge la table de correspondance unicode
vers font du noyau.</para>

<para><command>mapscrn</command> est un programme obsolète qui chargeait une
table de correspondance des caractères en sortie définie par l'utilisateur pour
le pilote de la console. Ceci est maintenant effectué par setfont.</para>

<para><command>openvt</command> lance un programme sur un nouveau terminal
virtuel (VT).</para>

<para><command>psf*</command> sont un ensemble d'outils pour gérer les tables de
caractères Unicode pour les polices de la console.</para>

<para><command>resizecons</command> modifie l'idée du noyau sur la taille de la
console.</para>

<para><command>setfont</command> vous laisse modifier les polices EGA/VGA sur
la console.</para>

<para><command>setkeycodes</command> charge les entrées de la table de
correspondance scancode vers keycode du noyau, utile si vous avez quelques
touches inhabituelles sur votre clavier.</para>

<para><command>setleds</command> initialise le clavier et les LED. Beaucoup de
personnes le trouvent utile pour alllumer NumLock par défaut, setleds +num fait
cela.</para>

<para><command>setlogcons</command> envoie des messages du noyau vers la console.</para>

<para><command>setmetamode</command> definit la gestion des touches
supplémentaires du clavier.</para>

<para><command>setvesablank</command> vous laisse configurer finement la
sauvegarde d'écran matérielle (pas de grille-pains, juste un écran blanc).</para>

<para><command>showconsolefont</command> affiche les propriétés actuelles de la
police de caractères de la console EGA/VGA.</para>

<para><command>showkey</command> rapporte les scancodes et keycodes ainsi que
les codes ASCII des touches appuyées sur le clavier.</para>

<para><command>unicode_start</command> place le clavier et la console dans un
mode unicode.</para>

<para><command>unicode_stop</command> supprime le clavier et la console du mode
unicode.</para>

</sect2>

