<sect2><title>Contenu de kbd-&kbd-contversion;</title>

<sect3><title>Programmes</title>
<para>chvt, deallocvt, dumpkeys, fgconsole, 
getkeycodes, getunimap, kbd_mode, kbdrate, loadkeys, loadunimap,
mapscrn, openvt, psfaddtable (link to psfxtable), psfgettable (link to
psfxtable), psfstriptable (link to psfxtable), psfxtable, resizecons, 
setfont, setkeycodes, setleds, setlogcons,
setmetamode, setvesablank, showfont, showkey, unicode_start, et
unicode_stop</para></sect3>

<sect3><title>Descriptions</title>

<sect4><title>chvt</title>
<para>chvt change le terminal virtuel de premier plan.</para></sect4>

<sect4><title>deallocvt</title>
<para>deallocvt désalloue les terminaux virtuels inutilisés.</para></sect4>

<sect4><title>dumpkeys</title>
<para>dumpkeys affiche les tables de conversion du clavier.</para></sect4>

<sect4><title>fgconsole</title>
<para>fgconsole affiche le numéro du terminal virtuel actif.</para></sect4>

<sect4><title>getkeycodes</title>
<para>getkeycodes affiche la table de correspondance de scancode en keycode
du noyau.</para></sect4>

<sect4><title>getunimap</title>
<para>getunimap affiche le unimap actuellement utilisé.</para></sect4>

<sect4><title>kbd_mode</title>
<para>kbd_mode indique ou positionne le mode du clavier.</para></sect4>

<sect4><title>kbdrate</title>
<para>kbdrate positionne les taux de répétition et de temporisation
du clavier.</para></sect4>

<sect4><title>loadkeys</title>
<para>loadkeys charge les tables de conversion du clavier.</para></sect4>

<sect4><title>loadunimap</title>
<para>loadunimap charge la table de correspondance d'unicode en police du noyau.</para></sect4>

<sect4><title>mapscrn</title>
<para>mapscrn charge une table de correspondance des caractères de sortie
définie par l'utilisateur dans le pilote de la console. Notez qu'il est
obsolète et que ses fonctionnalités sont reprises dans setfont.</para></sect4>

<sect4><title>openvt</title>
<para>openvt lance un programme sur un nouveau terminal virtuel (VT).</para></sect4>

<sect4><title>psfaddtable, psfgettable, psfstriptable, psfxtable</title>
<para>C'est un ensemble d'outils pour gérer les tables de caractères Unicode pour
les polices de console.</para></sect4>

<sect4><title>resizecons</title>
<para>resizeicons modifie la représentation de la taille de la console pour le noyau.
</para></sect4>

<sect4><title>setfont</title>
<para>Ceci vous permet de modifier les polices EGA/VGA dans la console.</para></sect4>

<sect4><title>setkeycodes</title>
<para>setkeycodes charge les entrées de la table de correspondance scancode
en keycode du noyau.</para></sect4>

<sect4><title>setleds</title>
<para>setleds positionne les LED du clavier. Beaucoup de personnes trouvent
utile d'avoir numlock activé par défaut, et c'est en utilisant ce programme
que vous pourrez y arriver.</para></sect4>

<sect4><title>setlogcons</title>
<para>setlogcons sends kernel messages to the console.</para></sect4>

<sect4><title>setmetamode</title>
<para>setmetamode définit la gestion de la touche méta du clavier.</para></sect4>

<sect4><title>setvesablank</title>
<para>Ceci vous laisse trafiquer l'économiseur d'écran matériel
(pas de grilles-pain, seulement un écran vide).</para></sect4>

<sect4><title>showfont</title>
<para>showfont affiche des données sur une police. L'information montrée
comprend les informations sur la police, ses propriétés, les métriques des
caractères, et les images des caractères.</para></sect4>

<sect4><title>showkey</title>
<para>showkey examine les scancodes et les keycodes transmis par le clavier.
</para></sect4>

<sect4><title>unicode_start</title>
<para>unicode_start met la console en mode Unicode.</para></sect4>

<sect4><title>unicode_stop</title>
<para>unicode_stop annule le mode unicode pour le clavier et la console.
</para></sect4>

</sect3>

</sect2>

