<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2><title>Descriptions</title>

<para>(Dernière vérification effectuée auprès de la version &ncurses-contversion;.)</para>

<sect3><title>Descriptions des programmes</title>

<para><command>captoinfo</command> convertit une description termcap en une
description terminfo.</para>

<para><command>clear</command> efface l'écran si c'est possible.</para>

<para><command>infocmp</command> compare ou affiche des descriptions terminfo.
</para>

<para><command>infotocap</command> convertit une description terminfo en
description termcap.</para>

<para><command>reset</command> ré-initialise un terminal à ses valeurs par
défaut.</para>

<para><command>tack</command> est le vérificateur d'actions pour terminfo. Il
est principalement utilisé pour tester la validité d'une entrée dans la base de
données terminfo.</para>

<para><command>tic</command> est le compilateur entrée-description de terminfo.
Il traduit un fichier terminfo à partir du format source en un format binaire
nécessaire pour les routines de la bibliothèque ncurses. Un fichier terminfo
contient des informations sur les capacités d'un certain terminal.</para>

<para><command>toe</command> liste tous les types de terminaux disponibles, avec
pour chacun d'entre eux son nom principal et sa description.</para>

<para><command>tput</command> rend disponible les valeurs des capacités d'un
terminal au shell. Il peut aussi être utilisé pour ré-initialiser ou pour
simplement initialiser un terminal, ou pour rapporter son nom long.</para>

<para><command>tset</command> peut être utilisé pour initialiser des terminaux.
</para>

</sect3>

<sect3><title>Descriptions des bibliothèques</title>

<para><command>libncurses*</command> contient des fonctions pour afficher le
texte de plusieurs façons très complexes sur l'écran d'un terminal. Un bon
exemple de l'utilisation de ces fonctions est le menu affiché lors du make
menuconfig du noyau.</para>

<para><command>libform*</command> contient des fonctions pour implémenter des
formes.</para>

<para><command>libmenu*</command> contient des fonctions pour implémenter des
menus.</para>

<para><command>libpanel*</command> contient des fonctions pour implémenter des
panneaux.</para>

</sect3>

</sect2>

