<sect2><title>Contenu de Ncurses-&ncurses-contversion;</title><sect3><title>Programmes</title><para>captoinfo (lien vers tic), clear, infocmp, infotocap (lien vers tic),reset (lien vers tset), tack, tic, toe, tput et tset.</para></sect3><sect3><title>Descriptions</title><sect4><title>captoinfo</title><para>captoinfo convertit une description termcap en une descriptionau format terminfo.</para></sect4><sect4><title>clear</title><para>Le programme clear efface l'écran si cela est possible. Il utilise lesvariables d'environnement pour déterminer le type de terminal puis se renseignedans la base de données terminfo pour trouver les commandes d'effacement de l'écran.</para></sect4><sect4><title>infocmp</title><para>Le programme infocmp peut être utilisé pour comparer deux entrées binairesde terminfo, ré-écrire une description de terminfo avec l'avantage du champ terminfouse=, ou afficher une description terminfo depuis le fichier binaire (term) dans une variété de formats (fonctionnement inverse de tic).</para></sect4><sect4><title>infotocap</title><para>infotocap convertit convertit une description terminfo en une descriptionau format termcap.</para></sect4><sect4><title>reset</title><para>reset met en place les modes cooked et echo, désactive les modes cbreak et raw,active la prise en compte des retours chariot et réinitialise tous les caractères spéciauxnon mis en place à leur valeurs par défaut avant d'initialiser le terminal de la mêmefaçon que tset.</para></sect4><sect4><title>tack</title><para>tack vérifie les actions de terminfo.</para></sect4><sect4><title>tic</title><para>Tic est le compilateur des entrées de description de terminfo. Le programmetraduit un fichier terminfo d'un format source en format binaire pour être utilisépar les routines de la bibliothèque ncurses. Les fichiers Terminfo contiennent ladescription des possibilités d'un terminal.</para></sect4><sect4><title>toe</title><para>Le programme toe liste tous les types de terminaux disponibles selon leurnom primaire avec pour chacun leur description.</para></sect4><sect4><title>tput</title><para>Le programme tput utilise la base de données terminfo pour créer lesvaleurs associées aux capacités d'un terminal et les informations disponibles pour le shell, pour initialiser un terminal, ou retourner le nom completd'un type du terminal requis.</para></sect4><sect4><title>tset</title><para>Le programme Tset initialise les terminaux de façon à ce qu'ils puissentêtre utilisés, mais cette fonctionnalité n'est plus tellement utilisée. Elle est fourni pour une compatibilité avec BSD4.4.</para></sect4></sect3><sect3><title>Bibliothèques</title><para>libcurses.[a,so] (lien vers libncurses.[a,so]), libform.[a,so],libform_g.a, libmenu.[a,so], libmenu_g.a, libncurses++.a,libncurses.[a,so], libncurses_g.a, libpanel.[a,so] etlibpanel_g.a</para><sect4><title>libcurses, libncurses++, libncurses, libncurses_g</title><para>Les bibliothèques libncurses sont la base du système et sont utiliséespour afficher du texte à l'écran. Un exemple où ncurses est utilisé est dansle programme <quote>make menuconfig</quote>.</para></sect4><sect4><title>libform, libform_g</title><para>libform est utilisé pour implémenter des formes dans ncurses.</para></sect4><sect4><title>libmenu, libmenu_g</title><para>libmenu est utilisé pour implémenter les menus dans ncurses.</para></sect4><sect4><title>libpanel, libpanel_g</title><para>libpanel est utilisé pour implémenter des panneaux dans ncurses.</para></sect4></sect3></sect2>