<sect2><title>Contenu de net-tools-&net-tools-contversion;</title>

<sect3><title>Programmes</title>

<para>arp, dnsdomainname (lien vers hostname), domainname (lien vers
hostname), hostname, ifconfig, nameif, netstat, nisdomainname (lien vers
hostname), plipconfig, rarp, route, slattach et ypdomainname (lien vers
hostname)</para></sect3>

<sect3><title>Descriptions</title>

<sect4><title>arp</title>
<para>arp manipule le cache ARP du noyau, habituellement pour
ajouter ou supprimer une entrée, ou affiche le contenu du cache ARP.
</para></sect4>

<sect4><title>dnsdomainname</title>
<para>dnsdomainname affiche le nom de domaine DNS du système.
</para></sect4>

<sect4><title>domainname</title>
<para>domainname affiche ou enregistre le nom de domaine NIS/YP du
système.</para></sect4>

<sect4><title>hostname</title>
<para>hostname est utilisé pour enregistrer ou afficher le nom d'hôte du
système.</para></sect4>

<sect4><title>ifconfig</title>
<para>ifconfig est la commande principale pour configurer les interfaces 
réseau.</para></sect4>

<sect4><title>nameif</title>
<para>nameif nomme les interfaces réseau, basées sur les adresses MAC.
</para></sect4>

<sect4><title>netstat</title>
<para>netstat est un utilitaire ayant de nombreux usages ; il affiche
les connections réseau, les tables de routage, les statistiques des
interfaces, les connections masquées, et les membres multicast.
</para></sect4>

<sect4><title>nisdomainname</title>
<para>nisdomainname affiche ou enregistre le nom de domaine NIS/YP du
système.</para></sect4>

<sect4><title>plipconfig</title>
<para>plipconfig permet de règler finement les paramètres d'un périphérique PLIP, 
en étant optimiste il le rend plus rapide.</para></sect4>

<sect4><title>rarp</title>
<para>Apparenté au programme arp, rarp manipule la table RARP du système.</para></sect4>

<sect4><title>route</title>
<para>route est l'utilitaire utilisé pour manipuler les tables de routage
IP.</para></sect4>

<sect4><title>slattach</title>
<para>slattach attache une interface réseau à une ligne série, i.e.. positionne 
une ligne normale pour un terminal dans un des nombreux modes "réseau".</para></sect4>

<sect4><title>ypdomainname</title>
<para>updomainname affiche ou enregistre le nom de domaine NIS/YP du
système.</para></sect4>

</sect3>

</sect2>

