<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2><title>Descriptions courtes</title>

<para><command>a2p</command> traduit awk en perl.</para>

<para><command>c2ph</command> affiche les structures C générées à partir de
"cc -g -S".</para>

<para><command>dprofpp</command> affiche les données de profilage avec perl.</para>

<para><command>en2cxs</command> construit une extension Perl pour le module
Encode, soit à partir des "Unicode Character Mappings" soit à partir des
fichiers de codage Tcl.</para>

<para><command>find2perl</command> traduit les commandes find en perl.</para>

<para><command>h2ph</command> convertit les fichiers d'entête .h C en fichier
d'entête .ph Perl.</para>

<para><command>h2xs</command> convertit les fichiers d'entête .h C en extensions
Perl.</para>

<para><command>libnetcfg</command> s'utilise pour configurer libnet.</para>

<para><command>perl</command> combine quelques unes des meilleures
fonctionnalités du C, de sed, d'awk et de sh en un seul langage semblable à
couteau suisse.</para>

<para><command>perlbug</command> est utilisé pour générer des rapports de bogues
sur Perl ou sur les modules qui viennent avec lui, et les envoyer par courrier
électronique.</para>

<para><command>perlcc</command> génère des exécutables à partir des programmes
Perl.</para>

<para><command>perldoc</command> affiche une partie de la documentation au
format pod qui est embarqué dans les répertoires d'installation de perl ou dans
un script perl.</para>

<para><command>perlivp</command> est l'acronyme de "Perl Installation
Verification Procedure" (NdT&nbsp;: Procédure de Vérification d'Installation de
Perl). Il est utilisé pour vérifier que Perl et ses bibliothèques sont bien
installés.</para>

<para><command>piconv</command> est une version Perl du convertisseur de codage
des caractères <userinput>iconv</userinput>.</para>

<para><command>pl2pm</command> est un outil brut pour convertir des fichiers
Perl4 .pl en modules Perl5 .pm.</para>

<para><command>pod2html</command> convertit des fichiers à partir du format pod
au format HTML.</para>

<para><command>pod2latex</command> convertit des fichiers à partir du format pod
au format LaTeX.</para>

<para><command>pod2man</command> convertit des données pod en entrée formattée
*roff.</para>

<para><command>pod2text</command> convertit des données pod en texte ANSI
formatté.</para>

<para><command>pod2usage</command> affiche le message d'usage à partir de
documents pod embarqué dans des fichiers.</para>

<para><command>podchecker</command> vérifie la syntaxe du format des fichiers de
documentation pod.</para>

<para><command>podselect</command> affiche les sections sélectionnées de la
documentation pod.</para>

<para><command>psed</command> est une version Perl de l'éditeur en flux
<userinput>sed</userinput>.</para>

<para><command>pstruct</command> affiche les structures C générées à partir de
"cc -g -S".</para>

<para><command>s2p</command> traduit sed en perl.</para>

<para><command>splain</command> est utilisé pour forcer les diagnostiques à être
verbeux dans perl.</para>

<para><command>xsubpp</command> convertit le code Perl XS en code C.</para>

</sect2>

