<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2><title>Descriptions courtes</title>

<para><command>free</command> rapporte la quantité de mémoire, physique et swap,
libre et utilisée dans le système.</para>

<para><command>kill</command> est utilisé pour envoyer des signaux aux
processus.</para>

<para><command>pgrep</command> recherche des processus suivant leur nom et
d'autres attributs.</para>

<para><command>pkill</command> envoie un signal aux processus suivant leur nom
et d'autres attributes.</para>

<para><command>pmap</command> récupère le plan mémoire du processus
donné.</para>

<para><command>ps</command> affiche un état des processus actuels.</para>

<para><command>skill</command> envie des signaux aux processus correspondant à
un certain critère.</para>

<para><command>snice</command> change la priorité des processus suivant un
critère donné.</para>

<para><command>sysctl</command> modifie les paramètres du noyau pendant son
exécution.</para>

<para><command>tload</command> affiche un graphe de la charge système actuelle.
</para>

<para><command>top</command> affiche les processus suivant le top CPU. Il
apporte une interface indiquant l'activité du processeur en temps réel.
</para>

<para><command>uptime</command> affiche depuis combien de temps le système est
allumé, combien d'utilisateurs sont connectés ainsi que la moyenne de la charge
système.</para>

<para><command>vmstat</command> rapporte les statistiques sur la mémoire
virtuelle, donnant des information sur les processus, la mémoire, la pagination,
les blocs d'entrée/sortie, les traps et l'activité du CPU.</para>

<para><command>w</command> affiche les utilisateurs actuellement connectés,
où et depuis.</para>

<para><command>watch</command> lance une commande donnée de façon répétée, en
affichant une permier écran de sa sortie. Ceci vous permet de vérifier
le changement à la sortie tout le long.</para>

<para><command>libproc</command> contient les fonctions utilisées par la plupart
des programmes de ce package.</para>

</sect2>

