<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2><title>Descriptions</title>

<para><command>chage</command> est utilisé pour modifier le nombre maximum de
jour entre lequel aura lieu les changements de mot de passe.</para>

<para><command>chfn</command> est utilisé pour changer le nom d'un utilisateur
et quelques autres informations.</para>

<para><command>chpasswd</command> est utilisé pour mettre à jour les mots de
passe d'une série complète de compte utilisateurs en un coup.</para>

<para><command>chsh</command> est utilisé pour modifier le shell de connexion
par défaut d'un utilisateur.</para>

<para><command>dpasswd</command> est utilisé pour modifier les mots de passe
distants pour les shells de connexion d'un utilisateur.</para>

<para><command>expiry</command> vérifie et force la politique d'expiration des
mots de passe.</para>

<para><command>faillog</command> est utilisé pour examiner les traces de
connexion échouées, pour initialiser un nombre maximum d'échecs avec le blocage
d'un compte ou la réinitialisation le comptage des éches.</para>

<para><command>gpasswd</command> est utilisé pour ajouter et supprimer des
membres et administrateurs aux groupes.</para>

<para><command>groupadd</command> crée un groupe avec le nom donné.</para>

<para><command>groupdel</command> supprime le groupe avec le nom donné.</para>

<para><command>groupmod</command> est utilisé pour modifier le nom donné du
groupe ou son GID.</para>

<para><command>groups</command> indique les groupes auxquels appartiennent les
utilisateurs donnés.</para>

<para><command>grpck</command> vérifie l'intégrité des fichiers groupes,
<filename>/etc/group</filename> et <filename>/etc/gshadow</filename>.</para>

<para><command>grpconv</command> crée ou met à jour le fichier groupe shadow à
partir du fichier groupe normal.</para>

<para><command>grpunconv</command> met à jour <filename>/etc/group</filename>
à partir de <filename>/etc/gshadow</filename> puis supprime ce dernier.</para>

<para><command>lastlog</command> indique la connexion la plus récente de chaque
utilisateur ou d'un utilisateur spécifié.</para>

<para><command>login</command> est utilisé par le système pour permettre aux
utilisateurs de se connecter.</para>

<para><command>logoutd</command> est un démon utilisé pour renforcer les
restrictions sur les temps de connexion et les ports.</para>

<para><command>mkpasswd</command> crypte le mot de passe donné en utilisant la
perturbation, elle-aussi spécifiée.</para>

<para><command>newgrp</command> est utilisé pour changer le GID actuel lors
d'une session.</para>

<para><command>newusers</command> est utilisé pour créer ou mettre à jour toute
une série de comptes utilisateurs en une seule fois.</para>

<para><command>passwd</command> est utilisé pour modifier le mot de passe d'un
compte utilisateur ou groupe.</para>

<para><command>pwck</command> vérifie l'intégrité des fichiers mot de passe,
<filename>/etc/passwd</filename> et <filename>/etc/shadow</filename>.</para>

<para><command>pwconv</command> crée ou met à jour le fichier de mots de passe
shadow à partir du fichier de mots de passe normal.</para>

<para><command>pwunconv</command> met à jour <filename>/etc/passwd</filename>
à partir de <filename>/etc/shadow</filename> puis supprime ce dernier.</para>

<para><command>sg</command> exécute une commande donné alors que le GID de
l'utilisateur est initialisé à celui du groupe indiqué.</para>

<para><command>useradd</command> crée un nouvel utilisateur avec le nom donné,
ou met à jour l'information du nouvel utilisateur par défaut.</para>

<para><command>userdel</command> supprime le compte utilisateur donné.</para>

<para><command>usermod</command> est utilisé pour modifier le login, l'UID, le
shell, le groupe initial, le répertoire personnel de l'utilisateur indiqué.
</para>

<para><command>vigr</command> peut être utilisé pour éditer les fichiers
<filename>/etc/group</filename> ou <filename>/etc/gshadow</filename>.
</para>

<para><command>vipw</command> peut être utilisé pour éditer les fichiers
<filename>/etc/passwd</filename> ou <filename>/etc/shadow</filename>.
</para>

<para><command>libmisc</command>...</para>

<para><command>libshadow</command> contient des fonctions utilisées par la
plupart des programmes de ce package.</para>

</sect2>

