<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2><title>Descriptions</title>

<para>(Dernière vérification effectuée auprès de la version &sysvinit-contversion;.)</para>

<sect3><title>Descriptions des programmes</title>

<para><command>halt</command> appelle normalement shutdown avec l'option the -h,
sauf lorsqu'il se trouve déjà au niveau d'exécution 0, puis il indique au noyau
d'arrêter le système. Mais il note tout d'abord dans le fichier
<filename>/var/log/wtmp</filename> que le système est en cours d'arrêt.</para>

<para><command>init</command> est la mère de tous les processus. Il lit ses
commandes à partir de <filename>/etc/inittab</filename>, qui lui indique
habituellement quels scripts lancés pour tel niveau d'exécution, ainsi que le
nombre de gettys à lancer.</para>

<para><command>killall5</command> envoie un signal à tous les processus, sauf
les processus de sa propre session de façon à ne pas tuer le shell qui l'a
appelé.</para>

<para><command>last</command> affiche les derniers utilisateurs à s'être
connecté (et déconnecté), grâce au fichier <filename>/var/log/wtmp</filename>.
Il peut aussi afficher les démarrages et arrêts du système, ainsi que les
changements de niveaux d'exécution.</para>

<para><command>lastb</command> affiche les tentatives échouées de connexion à
partir des traces contenues <filename>/var/log/btmp</filename>.</para>

<para><command>mesg</command> contrôle quels autres utilisateurs peuvent envoyer
des messages vers le terminal de l'utilisateur actuel.</para>

<para><command>pidof</command> rapporte les PID des programmes indiqués.</para>

<para><command>poweroff</command> indique au noyau d'arrêter le système et de
couper le système. Mais, voir plutôt halt.</para>

<para><command>reboot</command> indique au noyau de redémarrer le système. Mais,
voir plutôt halt.</para>

<para><command>runlevel</command> rapporte le niveau d'exécution précédent et
actuel, comme indiqué dans l'enregistrement des niveaux d'exécution,
<filename>/var/run/utmp</filename>.</para>

<para><command>shutdown</command> arrête le système d'une façon sécurisée, en
le signalant à tous les processus et en notifiant tous les utilisateurs
connectés.</para>

<para><command>sulogin</command> permet au superutilisateur de se connecter. Il
est normalement appelé par init quand le système passe en mode simple
utilisateur.</para>

<para><command>telinit</command> indique à init dans quel niveau d'exécution
aller.</para>

<para><command>utmpdump</command> affiche le contenu du fichier de connexion
donné dans un format lisible facilement.</para>

<para><command>wall</command> écrit un message à tous les utilisateurs
connectés.</para>

</sect3>

</sect2>

