<sect2><title>Contenu de Sysvinit</title>

<para>Dernière vérification effectué auprès de la version &sysvinit-contversion;.</para>

<sect3><title>Programmes</title>
<para>halt, init, killall5, last, lastb (lien vers last), mesg, pidof
(lien vers killall5), poweroff (lien vers halt), reboot (lien vers halt), 
runlevel, shutdown, sulogin, telinit (lien vers init), utmpdump et
wall</para></sect3>

<sect3><title>Descriptions</title>

<sect4><title>halt</title>
<para>Halt enregistre la demande d'arrêt du système dans le fichier
/var/log/wtmp et envoie ensuite au noyau les commandes halt, reboot ou
poweroff. Si halt ou reboot sont appelés alors que le
système ne se trouve pas dans un état de fonctionnement 0 ou 6, la
commande shutdown sera exécutée (avec l'option -h ou -r).</para></sect4>

<sect4><title>init</title>
<para>Init est le père de tous les processus. Son rôle premier est de
créer les processus décrits dans le fichier /etc/inittab. Ce fichier  
contient en général les entrées pour lancer gettys sur toutes les lignes
pouvant réceptionner les demandes de connection des utilisateurs. 
Il contrôle également les processus requis par un système particulier.</para></sect4>

<sect4><title>killall5</title>
<para>killall5 est l'équivalent SystemV de la commande killall. Elle envoie un signal
à tous les processus excepté ceux de sa propre session, ainsi elle ne tuera pas le
shell qui a lancé le script appelant cette commande.</para></sect4>

<sect4><title>last</title>
<para>last recherche dans le fichier /var/log/wtmp (ou dans le fichier désigné
après l'option -f) et affiche une liste des utilisateurs qui se sont connectés
(et déconnectés) depuis la création de ce fichier.</para></sect4>

<sect4><title>lastb</title>
<para>lastb est identique à last, sauf que par défaut il affiche le journal du
fichier /var/log/btmp, lequel contient tous les essais infructueux de connection.</para></sect4>

<sect4><title>mesg</title>
<para>mesg contrôle l'accès au terminal des utilisateurs par les autres utilisateurs.
C'est typiquement utilisé pour permettre ou interdire aux autres utilisateurs d'écrire
sur son propre terminal.</para></sect4>

<sect4><title>pidof</title>
<para>Pidof recherche les identifiants de processus (PIDs) des programmes donnés.</para></sect4>

<sect4><title>poweroff</title>
<para>poweroff est l'équivalent de shutdown -h -p now. Il arrêt l'ordinateur et
l'éteint (avec un BIOS compatible APM et APM validé dans le noyau).</para></sect4>

<sect4><title>reboot</title>
<para>reboot est l'équivalent de shutdown -r now. Il redémarre l'ordinateur.</para></sect4>

<sect4><title>runlevel</title>
<para>Runlevel lit le fichier système utmp (typiquement /var/run/utmp) pour localiser
l'enregistrement de l'état de fonctionnement, puis affiche l'état de fonctionnement 
précédent et celui en cours sur la sortie standard, séparés par un espace.</para></sect4>

<sect4><title>shutdown</title>
<para>shutdown arrête le système en toute sécurité. Tous les utilisateurs connectés sont
notifiés de l'arrêt, et les nouvelles connections sont bloquées.</para></sect4>

<sect4><title>sulogin</title>
<para>sulogin est employé par init lorsque le système démarre en mode single-user 
(ceci est déterminé dans le fichier /etc/inittab). Init essaie aussi d'exécuter
sulogin lorsqu'on le chargeur de boot l'appelle avec l'option -b 
(par exemple LILO).</para></sect4>

<sect4><title>telinit</title>
<para>telinit envoie les signaux appropriés à init pour lui spécifier l'état de fonctionnement
dans lequel basculer.</para></sect4>

<sect4><title>utmpdump</title>
<para>utmpdump affiche le contenu d'un fichier (habituellement /var/run/utmp) sur 
la sortie standard dans un format explicite pour l'utilisateur.</para></sect4>

<sect4><title>wall</title>
<para>Wall envoie un message à tous les utilisateurs connectés qui ont positionné leur
permission mesg à oui.</para></sect4>

</sect3>

</sect2>