<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2><title>Descriptions courtes</title>

<para><command>agetty</command> ouvre un port tty, demande un nom de connexion,
puis invoque le programme login.</para>

<para><command>arch</command> indique l'architecture de la machine.</para>

<para><command>blockdev</command> vous permet d'appeller les ioctl de
périphériques blocs à partir de la ligne de commande.</para>

<para><command>cal</command> affiche un calendrier simple.</para>

<para><command>cfdisk</command> est utilisé pour manipuler la table des
partitions du périphérique donné.</para>

<para><command>chkdupexe</command> trouve les exécutables dupliqués.</para>

<para><command>col</command> filtre les retours chariots inversés.</para>

<para><command>colcrt</command> est utilisé pour filtrer la sortie de nroff pour
les terminaux manquant de capacités tels que le surlignage et les demi-lignes.
</para>

<para><command>colrm</command> filtre les colonnes données.</para>

<para><command>column</command> formatte un fichier donné en de multiples
colonnes.</para>

<para><command>ctrlaltdel</command> initialise la fonction de la combinaison
Ctrl+Alt+Del pour effectuer une réinitialisation logiciel ou matériel.</para>

<para><command>cytune</command> était utilisé pour paramètrer finement les
paramètres des pilotes de lignes série pour les cartes Cyclades.</para>

<para><command>ddate</command> donne la date Discordien, ou convertit la date du
calendrier Grégorien en Discordien.</para>

<para><command>dmesg</command> affiche les messages du démarrage du noyau.</para>

<para><command>elvtune</command> peut être utilisé pour paramètrer finement les
performances et la réactivité d'un périphérique bloc.</para>

<para><command>fdformat</command> réalise un formattage bas niveau d'une
disquette.</para>

<para><command>fdisk</command> pourrait être utilisé pour manipuler la table de
partitions du périphérique donné.</para>

<para><command>fsck.cramfs</command> réalise une vérification du système de
fichiers Cramfs sur le périphérique indiqué.</para>

<para><command>fsck.minix</command> réalise une vérification du système de
fichiers Minix sur le périphérique indiqué.</para>

<para><command>getopt</command> analyse les options sur la ligne de commande.</para>

<para><command>hexdump</command> affiche le fichier indiqué en hexadécimal ou
dans tout autre format indiqué.</para>

<para><command>hwclock</command> est utilisé pour lire ou initialiser l'horlogoe
matériel du système (aussi appelée horloge RTC ou BIOS).</para>

<para><command>ipcrm</command> supprime les ressources IPC indiquées.</para>

<para><command>ipcs</command> donne les informations de statut sur IPC.</para>

<para><command>isosize</command> indique la taille d'un système de fichiers
iso9660.</para>

<para><command>line</command> copie une seule ligne.</para>

<para><command>logger</command> copie le message indiqué dans les traces du
système.</para>

<para><command>look</command> affiche les lignes commençant avec la chaîne
indiquée.</para>

<para><command>losetup</command> est utiliser pour paramètrer et contrôler les
périphériques loop.</para>

<para><command>mcookie</command> génère un "magic cookie", des nombres sur 128
bits au hasard, pour xauth.</para>

<para><command>mkfs</command> est utilisé pour construire un système de fichiers
sur un périphérique (habituellement une partition du disque dur).</para>

<para><command>mkfs.bfs</command> crée un système de fichiers bfs SCO.</para>

<para><command>mkfs.cramfs</command> crée un système de fichiers cramfs.</para>

<para><command>mkfs.minix</command> crée un système de fichiers Minix.</para>

<para><command>mkswap</command> initialise le périphérique ou le fichier donné
pour être utilisé comme partition de swap.</para>

<para><command>more</command> est un filtre pour afficher du texte écran par
écran. Mais less est bien meilleur.</para>

<para><command>mount</command> attache le système de fichiers du périphérique
donné sur le répertoire indiqué.</para>

<para><command>namei</command> affiche les liens symboliques dans les chemins
donnés.</para>

<para><command>pg</command> affiche un fichier texte un écran à la fois.</para>

<para><command>pivot_root</command> fait que le système de fichiers indiqué soit
la nouvelle racine pour le processus actuel.</para>

<para><command>ramsize</command> pourrait être utilisé pour initialiser la
taille d'un disque RAM dans une image démarrable.</para>

<para><command>rdev</command> pourrait être utilisé pour requêter et initialiser
le périphérique racine et d'autres choses sur une image démarrable.</para>

<para><command>readprofile</command> lit l'information de profilage du noyau.
</para>

<para><command>rename</command> renomme les fichiers indiqués, en remplaçant une
chaîne donnée avec une autre.</para>

<para><command>renice</command> est utilisé pour altérer la priorité des
processus en cours.</para>

<para><command>rev</command> inverse les lignes d'un fichier donné.</para>

<para><command>rootflags</command> pourrait être utilisé pour initialiser les
options de la racine dans une image démarrable.</para>

<para><command>script</command> crée un script de la session du terminal, de
tout ce qui est affiché à l'écran.</para>

<para><command>setfdprm</command> initialise les paramètres d'une disquette
apportée par l'utilisateur.</para>

<para><command>setsid</command> lance le programme indiqué dans une nouvelle
session.</para>

<para><command>setterm</command> est utilisé pour initialiser les attributs du
terminal.</para>

<para><command>sfdisk</command> est un manipulateur de table des partitions d'un
disque.</para>

<para><command>swapdev</command> pourrait être utilisé pour initialiser le
périphérique swap d'une image démarrable.</para>

<para><command>swapoff</command> désactive la gestion des pages et du swap pour
les périphériques et fichiers.</para>

<para><command>swapon</command> active la gestion des pages et du swap pour les
périphériques et fichiers.</para>

<para><command>tunelp</command> est utilisé pour paramètrer finement la
configuration d'une imprimante matricielle.</para>

<para><command>ul</command> est un filtre pour transformer les tirets bas en
séquences d'échappement de soulignement pour le terminal en cours d'utilisation.
</para>

<para><command>umount</command> déconnecte un système de fichiers à partir du
répertoire racine.</para>

<para><command>vidmode</command> pourrait être utilisé pour initialiser le mode
vidéo dans une image démarrable.</para>

<para><command>whereis</command> indique l'emplacement du binaire, des sources
et de la page man pour la commande donnée.</para>

<para><command>write</command> envoie un message à l'utilisateur indiqué sauf
si l'utilisateur a désactivé de tels messages.</para>

</sect2>

