<sect2><title>Contenu de Util-linux</title>

<para>Dernière vérification effectuée auprès de la version &util-linux-contversion;.</para>

<sect3><title>Programmes</title>
<para>agetty, arch, blockdev, cal, cfdisk, chkdupexe, col, colcrt,
colrm, column, ctrlaltdel, cytune, ddate, dmesg, elvtune, fdformat, fdisk,
fsck.cramfs, fsck.minix, getopt, hexdump, hwclock, ipcrm, ipcs, isosize, line, logger,
look, losetup, mcookie, mkfs, mkfs.bfs, mkfs.cramfs, mkfs.minix, mkswap, more, mount,
namei, parse.bash, parse.tcsh, pg, pivot_root, ramsize (lien vers rdev),
raw, rdev, readprofile, rename, renice, rev, rootflags (lien vers rdev),
script, setfdprm, setsid, setterm, sfdisk, swapoff (lien vers swapon), swapon,
test.bash, test.tcsh, tunelp, ul, umount, vidmode (lien vers rdev), whereis
et write</para></sect3>

<sect3><title>Descriptions</title>

<sect4><title>agetty</title>
<para>agetty ouvre un port tty, affiche une invite pour un nom de login et
fait appel à la commande /bin/login.</para></sect4>

<sect4><title>arch</title>
<para>arch affiche l'architecture de la machine.</para></sect4>

<sect4><title>blockdev</title>
<para>blockdev permet les appels ioctl pour les périphériques de type bloc
depuis la ligne de commande.</para></sect4>

<sect4><title>cal</title>
<para>cal affiche un simple calendrier.</para></sect4>

<sect4><title>cfdisk</title>
<para>cfdisk est un gestionnaire de table des partitions de disque, basé sur
la bibliothèque libncurses.</para></sect4>

<sect4><title>chkdupexe</title>
<para>chkdupexe cherche les exécutables dupliqués.</para></sect4>

<sect4><title>col</title>
<para>col filtre les sauts de ligne inverses sur l'entrée standard.</para></sect4>

<sect4><title>colcrt</title>
<para>colcrt filtre la sortie de nroff pour CRT.</para></sect4>

<sect4><title>colrm</title>
<para>colrm enlève des colonnes d'un fichier.</para></sect4>

<sect4><title>column</title>
<para>column met une liste sous forme de colonnes.</para></sect4>

<sect4><title>ctrlaltdel</title>
<para>ctrlaltdel initialise l'action de la combinaison des touches CTRL+ALT+DEL
(reset matériel ou logiciel).</para></sect4>

<sect4><title>cytune</title>
<para>cytune demande et modifie les interruptions associées au périphériques
Cyclades.</para></sect4>

<sect4><title>ddate</title>
<para>ddate convertit les dates Grégoriennes en dates Discordiennes.</para></sect4>

<sect4><title>dmesg</title>
<para>dmesg examine ou contrôle le buffer circulaire du noyau (messages de 
démarrage du noyau).</para></sect4>

<sect4><title>elvtune</title>
<para>elvtune permet d'affiner les entrées/sorties des périphériques de type
bloc.</para></sect4>

<sect4><title>fdformat</title>
<para>fdformat lance le formattage bas-niveau d'une disquette.</para></sect4>

<sect4><title>fdisk</title>
<para>fdisk est un manipulateur de tables de partition disque.</para></sect4>

<sect4><title>fsck.cramfs</title>
<para>Aucune description encore disponible.</para></sect4>

<sect4><title>fsck.minix</title>
<para>fsck.minix exécute une vérification logique d'une système de fichier Linux
MINIX.</para></sect4>

<sect4><title>getopt</title>
<para>getops gère les options de commande de la même façon que la fonction C
getopt.</para></sect4>

<sect4><title>hexdump</title>
<para>hexdump affiche le fichier spécifié, ou l'entrée standard, dans le format
spécifié par l'utilisateur (ascii, décimal, hexadécimal, octal).</para></sect4>

<sect4><title>hwclock</title>
<para>hwclock affiche et met à jour l'horloge matérielle (aussi appelée horloge
RTC ou BIOS).</para></sect4>

<sect4><title>ipcrm</title>
<para>ipcrm supprime la ressource spécifiée.</para></sect4>

<sect4><title>ipcs</title>
<para>ipcs fournit des informations sur les ressources IPC.</para></sect4>

<sect4><title>isosize</title>
<para>isosize indique la taille d'un système de fichiers iso9660</para></sect4>

<sect4><title>kill</title>
<para>kill envoie un signal au processus spécifié.</para></sect4>

<sect4><title>line</title>
<para>line copie une ligne (jusqu'à une nouvelle ligne) de l'entrée standard et
l'écrit sur la sortie standard.</para></sect4>

<sect4><title>logger</title>
<para>logger crée une entrée dans le système de journalisation.</para></sect4>

<sect4><title>look</title>
<para>look affiche les lignes commençant par une chaîne de caractères
donnée.</para></sect4>

<sect4><title>losetup</title>
<para>losetup active et contrôle les périphériques de type loop.</para></sect4>

<sect4><title>mcookie</title>
<para>mcookie génère un magic-cookie pour xauth.</para></sect4>

<sect4><title>mkfs</title>
<para>mkfs construit un système de fichiers Linux sur un périphérique,
habituellement une partition d'un disque dur.</para></sect4>

<sect4><title>mkfs.bfs</title>
<para>mkfs.bfs crée un système de fichiers SCO bfs sur un périphérique
habituellement une partition d'un disque dur.</para></sect4>

<sect4><title>mkfs.cramfs</title>
<para>Aucune description encore disponible.</para></sect4>

<sect4><title>mkfs.minix</title>
<para>mkfs.minix crée un système de fichiers Linux MINIX sur un périphérique,
habituellement une partition d'un disque dur.</para></sect4>

<sect4><title>mkswap</title>
<para>mkswap crée une zone de swap Linux swap sur un périphérique ou dans un
fichier.</para></sect4>

<sect4><title>more</title>
<para>more affiche du texte page par page.</para></sect4>

<sect4><title>mount</title>
<para>mount monte le système de fichiers d'un périphérique dans un répertoire
(point de montage).</para></sect4>

<sect4><title>namei</title>
<para>namei parcourt un nom de chemin jusqu'à ce qu'un point terminal soit trouvé.
</para></sect4>

<sect4><title>pg</title>
<para>Aucune description encore disponible.</para></sect4>

<sect4><title>pivot_root</title>
<para>pivot_root déplace le système de fichiers root pour le processus courant.</para></sect4>

<sect4><title>ramsize</title>
<para>ramsize affiche et initialise une taille de disque mémoire.</para></sect4>

<sect4><title>raw</title>
<para>raw est utilisé pour faire correspondre un périphérique caractère Linux
vers un périphérique bloc.</para></sect4>

<sect4><title>rdev</title>
<para>rdev affiche et positionne l'image du périphérique racine, le périphérique
de swap, la taille de disque mémoire, ou le mode vidéo.</para></sect4>

<sect4><title>readprofile</title>
<para>readprofile lit les informations de fonctionnement du noyau.</para></sect4>

<sect4><title>rename</title>
<para>rename renomme les fichiers.</para></sect4>

<sect4><title>renice</title>
<para>renice modifie les priorités des processus en cours.</para></sect4>

<sect4><title>rev</title>
<para>rev inverse les lignes d'un fichier.</para></sect4>

<sect4><title>rootflags</title>
<para>rootflags affiche et met à jour les informations supplémentaires utilisées
lorsque la partition racine
est montée.</para></sect4>

<sect4><title>script</title>
<para>script crée un fichier de tout ce qui est affiché dans un terminal.</para></sect4>

<sect4><title>setfdprm</title>
<para>setfdprm initialise les paramètres des disquettes.</para></sect4>

<sect4><title>setsid</title>
<para>setsid exécute les programmes dans une nouvelle session.</para></sect4>

<sect4><title>setterm</title>
<para>setterm positionne les attributs d'un terminal.</para></sect4>

<sect4><title>sfdisk</title>
<para>sfdisk est un manipulateur de tables de partition disque.</para></sect4>

<sect4><title>swapoff</title>
<para>swapoff désactive les périphériques et les fichiers de pagination et de swap.</para></sect4>

<sect4><title>swapon</title>
<para>swapon active les périphériques et les fichiers de pagination et de swap.</para></sect4>

<sect4><title>tunelp</title>
<para>tunelp initialise de nombreux paramètres pour le périphérique LP.</para></sect4>

<sect4><title>ul</title>
<para>ul lit un fichier et transforme les occurrences soulignées en séquences donnant
l'aspect souligné pour le terminal utilisé.</para></sect4>

<sect4><title>umount</title>
<para>umount démonte un système de fichiers monté.</para></sect4>

<sect4><title>vidmode</title>
<para>vidmode affiche et positionne le mode vidéo.</para></sect4>

<sect4><title>whereis</title>
<para>whereis localise un exécutable, un fichier source ou une page de manuel de
commande.</para></sect4>

<sect4><title>write</title>
<para>write envoie un message à un autre utilisateur.</para></sect4>

</sect3>

</sect2>