<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2><title>Descriptions</title>

<para>(Dernière vérification auprès de la version &vim-contversion;.)</para>

<sect3><title>Descriptions des programmes</title>

<para><command>efm_filter.pl</command> est un filtre pour créer un fichier
d'erreur pouvant être lu par vim.</para>

<para><command>efm_perl.pl</command> reformatte les messages d'erreur de
l'interpréteur Perl pour être utilisé avec le mode quickfix de vim.</para>

<para><command>ex</command> lance vim en mode ex.</para>

<para><command>less.sh</command> est un script lançant vim avec less.vim.</para>

<para><command>mve.awk</command> s'occupe des erreurs de vim.</para>

<para><command>pltags.pl</command> crée un fichier de balises pour du code perl,
utilisé par vim.</para>

<para><command>ref</command> vérifie l'orthographe des arguments.</para>

<para><command>rview</command> est une version restreinte de view: aucune
commande shell ne peut être lancée et view ne peut être suspendu.</para>

<para><command>rvim</command> est une version retreinte de vim: aucune commande
shell ne peut être lancée et vim ne peut être suspendu.</para>

<para><command>shtags.pl</command> génère un fichier de balises pour des scripts
perl.</para>

<para><command>tcltags</command> génère un fichier de balises pour du code TCL.</para>

<para><command>vi</command> lance vim en mode compatible vi.</para>

<para><command>view</command> lance vim en mode lecture-seule.</para>

<para><command>vim</command> est l'éditeur.</para>

<para><command>vim132</command> lance vim avec un terminal en mode 132 colonnes.
</para>

<para><command>vim2html.pl</command> convertit la documentation de vim en
HTML.</para>

<para><command>vimdiff</command> édite deux ou trois version d'un fichier avec
vim et affiche les différences.</para>

<para><command>vimm</command> active le modèle d'entrée DEC sur un terminal
distant.</para>

<para><command>vimspell.sh</command> est un script qui épelle un fichier et
génère les instructions de syntaxe nécessaire pour la coloration dans vim.</para>

<para><command>vimtutor</command> vous apprend les touches et commandes de base
de vim.</para>

<para><command>xxd</command> crée un vidage mémoire d'un fichier donné. Il peut
aussi faire le contraire, de façon à pouvoir être utilisé pour corriger des
binaires.</para>

</sect3>

</sect2>

