<sect2>
<title>Détail de la commande</title>

<para><userinput>--enable-static-link:</userinput> Cette option 
permet au Bash d'être lié statiquement</para>

<para><userinput>--prefix=$LFS/usr:</userinput> Cette option installe 
tous les fichiers Bash dans le répertoire $LFS/usr, qui devient alors le répertoire 
/usr lors d'un chroot ou d'un reboot dans LFS.</para>

<para><userinput>--bindir=$LFS/bin:</userinput> Ceci installe les fichiers 
executables dans $LFS/bin. Nous faisons ceci pour que bash soit dans /bin, et non 
pas dans /usr/bin. Une des raisons d'être: /usr devrait être dans une partition 
différente et, avant d'être montée vous aurez besoin de bash (il serait difficile 
d'exécuter les scripts au boot sans un shell de disponible).</para>

<para><userinput>--with-curses:</userinput> Ceci permet à Bash d'être lié à la 
bibliothèque curses plutôt qu'à la bibliothèque termcap par défaut, laquelle devient 
obsolète.</para>

<para>Il n'est pas nécessaire au sens strict que le bash statique soit lié à 
libncurses (il peut être lié à la bibliothèque statique termcap dans un premier temps 
car nous réinstallerons Bash dans le chapître 6 de toute façon, où là nous 
utiliserons libncurses), cependant c'est un bon test pour être sûr que le package 
ncurses a été correctement installé. S'il ne l'a pas été, vous aurez quelques 
problèmes plus loin dans ce chapître lorsqu'il s'agira d'installer le package 
Texinfo. Ce package requiert ncurses et termcap ne peut plus alors être utilisé.</para>

<para><userinput>ln -sf bash $LFS/bin/sh:</userinput> Cette commande crée le lien
symbolique <filename class="symlink">sh</filename> qui pointe sur bash. La plupart des
scripts se lance eux-même via 'sh' (par #!/bin/sh en première ligne du script) qui
invoque un mode spécial de bash. Bash ce comportera alors (aussi fidèlement que
possible) comme le Bourne shell original.</para>

<para>Les caractères <userinput>&amp;&amp;</userinput> à la fin de chaque ligne 
permettent de n'exécuter la prochaine commande que si la commande précédente existe 
et retourne 0 indiquant qu'elle s'est exécutée sans erreur. Dans ce cas, toutes les 
commandes sont copiées&amp;collées dans le shell, il est important de s'assurer que 
si ./configure échoue, make ne sera pas exécuté et, de ce fait, si make échoue, 
alors make install ne doit pas être exécuté, et ainsi de suite.</para>

</sect2>


<!-- This document source from http://traduc.lfs.tuxfamily.org/fichiers/LFS-BOOK-3.1-XML/chapter5/bash-exp.xml -->
