<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2>
<title>Installation de Binutils</title>

<para>Ce package est connu pour son mauvais fonctionnement si vous changez les 
options d'optimisation qui sont définies par défaut (y compris les options
-march et -mcpu). Donc, si vous avez défini des variables d'environnement qui
écrasent les optimisations par défaut, comme CFLAGS et CXXFLAGS, nous vous
recommendons de les annuler ou de les modifier lors de la construction de
Binutils.</para>

<para>Il est recommendé par la documentation d'installation de Binutils de
construire Binutils en dehors du répertoire source, dans un répertoire dédié:
</para>

<para><screen><userinput>mkdir ../binutils-build
cd ../binutils-build</userinput></screen></para>

<para>Ensuite, préparez Binutils à être compilé:</para>

<para><screen><userinput>../binutils-&binutils-version;/configure --prefix=$LFS/static --disable-nls</userinput></screen></para>

<para>La raison des nouvelles options de configure sont:</para>

<itemizedlist>
<listitem><para><userinput>--disable-nls:</userinput> Cette option désactive
l'internationalisation (aussi connu comme i18n). Nous n'avons pas besoin pour
nos programmes statiques, et nls ne cause pas souvent de problèmes lorsque vous
liez statiquement.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>Continuez avec la compilation du package:</para>

<para><screen><userinput>make LDFLAGS="-all-static"</userinput></screen></para>

<para>La signification de l'option make est:</para>

<itemizedlist>
<listitem><para><userinput>make LDFLAGS="-all-static":</userinput> Voici comment
on indique à Binutils que tous les programmes doivent être liés statiquement.
Mettre en place la variable <emphasis>LDFLAGS</emphasis> est la façon commune de
spécifier que nous voulons un lien statique, néanmoins sa valeur et la façon
dont il est configuré n'est pas obligatoirement la même. Vous verrez avec les
packages restant qu'il existe différentes versions de configurer la version
<emphasis>LDFLAGS</emphasis>.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>Et finissez en installant le package:</para>

<para><screen><userinput>make install</userinput></screen></para>

</sect2>

