<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2>
<title>Installation de Binutils</title>

<para>Il est important que Binutils soit le premier package à être compilé parce
que Glibc et GCC réalisent plusieurs tests sur l'éditeur de liens et
l'assembleur disponibles pour déterminer quelles fonctionnalités activées.
</para>

<para>Ce package est connu pour mal se comporter si ses options d'optimisation
par défaut ont été changées (incluant les options -march et -mcpu). Donc, si
vous avez défini des variables d'environnement qui surchargent les
optimisations par défaut, telles que CFLAGS et CXXFLAGS, nous vous recommandons
de les supprimer ou de les modifier lors de la construction de GCC.</para>

<para>Il est recommendé dans la documentation d'installation de Binutils de
construire Binutils en dehors du répertoire des sources, c'est-à-dire dans un
répertoire dédié:</para>

<para><screen><userinput>mkdir ../binutils-build
cd ../binutils-build</userinput></screen></para>

<para>Ensuite, préparez la compilation de Binutils:</para>

<para><screen><userinput>../binutils-&binutils-version;/configure \
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;--prefix=/tools --disable-nls</userinput></screen></para>

<para>La signification des options de configure est:</para>

<itemizedlist>
<listitem><para><userinput>--disable-nls</userinput>: Cette option désactive
le support des différentes langues (aussi connu sous le nom d'i18n). Nous n'en
avons pas besoin pour nos programmes statiques. De plus, nls apporte souvent
des problèmes si il est lié statiquement.</para></listitem>
</itemizedlist>
<itemizedlist>
<listitem><para><userinput>--prefix=/tools</userinput>: Ceci indique au script
configure de préparer l'installation du programme Binutils dans le répertoire
<filename>/tools</filename>.</para></listitem>
<listitem><para><userinput>--disable-nls</userinput>: Ceci désactive
l'internationalisation (un mot souvent raccourci en i18n). Nous n'avons pas
besoin de nos programmes statiques et <emphasis>nls</emphasis> cause souvent
des problèmes lors d'une édition de liens statiques.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>Continuez avec la compilation du package:</para>

<para><screen><userinput>make configure-host
make LDFLAGS="-all-static"</userinput></screen></para>

<para>La signification de l'option de make est:</para>

<itemizedlist>
<listitem><para><userinput>LDFLAGS="-all-static"</userinput>: Ceci indique
à Binutils que tous les programmes devront être liés statiquement.</para>
</listitem>
</itemizedlist>

<para>Puis installez le package:</para>

<para><screen><userinput>make install</userinput></screen></para>

<para>Maintenant, préparez déjà l'éditeur de liens pour le "verrouillage" de
Glibc un peu plus tard:</para>

<para><screen><userinput>make -C ld clean
make -C ld LIB_PATH=/tools/lib</userinput></screen></para>

<para>Ne supprimez pas les répertoires des sources et de construction de
Binutils. Vous en aurez encore besoin plus tard dans ce chapitre dans cet état.
</para>

</sect2>

