<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="ch-tools-binutils-pass1" role="wrap">
<title>Binutils-&binutils-version; - Passe 1</title>
<?dbhtml filename="binutils-pass1.html"?>

<indexterm zone="ch-tools-binutils-pass1">
<primary sortas="a-Binutils">Binutils</primary>
<secondary>outils, passe 1</secondary></indexterm>

<sect2 role="package"><title/>
<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2003/XInclude" href="../chapter06/binutils.xml" xpointer="xpointer(/sect1/sect2[1]/para[1])"/>

<segmentedlist>
<segtitle>&buildtime;</segtitle>
<segtitle>&diskspace;</segtitle>
<seglistitem><seg>1,0&nbsp;SBU</seg><seg>194&nbsp;Mo</seg></seglistitem>
</segmentedlist>

<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2003/XInclude" href="../chapter06/binutils.xml" xpointer="xpointer(/sect1/sect2[1]/segmentedlist[2])"/>

</sect2>

<sect2 role="installation">
<title>Installation de Binutils</title>

<para>Il est important que Binutils soit le premier paquet compilé parce
que à la fois Glibc et GCC réalisent différents tests sur l'éditeur de liens et
l'assembleur disponibles pour déterminer leur propres fonctionnalités à activer.
</para>

<para>Ce paquet est connu pour avoir des soucis quand les options d'optimisation
par défaut (en incluant les options <parameter>-march</parameter> et
<parameter>-mcpu</parameter>) sont modifiées. Donc, si des variables d'environnement
qui surchargent les optimisations par défaut, telles que <envar>CFLAGS</envar>
et <envar>CXXFLAGS</envar>, ont été définies, supprimez cette initialisation
pour la construction de Binutils.</para>

<para>La documentation de Binutils recommande de construire Binutils en dehors
du répertoire des sources, c'est-à-dire dans un répertoire de construction
dédié&nbsp;:</para>

<screen><userinput>mkdir ../binutils-build
cd ../binutils-build</userinput></screen>

<note><para>Pour que les valeurs SBU listées dans le reste du livre vous soient
utiles, mesurez le temps pris pour construire ce paquet, de la configuration
jusqu'à la première installation. Pour cela, englobez les quatres commandes
dans une commande <command>time</command> de cette façon&nbsp;:
<userinput>time { ./configure ... &amp;&amp; ... &amp;&amp; ... &amp;&amp; make
install; }</userinput>.</para></note>

<beginpage/>
<para>Maintenant, préparez la compilation de Binutils&nbsp;:</para>

<screen><userinput>../binutils-&binutils-version;/configure --prefix=/tools \
    --disable-nls</userinput></screen>

<para>Voici la signification des options de configure&nbsp;:</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term><parameter>--prefix=/tools</parameter></term>
<listitem><para>Ceci indique au script configure de se préparer à installer les
programmes Binutils dans le répertoire <filename
class="directory">/tools</filename>.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><parameter>--disable-nls</parameter></term>
<listitem><para>Ceci désactive l'internationalisation. Ceci n'est pas nécessaire
pour les programmes statiques et NLS peut causer des problèmes lors d'une
édition des liens en statique.</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>Continuez avec la compilation du paquet&nbsp;:</para>

<screen><userinput>make configure-host
make LDFLAGS="-all-static"</userinput></screen>

<para>Voici la signification des paramètres de make&nbsp;:</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term><parameter>configure-host</parameter></term>
<listitem><para>Ceci force tous les sous-répertoires à être immédiatement
configurés. Une construction statique échouera sans ça. Utilisez donc cette
option pour contourner le problème.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><parameter>LDFLAGS="-all-static"</parameter></term>
<listitem><para>Ceci indique à l'éditeur de liens que tous les programmes
Binutils devraient être liés statiquement. Néanmoins, en restant strict,
<parameter>"-all-static"</parameter> est tout d'abord passé au programme
<command>libtool</command> qui passe ensuite <parameter>"-static"</parameter>
à l'éditeur de liens.</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>La compilation est maintenant terminée. Normalement, la suite de tests
devrait être lancé mais, à ce moment, l'ensemble de travail de la suite de tests (Tcl,
Expect and DejaGnu) n'est pas encore en place. Les bénéfices à lancer les tests
maintenant seraient minimes car les programmes de la première passe seront
bientôt remplacés par ceux de la seconde.</para>

<para>Installez le paquet&nbsp;:</para>

<screen><userinput>make install</userinput></screen>

<beginpage/>
<para>Ensuite, préparez l'éditeur de liens pour la phase
d'<quote>ajustement</quote> un peu plus tard&nbsp;:</para>

<screen><userinput>make -C ld clean
make -C ld LDFLAGS="-all-static" LIB_PATH=/tools/lib</userinput></screen>

<para>Voici la signification des paramètres de make&nbsp;:</para>

<itemizedlist>
<listitem><para><userinput>-C ld clean</userinput>&nbsp;: Ceci indique au
programme make de supprimer tous les fichiers compilés du
sous-répertoire <filename class="directory">ld</filename>.</para></listitem>

<listitem><para><userinput>-C ld LDFLAGS="-all-static"
LIB_PATH=/tools/lib</userinput>&nbsp;:
Cette option reconstruit tout ce qui se trouve dans le sous-répertoire
<filename class="directory">ld</filename>. Spécifier la variable makefile
the <envar>LIB_PATH</envar> en ligne de commande nous autorise à écraser la valeur par défaut et à
la faire pointer vers notre emplacement temporaire des outils. La valeur de
cette variable spécifie le chemin de recherche des bibliothèques par défaut pour
l'éditeur de liens. Cette préparation est utilisée plus tard dans le chapitre.</para></listitem>
</itemizedlist>

<variablelist>
<varlistentry>
<term><parameter>-C ld clean</parameter></term>
<listitem><para>Ceci indique au programme make de supprimer tous les fichiers
compilés du sous-répertoire <filename class="directory">ld</filename>.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><parameter>-C ld LDFLAGS="-all-static"
LIB_PATH=/tools/lib</parameter></term>
<listitem><para>Cette option reconstruit tout ce qui se trouve dans le
sous-répertoire <filename class="directory">ld</filename>. Spécifier la
variable makefile the <envar>LIB_PATH</envar> en ligne de commande nous
autorise à écraser la valeur par défaut et à la faire pointer vers notre
emplacement temporaire des outils. La valeur de cette variable spécifie le
chemin de recherche des bibliothèques par défaut pour l'éditeur de liens.
Cette préparation est utilisée plus tard dans le chapitre.</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<warning><para><emphasis>Ne supprimez pas encore</emphasis> les répertoires de
construction et des sources dont vous aurez encore besoin dans leur état actuel
un peu plus tard dans ce chapitre.</para></warning>

</sect2>

<sect2 role="content"><title/>
<para>Les détails sur ce paquet sont disponibles dans <xref
linkend="contents-binutils" role="." /></para>
</sect2>

</sect1>

