<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2>
<title>Installation de Binutils</title>

<para>Ce package est connu pour mal se comporter si ses options d'optimisation
par défaut ont été changées (incluant les options -march et -mcpu). Donc, si
vous avez défini des variables d'environnement qui surchargent les
optimisations par défaut, telles que CFLAGS et CXXFLAGS, nous vous recommandons
de les supprimer ou de les modifier lors de la construction de GCC.</para>

<para>Il est recommendé dans la documentation d'installation de Binutils de
construire Binutils en dehors du répertoire des sources, c'est-à-dire dans un
répertoire dédié:</para>

<para><screen><userinput>mkdir ../binutils-build
cd ../binutils-build</userinput></screen></para>

<para>Ensuite, préparez la compilation de Binutils:</para>

<para><screen><userinput>CFLAGS="-O2 -pipe" \
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;../binutils-&binutils-version;/configure \
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;--prefix=/stage1 --disable-nls</userinput></screen></para>

<para>La signification des (nouvelles) options de configure est:</para>

<itemizedlist>
<listitem><para><userinput>--disable-nls</userinput>: Cette option désactive
le support des différentes langues (aussi connu sous le nom d'i18n). Nous n'en
avons pas besoin pour nos programmes statiques. De plus, nls apporte souvent
des problèmes si il est lié statiquement.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>Continuez avec la compilation du package:</para>

<para><screen><userinput>make LDFLAGS="-all-static -s"</userinput></screen></para>

<para>La signification de l'option de make est:</para>

<itemizedlist>
<listitem><para><userinput>LDFLAGS="-all-static"</userinput>: C'est la façon
qui nous permet de dire à Binutils que tous les programmes devront être liés
statiquement. Configurer la variable <emphasis>LDFLAGS</emphasis> est la façon
habituelle de spécifier que nous voulons un lien statique. Néanmoins, sa valeur
et la façon dont il est configuré n'est pas toujours la même. Vous verrez avec
les packages suivants qu'il existe plusieurs façons de configurer
<emphasis>LDFLAGS</emphasis>.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>Puis finissez l'installation du package:</para>

<para><screen><userinput>make install</userinput></screen></para>

<para><screen><userinput>make -C ld clean
make -C ld LIB_PATH=/stage1/lib</userinput></screen></para>

<para>Ne supprimez pas les répertoires binutils-*. Nous en aurons encore besoin
plus tard dans ce chapitre.</para>

</sect2>

