<sect2><title>Installation de Fileutils</title><para>A partir d'un Fileutils lié statiquement, les programmes peuvent causer des erreurs de segmentation sur certains systèmes, si votre distribution possède Glibc-2.2.3 ou supérieure installée. Cela semble apparaître souvent sur des machines disposant d'un processeur AMD; cependant quelques systèmes à base de processeurs Intel prèsentent les même disfonctionnements.Si votre système appartient à cette catégorie, essayez la correction suivante.</para><para>Noter que dans certains cas utiliser les commandes sed aboutira à des problèmes de compilation du package, même si votre système dispose d'un processeur AMD et de Glibc-2.2.3 (ou supérieur) installée. Si c'est le cas, vous aurez besoin de supprimer le répertoire fileutils-&fileutils-version; et de le déballer de nouveau de l'archive tar. Nous croyons que cela peut être le cas si votre distribution a modifié Glibc-2.2.3, mais aucun détail n'est disponible pour l'instant.</para><para>Pour permettre au package de compiler correctement sur des machines AMD/Glibc-2.2.3, exécuter les commandes suivantes. <emphasis>N'essayez pas</emphasis> cette correction si vous n'avez pas Glibc-2.2.3 installé. Cela créerait toutes sortes de problèmes de compilation.</para><para><screen><userinput>cp lib/Makefile.in lib/Makefile.in.backup &amp;&amp;sed -e 's/\(.*\)\(fopen-safer\.c \)\\/\1\2atexit.c \\/' \&nbsp;&nbsp;&nbsp;-e 's/\(.*\)\(idcache\$U\.\$.*\)\\/\1\2atexit$U.$(OBJEXT) \\/' \&nbsp;&nbsp;&nbsp;lib/Makefile.in.backup &gt; lib/Makefile.in</userinput></screen></para><para>Installez Fileutils en lançant les commandes suivantes:</para><para><screen><userinput>./configure --disable-nls \&nbsp;&nbsp;&nbsp;--prefix=$LFS/usr --bindir=$LFS/bin &amp;&amp;make LDFLAGS=-static &amp;&amp;make install &amp;&amp;cd $LFS/usr/bin &amp;&amp;ln -sf ../../bin/install</userinput></screen></para><para>Une fois Fileutils installé, vous pouvez tester si le problème d'erreur de segmentation a été supprimé en lançant <userinput>$LFS/bin/ls</userinput>. Si cela fonctionne, tout va bien. Sinon, vous devez refaire l'installation en utilisant les commandes sed si vous ne les aviez pas utilisées, ou sans les commandes sed si vous les aviez utilisées.</para></sect2>