<sect1 id="ch05-introduction">
<title>Introduction</title> 
<?dbhtml filename="introduction.html" dir="chapter05"?> 
 
<para>Dans ce chapitre, nous allons compiler et installer un système
Linux minimaliste. Ce système ne contiendra que les outils nécessaires
pour être capable de commencer la construction du système LFS final
dans le prochain chapitre.</para>

<para>Les fichiers compilés dans ce chapitre vont être installés sous le 
répertoire <filename class="directory">$LFS/static</filename>, de façon 
à les garder séparés des fichiers installés dans le chapitre suivant.
Comme tous les packages compilés ici sont simplement temporaires, nous
ne voulons pas polluer le futur système LFS.</para>
 
<para>La clef pour apprendre ce qui fait fonctionner un système Linux
est de savoir exactement quelle est l'utilité de chaque package et
pourquoi l'utilisateur ou le système en a besoin. Pour cette raison,
une courte description du contenu de chaque package est fournie juste
après les instructions d'installation.</para>
 
<para>Beaucoup de nos packages doivent être corrigés avant d'être compilés.
Nous appliquons des correctifs que là et que quand c'est nécessaire. Donc,
ne vous tracassez pas s'il semble que des instructions pour un correctif sont
manquantes.</para>

<para>Pendant l'installation de certains packages, vous verrez, très
probablement, toutes sortes de messages d'avertissement du compilateur
qui défilent sur votre écran. Ceci est normal et peut être ignoré sans danger.
Il s'agit seulement de messages d'avertissement -- principalement au sujet
d'utilisation incorrecte, mais pas illégale, de la syntaxe de C ou de C++.
Ceci est dû au fait que les standards C ont changé assez souvent et que
quelques packages continuent à utiliser les anciens standards ; ce qui
n'est pas un véritable problème.</para>

<para>Avant de commencer, assurez-vous que la variable LFS est correctement
définie, si vous avez décidé de l'utiliser. Exécutez ce qui suit :
</para> 
 
<para><screen><userinput>echo $LFS</userinput></screen></para> 
 
<para>Vérifiez que la sortie contient le bon répertoire vers le point de 
montage de la partition LFS (/mnt/lfs par exemple).</para> 
 
<para><screen><userinput>echo $LFS</userinput></screen></para> 
 
</sect1> 
