<sect1 id="ch05-introduction">
<title>Introduction</title> 
<?dbhtml filename="introduction.html" dir="chapter05"?> 
 
<para>Dans ce chapitre, nous allons compiler et installer un système
Linux minimal. Ce système ne contiendra que les outils nécessaires
pour être capable de commencer la construction du système LFS final
dans le prochain chapitre.</para>

<para>La construction de ce système minimal est fait en deux étapes: tout
d'abord nous construisons un ensemble d'outils tous nouveaux et indépenant de
l'hôte (compilateur, assembleur, éditeur de liens et bibliothèques) et ensuite
nous l'utilisons pour construire tous les autres outils essentiels.</para>

<para>Les fichiers compilés dans ce chapitre vont être installés sous le 
répertoire <filename class="directory">$LFS/tools</filename>, de façon 
à les garder séparés des fichiers installés dans le chapitre suivant.
Comme tous les packages compilés ici sont simplement temporaires, nous
ne voulons pas polluer le futur système LFS.</para>
 
<para>La clef pour apprendre ce qui fait fonctionner un système Linux
est de savoir exactement quelle est l'utilité de chaque package et
pourquoi l'utilisateur ou le système en a besoin. Pour cette raison,
une courte description du contenu de chaque package est fournie juste
avant les instructions d'installation. Pour une courte description de
chaque programme dans un package, merci de vous référer à la section
correspondante dans <xref linkend="appendixa"/>.</para>
 
<para>Les instructions de construction supposent que vous utilisez le shelle
bash. Il est aussi attendu que vous avez déjà déballé les sources pour un
package et être entré (<userinput>cd</userinput>) dans le répertoire des sources
avant de lancer les commandes de construction.</para>

<para>Plusieurs packages sont corrigés avant d'être compilés, mais seulement
dans le cas où la correction est nécessaire pour résoudre un problème. 
Souvent, le correctif est nécessaire à la fois dans ce chapitre et dans le 
suivant, mais quelque fois dans seulement un des deux. 
Donc, ne vous inquiétez pas lorsque des instructions pour un correctif 
téléchargé semblent manquer.</para>

<para>Pendant l'installation de la plupart des packages, vous verrez, très
probablement, toutes sortes de messages d'avertissement du compilateur
qui défilent sur votre écran. Ceci est normal et peut être ignoré sans danger.
Il s'agit seulement de messages d'avertissement -- principalement au sujet
d'utilisation obsolète, mais pas invalide, de la syntaxe de C ou de C++.
Ceci est dû au fait que les standards C ont changé assez souvent et que
quelques packages continuent à utiliser les anciens standards ; ce qui
n'est pas un véritable problème.</para>

<para><emphasis>Sauf</emphasis> cas contraire, vous devriez habituellement
supprimer les répertoires des sources et de construction après l'installation de
chaque package -- tout simplement pour faire du ménage et conserver ainsi de
l'espace disque.</para>

<para>Avant de continuer, assurez-vous que la variable LFS est correctement
définie en lançant ce qui suit :</para> 
 
<screen><userinput>echo $LFS</userinput></screen>
 
<para>Assurez-vous que le résultat contient le bon répertoire vers le point de 
montage de la partition LFS, qui est <filename
class="directory">/mnt/lfs</filename> si vous avez suivi notre exemple.</para> 
 
<screen><userinput>echo $LFS</userinput></screen>
 
</sect1> 
