<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="ch-tools-introduction">
<title>Introduction</title>
<?dbhtml filename="introduction.html"?>
 
<para>Dans ce chapitre, nous allons compiler et installer un système
Linux minimal. Ce système ne contiendra que les outils nécessaires
pour être capable de commencer la construction du système LFS final
dans le prochain chapitre et de créer un environnement de travail avec un peu
plus de facilité pour l'utilisateur que ne le permettrait un environnement
minimum.</para>

<para>La construction de ce système minimal est fait en deux étapes&nbsp;: tout
d'abord nous construisons un ensemble d'outils tous nouveaux et indépendant de
l'hôte (compilateur, assembleur, éditeur de liens, bibliothèques et quelques
outils) et ensuite nous l'utilisons pour construire tous les autres outils
essentiels.</para>

<para>Les fichiers compilés dans ce chapitre vont être installés sous le 
répertoire <filename class="directory">$LFS/tools</filename>, de façon 
à les garder séparés des fichiers installés dans le chapitre suivant et des
répertoires de production de votre hôte. Comme tous les paquets compilés ici
sont simplement temporaires, nous ne voulons pas polluer le futur système
LFS.</para>
 
<para>Avant de lancer les instructions de construction pour un paquet, nous
supposons que vous l'avez déjà déballé en tant qu'utilisateur
<emphasis>lfs</emphasis> et que vous êtes entré (avec
<userinput>cd</userinput>) dans le répertoire tout juste créé. Les instructions
de construction supposent que vous utilisez le shell <command>bash</command>.
</para>

<para>Plusieurs paquets sont corrigés avant d'être compilés, mais seulement
dans le cas où la correction est nécessaire pour résoudre un problème. 
Souvent, le correctif est nécessaire à la fois dans ce chapitre et dans le 
suivant, mais quelque fois dans seulement un des deux. Donc, ne vous inquiétez
pas lorsque des instructions pour un correctif téléchargé semblent manquer.
De même, lors de l'application d'un correctif, vous apercevrez quelque fois des
messages d'avertissement sur un décalage (<emphasis>offset</emphasis>) ou sur
autre chose (<emphasis>fuzz</emphasis>). Ces messages ne sont pas inquiétants
car le correctif a bien été appliqué.</para>

<para>Pendant la compilation de la plupart des paquets, vous verrez des
messages d'avertissement du compilateur
qui défilent sur votre écran. Ceci est normal et peut être ignoré sans danger.
Il s'agit seulement de messages d'avertissement -- principalement au sujet
d'utilisation obsolète, mais pas invalide, de la syntaxe de C ou de C++.
Ceci est dû au fait que les standards C ont changé assez souvent et que
quelques paquets continuent à utiliser les anciens standards ; ce qui
n'est pas un véritable problème.</para>

<para>Après l'installation de chaque paquet, vous devez supprimer son
répertoire source et son répertoire de construction, <emphasis>sauf</emphasis>
si nous vous le demandons spécifiquement. Supprimer les sources permet de
gagner de la place mais empêche aussi une mauvaise configuration lorsque le
même paquet est réinstallé un peu plus tard. Seuls trois paquets ont besoin
de conserver leur répertoire de sources et de construction pendant un moment
pour que leur contenu soit utilisé par des commandes. N'oubliez pas ce rappel.
</para>

<para>Maintenant, commencez par vérifier que votre variable d'environnement
LFS est configurée correctement&nbsp;:</para>
 
<screen><userinput>echo $LFS</userinput></screen>
 
<para>Assurez-vous que le résultat contient le bon répertoire vers le point de 
montage de la partition LFS, qui est <filename
class="directory">/mnt/lfs</filename> si vous avez suivi notre exemple.</para> 
 
<screen><userinput>echo $LFS</userinput></screen>
 
</sect1> 
