<sect1 id="ch05-settingenviron">
<title>Configurer l'environnement</title>
<?dbhtml filename="settingenviron.html" dir="chapter05"?>

<para>Une fois connecté en tant qu'utilisateur <emphasis>lfs</emphasis>, lancez
les commandes suivantes pour mettre en place un bon environnement de travail:
</para>

<para><screen><userinput>cat &gt; ~/.bash_profile &lt;&lt; "EOF"
umask 022
LFS=/mnt/lfs
LC_ALL=POSIX
CC="gcc -s"
export LFS LC_ALL CC
EOF
source ~/.bash_profile</userinput></screen></para>

<para>Ce profil configure le umask à 022, donc les fichiers et les répertoires
nouvellement créés auront les bonnes permissions. Pour être plus spécifique,
seul le propriétaire du fichier aura la permission d'écriture sur les nouveaux
fichiers et répertoires. Les autres utilisateurs du système auront le droit de
lire et le droit d'exécuter les répertoires. Il est conseillé de garder ce
paramétrage tout au long de l'installation LFS.</para>

<para>La variable LFS a déjà été expliqué dans les chapitres précédents.
LC_ALL est une variable utilisée pour l'internationalisation.</para>

<para>La variable LC_ALL contrôle l'emplacement de certains programmes, en
faisant que certains messages suivent les conventions du pays spécifié. Si votre
système hôte utilise une version de la <emphasis>glibc</emphasis> plus ancienne
que la 2.2.4, avoir LC_ALL positionné sur quelque chose d'autre que "C" ou
"POSIX" durant ce chapitre peut poser des problèmes si vous sortez de 
l'environnement chroot et souhaitez y retourner plus tard. En positionnant
LC_ALL à "POSIX" ("C" est un alias pour "POSIX"), nous nous assurons que tout
fonctionnera comme attendue dans l'environnement chroot.</para>

<para>CC est une variable que nous initialisons pour prévenir que des symbôles
de débuggage soient compilés dans les packages statiques. En omettant ces
symbôles, nous sauvons de l'espace disque et diminuons le temps de construction.
</para>

<para>Nous sommes maintenant préparés pour le début de la construction des
outils temporaires qui nous aideront dans les chapitres suivants.</para>

</sect1>

