<sect1 id="ch05-tcl">
<title>Installer Tcl-&tcl-version;</title>
<?dbhtml filename="tcl.html" dir="chapter05"?>

<screen>Estimation du temps de construction:   &tcl-time-tools; 
Estimation de l'espace disque requis:  &tcl-compsize-tools;</screen>

&aa-tcl-shortdesc;
&aa-tcl-dep;

<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2>
<title>Installation de Tcl</title>

<para>Ce package et les deux suivants sont seulement installés dans le but de
lancer les suites de tests pour GCC et Binutils. Installer ces trois packages
juste pour des tests peut sembler beaucoup mais il est très rassurant, voire
essentiel, de savoir que nos outils les plus importants fonctionnent
correctement.</para>

<para>Préparez la compilation de Tcl&nbsp;:</para>

<screen><userinput>cd unix
./configure --prefix=/tools</userinput></screen>

<para>Construisez le package&nbsp;:</para>

<screen><userinput>make</userinput></screen>

<para>Ce package dispose d'une suite de tests pouvant réaliser un certain nombre
de vérification pour nous assurer que tout est construit correctement. Néanmois,
la suite de tests Tcl dans ce chapitre est connu pour ses échecs sous certaines
conditions de l'hôte qui ne sont pas totalement comprises. Du coup, ces échecs
ne sont pas surpenant et ne doivent pas être considérés comme critiques. Si vous
souhaitez lancer le suite de tests, la commande suivante le fera&nbsp;:</para>

<screen><userinput>TZ=UTC make test</userinput></screen>

<para>La signification du paramètre de make est&nbsp;:</para>

<itemizedlist>
<listitem><para><userinput>TZ=UTC</userinput>: Ceci initialise la zone horaire à
l'UTC (Coordinated Universal Time) aussi connue comme GMT (Greenwich Mean Time),
mais seulement pendant la durée de cette suite de tests. Ceci nous assure que
les tests concernant l'horloge seront réalisés correctement. Plus d'informations
sur la variable d'environnement TZ seront disponibles plus tard sur
<xref linkend="chapter07"/>.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>Quelque fois, les suites de tests des packages échouent de façon erronées.
Vous pouvez consulter le Wiki LFS sur <ulink
url="http://wiki.linuxfromscratch.org/"/> pour vérifier si ces échecs sont
normaux. Ceci s'applique à tous les tests du livre.</para>

<para>Installez le package&nbsp;:</para>

<screen><userinput>make install</userinput></screen>

<important><para><emphasis>Ne supprimez pas</emphasis> encore le répertoire
source <filename>tcl&tcl-version;</filename>, car le package suivant en aura
besoin pour ses en-têtes internes.</para></important>

<para>Créez le lien symbolique nécessaire&nbsp;:</para>

<screen><userinput>ln -s tclsh8.4 /tools/bin/tclsh</userinput></screen>

</sect2>

</sect1>

