<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-system-aboutdebug">
  <?dbhtml filename="aboutdebug.html"?>

  <title>Acerca dos Símbolos de Depuração</title>

  <para>A maioria dos aplicativos e bibliotecas é, por padrão, compilado com
símbolos de depuração inclusos (com a opção <parameter>-g</parameter> do
<command>gcc</command>). Isso significa que quando depurar um aplicativo ou
biblioteca que foi compilado com informação de depuração, o depurador
consegue fornecer não apenas endereços de memória, mas também os nomes das
rotinas e variáveis.</para>

  <para>A inclusão desses símbolos de depuração alarga um aplicativo ou biblioteca
significativamente. Aqui estão dois exemplos da quantidade de espaço que
esses símbolos ocupam:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Um binário <command>bash</command> com símbolos de depuração: 1200 KB</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Um binário <command>bash</command> sem símbolos de depuração: 480 KB (60%
menor)</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Arquivos da Glibc e do GCC (<filename class="directory">/lib</filename> e
<filename class="directory">/usr/lib</filename>) com símbolos de depuração:
87 MB</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Arquivos da Glibc e do GCC sem símbolos de depuração: 16 MB (82% menor)</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Os tamanhos variarão dependendo de qual compilador e biblioteca C foi usado,
porém um aplicativo que tenha sido despojado dos símbolos de depuração
usualmente é algo como 50% a 80% menor que o homônimo não despojado
dele. Como a maioria dos(as) usuários(as) nunca usará um depurador no
software do sistema deles(as), um monte de espaço em disco pode ser
recuperado removendo-se esses símbolos. A próxima seção mostra como despojar
todos os símbolos de depuração dos aplicativos e bibliotecas.</para>

</sect1>
