<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-system-introduction">
  <?dbhtml filename="introduction.html"?>

  <title>Introdução</title>

  <para>Neste capítulo, nós começamos a construir o sistema LFS pra valer.
  </para>

  <para>A instalação desse software é direta. Embora em muitos casos as instruções
de instalação pudessem ser mais curtas e mais genéricas, nós optamos por
fornecer as instruções completas para cada pacote para minimizar as
possibilidades de erros. A chave para aprender o que faz um sistema Linux
funcionar é a de saber para que cada pacote é usado e porque você (ou o
sistema) possivelmente precise dele.</para>

  <para>Nós não recomendamos usar otimizações personalizadas. Elas podem fazer com
que um aplicativo execute ligeiramente mais rápido, mas elas também
possivelmente causem dificuldades de compilação e problemas quando executar
o aplicativo. Se um pacote se recusar a compilar com uma otimização
personalizada, [então] tente compilá-lo sem otimização e veja se isso
corrige o problema. Mesmo se o pacote compilar quando usar uma otimização
personalizada, existe o risco de que ele possivelmente tenha sido compilado
incorretamente devido às complexas interações entre o código e as
ferramentas de construção. Observe também que as opções
<option>-march</option> e <option>-mtune</option> usando valores não
especificados no livro não foram testadas. Isso possivelmente cause
problemas com os pacotes do conjunto de ferramentas (Binutils, GCC e
Glibc). Os pequenos ganhos potenciais alcançados personalizando-se
otimizações de compilador frequentemente são superados pelos
riscos. Construtoras(es) de primeira vez do LFS são encorajadas(os) a
construir sem otimizações personalizadas.</para>

  <para>Por outro lado, nós mantemos as otimizações habilitadas pela configuração
padrão dos pacotes. Adicionalmente, as vezes, nós explicitamente habilitamos
uma configuração otimizada fornecida por um pacote, porém não habilitada por
padrão. Os(As) mantenedores(as) do pacote já testaram essas configurações e
as consideraram seguras, de modo que não é provável que elas quebrariam a
construção. Geralmente, a configuração padrão já habilita
<option>O2</option> ou <option>O3</option>, de forma que o sistema
resultante ainda executará muito rápido sem qualquer otimização
personalizada e será estável ao mesmo tempo.</para>

  <para>Antes das instruções de instalação, cada página de instalação fornece
informação a respeito do pacote, incluindo uma descrição concisa do que ele
contém, aproximadamente quando tempo levará para construir, e quanto espaço
de disco é exigido durante esse processo de construção. Seguindo as
instruções de instalação, existe uma lista de aplicativos e de bibliotecas
(juntamente com breves descrições) que o pacote instala.</para>

  <note><para>Os valores da UPC e espaço em disco exigido incluem dados da suíte de teste
para todos os pacotes aplicáveis no <xref
linkend="chapter-building-system"/>. Os valores da UPC foram calculados
usando quatro núcleos da CPU (-j4) para todas as operações, a menos que
especificado do contrário.</para></note>

  <sect2>
    <title>Acerca de bibliotecas</title>

    <para>Em geral, as(os) editoras(es) do LFS desencorajam construir e instalar
bibliotecas estáticas. A maior parte das bibliotecas estáticas tem sido
tornada obsoleta em um sistema moderno Linux. Além disso, vincular uma
biblioteca estática a um aplicativo pode ser prejudicial. Se uma atualização
para a biblioteca for necessária para remover um problema de segurança,
[então] cada aplicativo que usar a biblioteca estática precisará ser
vinculado novamente à nova biblioteca. Como o uso de bibliotecas estáticas
nem sempre é óbvio, os aplicativos relevantes (e os procedimentos
necessários para fazer a vinculação) possivelmente nem mesmo sejam
conhecidos.</para>

    <para>Os procedimentos neste capítulo removem ou desabilitam a instalação da
maioria das bibliotecas estáticas. Usualmente isso é feito passando-se uma
opção <option>--disable-static</option> para o
<command>configure</command>. Em outros casos, meios alternativos são
necessários. Em uns poucos casos, especialmente Glibc e GCC, o uso de
bibliotecas estáticas permanece um recurso essencial do processo de
construção do pacote. </para>

    <para>Para uma discussão mais completa acerca de bibliotecas, veja-se <ulink
url="&blfs-book;introduction/libraries.html"> Bibliotecas: Estática ou
compartilhada?</ulink> no livro BLFS.</para>

  </sect2>

</sect1>
