<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="x-config">
  <?dbhtml filename="xconfig.html"?>
  <sect1info>
    <othername>$LastChangedBy&nbsp;: bdubbs $</othername>
    <date>$Date&nbsp;: 2012-05-13 00:04:54 +0200 (Sun, 13 May 2012) $</date>
  </sect1info>
  <title>Configuration supplémentaire du système X Window</title>
  <para>Vous trouverez ci-dessous des information ons pour peaufiner les
  composants du <application>système X Window</application>. Les liens vers la
  documentation sont spécifiquement pour <application>XFree86</application>,
  qui a été retiré de BLFS, mais les
  informations contenues dans ces documents concernent en général également
  <application>Xorg</application>. Des descriptions détaillées se trouvent aussi
  dans la page de man <filename>xorg.conf</filename>.</para>
  <sect2 id='xinput'>
    <title>Paramétrer les périphériques d'entrée de X</title>
    <para condition="html" role="usernotes">Notes utilisateur&nbsp;:
    <ulink url="&blfs-wiki;/XInputDevices"/></para>
    <sect3 id='xkeyboard'>
      <title>Claviers</title>
      <para>Les liens externes suivants fournissent une bonne introduction au
      paramétrage de divers claviers.</para>
      <para><ulink url="http://www.xfree86.org/current/XKB-Config.html"><foreignphrase>The
      <application>XKB</application> Configuration Guide</foreignphrase></ulink> (le guide de
      configuration Xkb)</para>
      <para><ulink url="http://www.xfree86.org/current/XKB-Enhancing.html"><foreignphrase>How
      to further enhance <application>XKB</application>
      configuration</foreignphrase></ulink> (comment améliorer la configuration de XKB)</para>
    </sect3>
    <sect3 id='xmice'>
      <title>Souris</title>
      <para>On peut utiliser des souris à plusieurs boutons dans tout leur
      potentiel en associant les boutons supplémentaires à des événements X de
      bouton. Les souris à roulette représentent un exemple habituel. Celles
      ordinaires ont deux boutons et une roulette de défilement qui devient un
      troisième bouton. Au niveau de <application>X</application>, il y a 5
      boutons vu qu'il compte les fonctions 'défilement vers le haut' et 'vers
      le bas' comme des (ce sont des boutons en interne). Voici un exemple de la
      section 'InputDevice' pour une souris à roulette classique PS/2&nbsp;:</para>
<screen>
<literal>Section "InputDevice"
  Identifier  "Mouse 0"
  Driver      "mouse"
  Option      "Device"        "/dev/input/mice"
  Option      "Protocol"      "IMPS/2"
  Option      "ZAxisMapping"  "4 5"
  Option      "Buttons"       "5"
EndSection</literal>
</screen>
      <para>Les affectations de bouton varient selon chaque type de souris. Sur
      des souris plus exotiques, vous pourriez trouver qu'il y a 6 ou 7 boutons
      avec les boutons de la roulette interrupteur. Ajoutez simplement ces valeurs
      à l'option <option>ZAxisMapping</option> et réglez l'option
      <option>Buttons</option> option comme il faut pour activer le défilement
      horizontal. Vous pouvez trouver des informations sur l'affectation des boutons
      dans le document <application>XFree86</application> suivant&nbsp;:</para>
      <para><ulink url="http://www.xfree86.org/current/mouse.html"><foreignphrase>Mouse
      Support in <application>XFree86</application></foreignphrase> (support
      de la souris dans XFree86)</ulink></para>
    </sect3>
  </sect2>
  <sect2 id='xdisplay'>
    <title>Peaufiner les paramètres d'affichage</title>
    <para condition="html" role="usernotes">Notes utilisateur&nbsp;:
    <ulink url="&blfs-wiki;/xdisplay"/></para>
    <sect3>
      <title>La section 'Monitor'</title>
      <para>Une ou plusieurs sections spécifient les caractéristiques de vos/votre
      moniteur(s). En général, le programme de paramétrage peut sonder votre
      moniteur et paramétrer correctement un moniteur, mais cela ne fonctionne
      pas toujours. Les entrées les plus courantes qu'il faut mettre à jour sont
      <option>HorizSync</option> et <option>VertRefresh</option>.  Si le
      programme de configuration ne les paramètre pas correctement, vous verrez une
      résolution beaucoup plus basse que celle désirée. Le paramètre
      <option>HorizSync</option> par défaut est 28-33kHz, ce qui est très archaïque.
      <option>VertRefresh</option> vaut par défaut 43-72Hz.
      Consultez la documentation de votre moniteur ou cherchez sur Internet les
      bons réglages pour votre moniteur.</para>
      <para>Il est également possible de contrôler de nombreuses caractéristiques
      détaillées d'un moniteur avec un paramètre <option>Modeline</option>.
      La plupart des utilisateurs ne devront pas faire cela, mais des détails
      se trouvent dans la page de man indiquée ci-dessus.
      </para>
      <warning><para>Une mauvaise configuration du moniteur peut casser votre
      moniteur voire même y mettre le feu&nbsp;! Pour les moniteurs les plus
      récents, le résultat de configurations trop agressives est un écran noir,
      mais les anciens écrans n'ont pas tous été construit de manière sécurisée.</para></warning>
      <para>D'autres points qui peuvent être intéressants pour cette section sont
      les options <option>DPMS</option> et <option>StandbyTime</option> associé,
      <option>SuspendTime</option> et <option>OffTime</option>. Ces
      paramètres contrôlent les fonctionnalités d'économie d'émergie de votre
      moniteur. On peut aussi les contrôler pendant l'exécution avec la commande
      <command>xset</command> ou via une interface graphique telle que le centre
      de contrôle de <application>KDE</application>.</para>
      <para>Une section classique pour l'écran ressemblera en principe à&nbsp;:</para>
<screen>
<literal>Section "Monitor"
    DisplaySize   400   300 # mm
    Identifier   "Monitor0"
    VendorName   "VSC"
    ModelName    "G810-2"
    HorizSync     30.0 - 92.0
    VertRefresh   50.0 - 180.0
    Option       "DPMS"
    Option       "StandbyTime" "10"
    Option       "SuspendTime" "20"
    Option       "OffTime"     "30"
EndSection</literal>
</screen>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>La section 'Device'</title>
      <para>Cette scetion contrôle tout simplement votre carte graphique.
      L'entrée clé est le paramètre <option>Driver</option>. Cela peut être un
      pilote de la distribution <application>X</application> que vous utilisez,
      des sources du noyau ou un pilote propriétaire pour des périphériques comme
      les adaptateurs graphiques Nvidia. Le pilote est souvent un module du
      noyau ou construit en dur dans le noyau lui-même, mais il y a également
      des composants séparés hors du noyau qu'on trouve en général dans le
      répertoire <filename
      class='directory'>/usr/X11R6/lib/modules/drivers/</filename>. Ils sont
      soit construits avec le serveur <application>X</application>, soit
      installés par des programmes extérieurs (propriétaires).</para>
      <para>Il y a beaucoup d'options pour les pilotes de périphérique et la
      plupart sont spécifiques au pilote utilisé. Vous pouvez la documentation
      de nombreux pilotes sur les <ulink url="http://www.xfree86.org/current/manindex4.html">XFree86
      Driver Manual Pages</ulink> (pages de manuel de pilote XFree86).</para>
      <para>Une section Device classique ressemblera à&nbsp;:</para>
<screen>
<literal>Section "Device"
    Identifier  "Videocard0"
    Driver      "radeon"
    VendorName  "Videocard vendor"
    BoardName   "ATI Radeon 7500"
EndSection</literal>
</screen>
    </sect3>
  </sect2>
  <sect2 id='xlayouts'>
    <title>Modes d'affichage</title>
    <para condition="html" role="usernotes">Notes utilisateur&nbsp;:
    <ulink url="&blfs-wiki;/xlayouts"/></para>
    <para>Dans le fichier de configuration du <application>système X Window</application>,
    il peut y avoir plusieurs sections sur la présentation comme&nbsp;:</para>
<screen>
<literal>Section "ServerLayout"
    Identifier     "X.org Configured"
    Screen      0  "Screen0" 0 0
    InputDevice    "Mouse0" "CorePointer"
    InputDevice    "Keyboard0" "CoreKeyboard"
EndSection</literal>
</screen>
    <para>La présentation par défaut est la première, mais si vous avez des
    besoins particuliers, vous pouvez en créer d'autres ayant des configurations
    différentes. La ligne <option>Identifier</option> de chaque section est
    celle clé. On peut créer différents agencements en utilisant plusieurs
    sectionsScreen et InputDevice.</para>
    <para>Après avoir mis à jour le fichier de configuration, vous pouvez
    spécifier une autre configuration sur la ligne <command>startx</command>.
    Par exemple, pour démarrer <application>X</application> avec une
    présentation différente ayant l'identifiant (Identifier) "layout2",
    utilisez la ligne de commande suivante&nbsp;:</para>
<screen>
<command>startx -- -layout layout2</command>
</screen>
  </sect2>
</sect1>
