<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<appendix id="appendixd-common" xreflabel="Appendix D">
  <?dbhtml dir="appendixd"?>
  <?dbhtml filename="rationale-common.html"?>

  <title>Raison de la présence des paquets</title>

  <para>CLFS comprend de nombreux paquets, parmi lesquels certains pourraient
  ne pas être obligatoires pour un système "minimal", mais ils n'en demeurent 
  pas moins très utiles. L'objectif de cette page est de lister les raisons de
  la présence de chaque paquet.dans le livre.</para>

  <itemizedlist>

    <listitem>
      <para>Autoconf</para>
        <para>Le paquet Autoconf contient des programmes produisant des
        scripts shell qui configurent automatiquement le code source. Ceci sert
        aux développeurs de logiciels et à tous ceux qui veulent installer des
        paquets non fournis avec des scripts configure, tels que certains paquets
        de CBLFS.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Automake</para>
        <para>Le paquet Automake contient des programmes pour générer des 
        Makefiles utilisables avec Autoconf. Cela peut servir aux développeurs
        logiciels.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Bash</para>
      <para>Ce paquet contient le shell Bourne-Again SHell. Le shell est un
      composant important du système Linux, car il doit exister un moyen de
      permettre aux utilisateurs d'entrer des commandes.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Bc</para>
      <para>Ce paquet contient une calculatrice de précision. Le noyau Linux 
      utilise Bc pour produire l'en-tête timeconst.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Binutils</para>
      <para>Ce paquet contient des programmes pour gérer des fichiers objets.
      Le programmes de ce paquet sont nécessaires pour compiler la plupart des paquets
      de CLFS.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Bison</para>
      <para>Ce paquet contient des programmes requis par plusieurs paquets de CLFS</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Bzip2</para>
      <para>Les programmes de ce paquet servent à compresser des fichiers pour
      diminuer leur taille. Ils servent aussi à décompresser les archives tar de 
      nombreux paquets CLFS.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>CLFS-Bootscripts</para>
      <para>Ce paquet contient un certain nombre de scripts qui démarrent au
      moment de l'amorçage et qui effectuent des tâches essentielles comme le
      montage/vérification des systèmes de fichiers et le lancement de
      l'interface réseau.</para>
    </listitem>

 
    <listitem>
      <para>Check</para>
      <para>Ce paquet contient un test de solidité utile à d'autres programmes.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>CLooG-ISL</para>
      <para>Ce paquet est utilisé par GCC</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Coreutils</para>
      <para>Ce paquet contient de nombreuses outils de base en ligne de commande
      pour gérer des fichiers, nécessaire pour l'installation de chaque
      paquet de CLFS.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>DejaGNU</para>
      <para>Ce paquet est nécessaire pour la suite de tests de plusieurs paquets,
      surtout GCC et Binutils. </para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>DHCPCD</para>
      <para>Ce paquet permet une configuration automatique des
      interfaces réseaux à partir d'un serveur DHCP. Lui ou certains paquets
      offrant un client DHCP sont requis pour se connecter à un serveur DHCP.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Diffutils</para>
      <para>Ce paquet contient des programmes pour comparer des fichiers et
      il peut être aussi utilisé pour créer des correctifs. Il est requis par
      les procédures d'installation de nombreux paquets
      CLFS.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>EGLIBC</para>
      <para>Tout programme C lié de façon dynamique (ce qui est le cas de presque
      tout dans CLFS) a besoin d'une bibliothèque C pour se compiler et se lancer.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Expect</para>
      <para>Ce paquet est nécessaire aux suites de tests de nombreux paquets.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>E2fsprogs</para>
      <para>Les programmes de ce paquet sont utilisés pour créer et maintenir
      des systèmes de fichiers ext2/3/4.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>File</para>
      <para>Ce paquet contient un programme qui détermine le type d'un fichier
      donné. Il est nécessaire pour certains paquets CLFS.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Findutils</para>
      <para>Ce paquet contient des programmes pour chercher des fichiers à partir
      de certains critères et, éventuellement, y appliquer des commandes. Il
      est utilisé par les procédures d'installation de nombreux paquets CLFS.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Flex</para>
      <para>Ce paquet contient un outil pour générer des analyseurs de texte.
      Il est utilisé par plusieurs paquets de CLFS</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Gawk</para>
      <para>Ce paquet contient des programmes pour manipuler des fichiers texte
      en utilisant le langage AWK. Il est utilisé par les procédures d'installation 
      de nombreux paquets dans CLFS.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Gcc</para>
      <para>Ce paquet contient un compilateur C nécessaire pour compiler
      la plupart des paquets de CLFS.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Gettext</para>
     <para>Outil permettant aux programmeurs d'implémenter facilement
      l'internationalisation dans leurs programmes. C'est une dépendance requise 
      pour un certain nombre de paquets</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Glib</para>
      <para>Requis pour pkg-config</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>GMP</para>
      <para>Ce paquet est requis par GCC</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Grep</para>
      <para>Ce paquet contient des programmes pour chercher du texte dans des fichiers. Exigé par
      de nombreux paquets dans CLFS.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Groff</para>
      <para>Ce paquet est requis par Man</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Gzip</para>
      <para>Sert à compresser des fichiers pour économiser de la place. Il sert
      aussi à décompresser les archives tar de nombreux paquets CLFS</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Iana-Etc</para>
      <para>Ce paquet fournit les fichiers <filename>/etc/services</filename> et
      <filename>/etc/protocols</filename>. Ces fichiers relient des noms de services
      à des numéros de ports ainsi que des noms de protocoles à leur numéro de 
      ports correspondants. Ces fichiers sont essentiels pour que de nombreux 
      programmes basés sur le réseau fonctionnent correctement.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>IProute2</para>
      <para>Ce paquet contient des programmes d'administration des interfaces 
      réseaux.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>IPutils</para>
      <para>Ce paquet contient plusieurs outils de gestion de base du réseau.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Kbd</para>
      <para>Contient les fichiers de tables de touches et des outils claviers 
      compatibles avec le noyau Linux.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Kmod</para>
      <para>Ce paquet contient des programmes aidant à charger et décharger
      des modules du noyau.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Less</para>
      <para>Un programme vous permettant de visualiser des fichiers textes page
      par page. Utilisé par Man pour afficher des pages de man.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Libee</para>
      <para>Ce paquet contient une bibliothèque d'expression d'événements.
      Il est nécessaire pour Rsyslog.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Libestr</para>
      <para>Ce paquet contient une bibliothèque de chaînes essentielles.
      Il est nécessaire pour Rsyslog.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Libtool</para>
      <para>Le paquet Libtool contient le script de support de la bibliothèque 
      générique GNU. Il est utilisé par certains paquets CLFS.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Linux-Headers</para>
      <para>Ce paquet contient des en-têtes récupérées du noyau Linux..Ces
      en-têtes sont exigées pour que Glibc compile.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Noyau Linux</para>
      <para>Le système d'exploitation Linux.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>M4</para>
      <para>Ce paquet contient un processeur de macros. Il est exigé par
      plusieurs paquets de CLFS, notamment Bison.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Make</para>
      <para>Nécessaire pour l'installation de la plupart des paquets de CLFS</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Man</para>
      <para>Utilisé pour visualiser des pages de man</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Man-Pages</para>
      <para>Un certain nombre de pages de man utiles et non fournies par d'autres 
      paquets</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>MPC</para>
      <para>Ce paquet est requis par GCC</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>MPFR</para>
      <para>Ce paquet est requis par GCC</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Ncurses</para>
      <para>Nécessaire pour plusieurs paquets de CLFS tels que Vim, Bash, e Less</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Patch</para>
      <para>Utilisé pour appliquer des correctifs dans plusieurs paquets CLFS</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Perl</para>
      <para>Le paquet Perl contient le <foreignphrase>Practical Extraction and Report
      Language</foreignphrase> (langage pratique de rapport et d'extraction). 
      Il est exigé par plusieurs paquets CLFS.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Pkg-config</para>
      <para>Exigé par E2fsprogs</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Procps</para>
      <para>Fournit un certain nombre de petits outils simples qui donnent des 
      informations sur le système de fichiers <filename class="directory">/proc</filename>.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Psmisc</para>
      <para>Fournit encore plus d'outils donnant des informations sur le système
      de fichiers <filename class="directory">/proc</filename>.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Readline</para>
      <para>La bibliothèque Readline fournit un ensemble de fonctions qu'utilise
      les applications permettant aux utilisateurs d'éditer des lignes de commande
      au moment où ils les écrivent. Il est essentiel pour que des 
      programmes d'entrée comme <command>bash</command> fonctionnent correctement.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Rsyslog</para>
      <para>Rsyslog est un syslogd multi-threadé amélioré qui supporte
      plusieurs fondations avec très peu de dépendances. Il fournit un programme
      qui enregistre divers événements systèmes dans les fichiers de
      <filename class="directory">/var/log</filename>.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Sed</para>
      <para>Ce paquet contient un éditeur de flux. Il est utilisé dans les
      procédures d'installation de la plupart des paquets CLFS.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Shadow</para>
      <para>Ce paquet contient des programmes aidant à administrer des utilisateurs,
      des groupes et des mots de passe.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Sysvinit</para>
      <para>Sysvinit est le démon d'initialisation avec lequel fonctionnent les
      scripts de démarrage écrits pour clfs.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Tar</para>
      <para>Exigé pour déballer les archives tar, là où toutes les archives CLFS
      sont distributées</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Tcl</para>
      <para>Requis pour les suites de tests de plusieurs paquets</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Texinfo</para>
      <para>Ce paquet contient des programmes pour visualiser, installer
      convertir des pages info. Il est utilisé dans les procédures d'installation
      de nombreux paquets CLFS.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Eudev</para>
      <para>Le paquet Eudev contient des programmes de création dynamiques de
      n&oelig;uds de périphériques.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Util-linux</para>
      <para>Le paquet Util-linux contient des programmes généralistes. Figurent
      parmi eux des outils de gestion des systèmes de fichiers, des consoles,
      des partitions aet des messages. Il comprend aussi des bibliothèques
      exigées par E2fsprogs.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Vim</para>
      <para>Le paquet Vim contient un éditeur de texte. Les utilisateurs peuvent
      le remplacer par Nano, Joe, Emacs, ou autre éditeur préféré.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>XZ-Utils</para>
 
      <para>Sert à compresser des fichiers pour diminuer leur taille. Nécessaire
      aussi pour décompresser des archives tar de nombreux paquets CLFS</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Zlib</para>
      <para>Le paquet Zlib contient des routines de compression et de décompression
      utilisés par certains programmes.</para>
    </listitem>

  </itemizedlist>

</appendix>
