<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="fw-firewall" xreflabel="Pare-feu">
  <?dbhtml filename="firewall.html"?>
  <sect1info>
    <othername>$LastChangedBy : bdubbs $</othername>
    <date>$Date : 2012-10-16 19:13:00 +0200 (Tue, 16 Oct 2012) $</date>
  </sect1info>
  <title>Paramétrer un pare-feu réseau</title>
  <para>Avant de lire cette partie du chapitre, vous devriez avoir déjà installé
  iptables comme décrit dans la section précédente.</para>
  <sect2 id="fw-intro" xreflabel="Introduction aux pare-feux">
    <title>Introduction à la création d'un pare-feu</title>
    <para>L'objectif général d'un pare-feu est de protéger un ordinateur ou un
    réseau contre les accès malveillants.</para>
    <para>Dans un monde parfait, tout démon et tout service sur la machine
    est parfaitement configuré et immunisé contre des fléaux tels que les 
    débordements de mémoire ou d'autres problèmes liés à leur sécurité. De plus,
    vous faites confiance aux utilisateurs qui accèdent à vos services. Dans
    ce monde, vous n'avez pas besoin de pare-feu.</para>
    <para>Mais dans le monde réel, les démons peuvent être mal configurés et
    les exploits contre des services essentiels sont librement disponibles. Vous
    pouvez souhaiter choisir les services qui sont accessibles à certaines 
    machines ou vous pourriez souhaiter limiter les machines ou les applications
    qui sont autorisés à y accéder depuis l'extérieur. Sinon, vous pouvez tout
    simplement ne pas faire confiance à certaines de vos applications ou à
    certains de vos utilisateurs. Vous êtes probablement connectés à
    Internet. Dans ce monde, un pare-feu est essentiel.</para>
    <para>N'imaginez toutefois pas qu'un pare-feu rend redondante les mauvaises
    configurations, ni qu'il ôte tout risque d'une mauvaise configuration par
    négligence. Il n'empêche personne d'exploiter un service que vous offrez
    intentionnellement, mais que vous n'avez pas mis à jour récemment ou que 
    vous n'avez pas corrigé après qu'un exploit a été publié. Bien qu'ayant un
    pare-feu, vous avez besoin d'avoir sur votre système des applications et des
    démons configurés correctement et à jour. Un pare-feu n'est pas le remède à
    tout, mais il devrait être une partie essentielle de votre stratégie globale
    de sécurité.</para>
  </sect2>
  <sect2>
    <title>Signification du mot « Pare-feu »</title>
    <para>Le mot « pare-feu » peut avoir plusieurs sens différents.</para>
    <sect3>
      <title><xref linkend="fw-persFw"/></title>
      <para>C'est un périphérique matériel ou un logiciel disponible sur le 
      commerce (ou offert gratuitement) par des sociétés telles que Symantec qui
      prétend que cela sécurise un ordinateur familial ou de bureau connecté à 
      Internet. Ce type de pare-feu est fort pertinent pour les utilisateurs qui
      ne savent pas comment on pourrait accéder à leur ordinateur par Internet 
      ou comment désactiver cet accès, surtout s'ils sont toujours en ligne et 
      connectés par des liens à connexion illimitée.</para>
    </sect3>
    <sect3>
      <title><xref linkend="fw-masqRouter"/></title>
      <para>C'est un système placé entre Internet et l'intranet. Pour minimiser
      le risque de compromettre le pare-feu lui-même, il ne devrait en général
      jouer qu'un rôle&mdash;celui de protéger l'intranet. Bien que cela ne
      soit pas sans risques, la tâche de routage et de masquage d'IPs
      (réécrire des en-têtes IP de paquets qu'il route depuis les
      clients avec des adresses privées sur Internet afin qu'elles semblent venir
      du pare-feu lui-même) est en général considérée comme relativement sécurisée.</para>
    </sect3>
    <sect3>
      <title><xref linkend="fw-busybox"/></title>
      <para>C'est souvent un vieil ordinateur à la retraite et que vous avez
      presqu'oublié, qui fait du masquage ou des fonctions de routage mais 
      qui offre des services de non pare-feu tels qu'un cache Web ou la 
      messagerie. Cela peut être utilisé pour des réseaux familiaux, mais ce 
      n'est pas considéré comme sécurisé en tant que machine uniquement dédiée 
      au pare-feu car la combinaison d'un serveur et d'un routeur/pare-feu sur 
      une machine augmente la complexité du paramétrage.</para>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>Pare-feu avec un Demilitarized Zone [Pas de description supplémentaire
      ici]</title>
      <para>Cette machine effectue du masquage ou du routage mais elle
      autorise un accès public à certaines branches de votre réseau qui, du fait
      des IPs publiques et d'une structure physique séparée, est essentiellement
      un réseau séparé avec un accès direct à Internet. Les serveurs sur ce réseau
      sont les plus facilement accessibles, tant par Internet que depuis 
      l'intranet. Le pare-feu protège les deux réseaux. Ce type de pare-feu a un
      minimum de trois interfaces réseaux.</para>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>Packetfilter</title>
      <para>Ce type de pare-feu fait du routage et du masquage, mais il ne
      maintient pas un tableaux d'état de flux de communication en cours. Il est
      rapide mais a des capacités de blocage des paquets indésirés très limitées
      sans bloquer les paquets désirés.</para>
    </sect3>
  </sect2>
  <sect2 id="fw-writing" xreflabel="Ecrire firewalling-setup-scripts">
    <title>Maintenant vous pouvez commencer à construire votre pare-feu</title>
    <caution>
      <para>Cette introduction sur la façon de paramétrer un pare-feu n'est pas
      un guide complet pour sécuriser des systèmes. Le pare-feu est un sujet
      complexe qui exige une configuration soignée. Les scripts cités ici ne visent
      qu'à donner des exemples de la façon dont fonctionne un pare-feu. Ils 
      n'ambitionnent pas de convenir à toute configuration particulière et ils
      peuvent ne pas offrir de protection complète contre une attaque.</para>
      <para>Une personnalisation de ces scripts pour votre situation spécifique
      sera nécessaire pour avoir une configuration optimale, mais vous devriez
      étudier sérieusement la documentation d'iptables et la création de pare-feux
      en général avant de toucher quoique ce soit. Jetez un &oelig;il sur la
      liste de <xref linkend="fw-library"/> à la fin de cette section pour plus
      de détails. Vous y trouverez une liste de liens contenant des informations
      rapides et complètes sur la construction de votre propre pare-feu.</para>
    </caution>
    <para>Le script de configuration de pare-feu installé dans la
    section sur iptables diffère du script de configuration standard. Il
    n'a que deux des cibles standards&nbsp;: start et status. Les autres
    cibles sont vides et verrouillées. Par exemple, si vous
    lancez&nbsp;:</para>
<screen role="root">
<userinput>/etc/rc.d/init.d/iptables start</userinput>
</screen>
    <para>le pare-feu sera redémarré comme s'il s'agissait du démarrage
    du système. La cible status présentera une liste de toutes les
    règles actuellement implémentées. La cible vide désactive toutes les
    règles de pare-feu et la cible verrouillée (lock) bloquera tous les
    paquets entrant et sortant sur l'ordinateur sauf l'interface
    loopback.</para>
    <para>Le pare-feu de démarrage principal se trouve dans le fichier 
    <filename>/etc/rc.d/rc.iptables</filename>. Les sections ci-dessous
    présentent trois approches différentes qu'on peut utiliser sur un
    système.</para>
    <note>
      <para>Vous devriez toujours exécuter vos règles de pare-feu à partir d'un
      script. Cela vous assure d'être cohérent et de vous souvenir de ce que vous avez fait. Cela permet aussi de mettre des commentaires essentiels à la compréhension des règles longtemps après les avoir écrites.</para>
    </note>
    <sect3 id="fw-persFw" xreflabel="Personal Firewall">
      <title>Pare-feu personnel</title>
      <para>Un pare-feu personnel est conçu pour vous permettre un accès
      à tous les services offerts sur Internet, mais il garde votre
      machine ainsi que vos données privées en sécurité.</para>
      <para>Voici ci-dessous une version légèrement modifiée de la
      recommandation de Rusty Russell sur le <ulink
      url="http://www.netfilter.org/documentation/HOWTO/packet-filtering-HOWTO.html">
      Linux 2.4 Packet Filtering HOWTO</ulink> (guide pratique sur le
      filtrage des paquets avec Linux 2.4). Il s'applique encore aux
      noyaux Linux 2.6.</para>
<screen role="root">
<?dbfo keep-together="auto"?><userinput>cat &gt; /etc/rc.d/rc.iptables &lt;&lt; "EOF"
<literal>#!/bin/sh
# Begin rc.iptables
# Insert connection-tracking modules
# (not needed if built into the kernel)
modprobe nf_conntrack
modprobe xt_LOG
# Enable broadcast echo Protection
echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/icmp_echo_ignore_broadcasts
# Disable Source Routed Packets
echo 0 &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/accept_source_route
echo 0 &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/default/accept_source_route
# Enable TCP SYN Cookie Protection
echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/tcp_syncookies
# Disable ICMP Redirect Acceptance
echo 0 &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/default/accept_redirects
# Do not send Redirect Messages
echo 0 &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/send_redirects
echo 0 &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/default/send_redirects
# Drop Spoofed Packets coming in on an interface, where responses
# would result in the reply going out a different interface.
echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/rp_filter
echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/default/rp_filter
# Log packets with impossible addresses.
echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/log_martians
echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/default/log_martians
# be verbose on dynamic ip-addresses  (not needed in case of static IP)
echo 2 &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_dynaddr
# disable Explicit Congestion Notification
# too many routers are still ignorant
echo 0 &gt; /proc/sys/net/ipv4/tcp_ecn
# Set a known state
iptables -P INPUT   DROP
iptables -P FORWARD DROP
iptables -P OUTPUT  DROP
# These lines are here in case rules are already in place and the
# script is ever rerun on the fly. We want to remove all rules and
# pre-existing user defined chains before we implement new rules.
iptables -F
iptables -X
iptables -Z
iptables -t nat -F
# Allow local-only connections
iptables -A INPUT  -i lo -j ACCEPT
# Free output on any interface to any ip for any service
# (equal to -P ACCEPT)
iptables -A OUTPUT -j ACCEPT
# Permit answers on already established connections
# and permit new connections related to established ones
# (e.g. port mode ftp)
iptables -A INPUT -m conntrack --ctstate ESTABLISHED,RELATED -j ACCEPT
# Log everything else. What's Windows' latest exploitable vulnerability?
iptables -A INPUT -j LOG --log-prefix "FIREWALL:INPUT "
# End $rc_base/rc.iptables</literal>
EOF
chmod 700 /etc/rc.d/rc.iptables</userinput>
</screen>
      <para>Ce script est très simple, il accepte tout le trafic venant dans
      votre ordinateur qui a été initié par votre ordinateur, mais tant que
      vous surfez simplement sur Internet, il y a peu de chances que vous
      dépassiez ses limites.</para>
      <para>Si vous rencontrez souvent un certains délais pour l'accès à vos
      serveurs FTP, jetez un &oelig;il sur <xref linkend="fw-BB-4"/>.</para>
      <para>Même si vous avez des démons ou des services en fonction sur votre
      système, il sera inaccessible partout sauf par l'ordinateur lui-même. Si
      vous voulez permettre l'accès à des services sur votre machine tels que
      <command>ssh</command> ou <command>ping</command>, jetez un &oelig;il sur
      <xref linkend="fw-busybox"/>.</para>
    </sect3>
    <sect3 id="fw-masqRouter" xreflabel="Masquerading Router">
      <title>Routeur Masquerading</title>
      <para>Un vrai pare-feu a deux interfaces, une connectée à un 
      intranet, dans cet exemple <emphasis role="strong">eth0</emphasis>,
      et une connectée à Internet, ici <emphasis
      role="strong">ppp0</emphasis>. Pour offrir le maximum de sécurité au
      pare-feu lui-même, assurez-vous qu'il n'y a pas de serveurs inutiles en
      fonction dessus tels que <application>X11</application> et
      al. En principe, le pare-feu lui-même ne devrait pas accéder à
      un service non routé (pensez à un serveur distant qui donne des réponses
      que fait planter un démon sur votre système, ou même pire, ceci implémente
      un travail par un débordement de mémoire).</para>
<screen role="root">
<?dbfo keep-together="auto"?><userinput>cat &gt; /etc/rc.d/rc.iptables &lt;&lt; "EOF"
<literal>#!/bin/sh
# Begin rc.iptables
echo
echo "You're using the example configuration for a setup of a firewall"
echo "from Beyond Linux From Scratch."
echo "This example is far from being complete, it is only meant"
echo "to be a reference."
echo "Firewall security is a complex issue, that exceeds the scope"
echo "of the configuration rules below."
echo "You can find additional information"
echo "about firewalls in Chapter 4 of the BLFS book."
echo "http://www.&lfs-domainname;/blfs"
echo
# Insert iptables modules (not needed if built into the kernel).
modprobe nf_conntrack
modprobe nf_conntrack_ftp
modprobe xt_conntrack
modprobe xt_LOG
modprobe xt_state
# Enable broadcast echo Protection
echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/icmp_echo_ignore_broadcasts
# Disable Source Routed Packets
echo 0 &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/accept_source_route
# Enable TCP SYN Cookie Protection
echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/tcp_syncookies
# Disable ICMP Redirect Acceptance
echo 0 &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/accept_redirects
# Don't send Redirect Messages
echo 0 &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/default/send_redirects
# Drop Spoofed Packets coming in on an interface where responses
# would result in the reply going out a different interface.
echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/default/rp_filter
# Log packets with impossible addresses.
echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/log_martians
# Be verbose on dynamic ip-addresses  (not needed in case of static IP)
echo 2 &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_dynaddr
# Disable Explicit Congestion Notification
# Too many routers are still ignorant
echo 0 &gt; /proc/sys/net/ipv4/tcp_ecn
# Set a known state
iptables -P INPUT   DROP
iptables -P FORWARD DROP
iptables -P OUTPUT  DROP
# These lines are here in case rules are already in place and the
# script is ever rerun on the fly. We want to remove all rules and
# pre-existing user defined chains before we implement new rules.
iptables -F
iptables -X
iptables -Z
iptables -t nat -F
# Allow local connections
iptables -A INPUT  -i lo -j ACCEPT
iptables -A OUTPUT -o lo -j ACCEPT
# Allow forwarding if the initiated on the intranet
iptables -A FORWARD -m conntrack --ctstate ESTABLISHED,RELATED -j ACCEPT
iptables -A FORWARD ! -i ppp+ -m conntrack --ctstate NEW       -j ACCEPT
# Do masquerading
# (not needed if intranet is not using private ip-addresses)
iptables -t nat -A POSTROUTING -o ppp+ -j MASQUERADE
# Log everything for debugging
# (last of all rules, but before policy rules)
iptables -A INPUT   -j LOG --log-prefix "FIREWALL:INPUT "
iptables -A FORWARD -j LOG --log-prefix "FIREWALL:FORWARD "
iptables -A OUTPUT  -j LOG --log-prefix "FIREWALL:OUTPUT "
# Enable IP Forwarding
echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_forward</literal>
EOF
chmod 700 /etc/rc.d/rc.iptables</userinput>
</screen>
      <para>Avec ce script, votre intranet devrait être raisonnablement sécurisé
      contre les attaques externes. Personne ne devrait pouvoir paramétrer de
      nouvelle connexion pour n'importe quel service interne et, s'il est
      masqué, il rend votre intranet invisible depuis Internet. En outre,
      votre pare-feu devrait être relativement sécurisé car il n'y a pas de
      services en fonction qu'un pirate pourrait attaquer.</para>
      <note>
        <para>Si l'interface par laquelle vous vous connectez à Internet ne se
        connecte pas par PPP, vous devrez modifier 
        <replaceable>&lt;ppp+&gt;</replaceable> par le nom de l'interface
        (par exemple, <emphasis role="strong">eth1</emphasis>) que vous
        utilisez.</para>
      </note>
    </sect3>
    <sect3 id="fw-busybox" xreflabel="BusyBox">
      <title>BusyBox</title>
      <para>Ce scénario n'est pas très différent du <xref
      linkend="fw-masqRouter"/>, mais il offre en plus des services à votre
      intranet. On peut en avoir des exemples quand vous voulez administrer votre
      pare-feu à partir d'un autre hôte de votre Intranet ou l'utiliser en tant
      que proxy ou serveur DNS ou un serveur de de noms.</para>
      <note>
        <para>Faire le tour de la question du vrai concept de protéger un serveur
        offrant des services sur Internet va beaucoup plus loin que l'objectif
        de ce document. Voir les références à la fin de cette section pour plus
        d'informations.</para>
      </note>
      <para>Faites attention. Chaque service que vous avez activé complexifie
      votre configuration et rend moins sécurisé votre pare-feu. Vous êtes
      exposé aux risques d'une mauvaise configuration des services ou d'exécution
      d'un service ayant un bogue exploitable. Un général, un pare-feu ne devrait
      exécuter aucun service supplémentaire. Voir l'introduction au
      <xref linkend="fw-masqRouter"/> pour des détails supplémentaires.</para>
      <para>Si vous voulez ajouter des services tels que Samba en interne ou un 
      serveurs de DNS qui n'ont pas besoin d'accéder eux-mêmes à Internet, les
      réglages supplémentaires sont très simples et devraient être encore
      acceptables du point de vue de la sécurité. Ajoutez simplement les lignes
      suivantes au script <emphasis>avant</emphasis> les règles de connexion.</para>
<screen>
<literal>iptables -A INPUT  -i ! ppp+  -j ACCEPT
iptables -A OUTPUT -o ! ppp+  -j ACCEPT</literal>
</screen>
      <para>Si des démons tels que squid, doivent accéder eux-mêmes à Internet,
      vous pouvez en général ouvrir OUTPUT et restreindre INPUT.</para>
<screen>
<literal>iptables -A INPUT -m conntrack --ctstate ESTABLISHED,RELATED -j ACCEPT
iptables -A OUTPUT -j ACCEPT</literal>
</screen>
      <para>Il n'est toutefois pas conseillé de laisser OUTPUT sans restrictions.
      Vous perdez alors le contrôle des chevaux de Troie (trojan) qui voudraient
      « rentrer chez vous » et c'est un peu redondant si vous avez mal
      configuré un service pour qu'il broadcast son existence dans le
      monde.</para>
      <para>Pour faire cela, vous devriez restreindre INPUT et OUTPUT sur tous
      les ports sauf ceux qu'il vous faut absolument ouvrir. Les ports que vous
      devez ouvrir dépendent de vos besoins&nbsp;: en général, vous les
      trouverez en découvrant des échecs d'accès dans vos fichiers journaux.</para>
      <itemizedlist spacing="compact" role='iptables'>
        <title>Jetez un &oelig;il sur les exemples suivants&nbsp;:</title>
        <listitem>
          <para>Squid met en cache Internet&nbsp;:</para>
<screen>
<literal>iptables -A OUTPUT -p tcp --dport 80 -j ACCEPT
iptables -A INPUT  -p tcp --sport 80 -m conntrack --ctstate ESTABLISHED \
  -j ACCEPT</literal>
</screen>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Votre serveur DNS effectue ses
          recherches à travers UDP&nbsp;:</para>
<screen>
<literal>iptables -A OUTPUT -p udp --dport 53 -j ACCEPT</literal>
</screen>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Vous voulez pouvoir pinger votre ordinateur pour vérifier qu'il
          est toujours en vie&nbsp;:</para>
<screen>
<literal>iptables -A INPUT  -p icmp -m icmp --icmp-type echo-request -j ACCEPT
iptables -A OUTPUT -p icmp -m icmp --icmp-type echo-reply   -j ACCEPT</literal>
</screen>
        </listitem>
        <listitem>
          <para id='fw-BB-4' xreflabel="BusyBox example number 4">Si vous
          accédez souvent à des serveurs FTP ou que vous aimez chatter,
          vous pourriez remarquer certains délais car certaines implémentations
          de ces démons ont une fonction de recherche d'un identd sur votre
          système pour obtenir des noms d'utilisateur. Bien qu'il y ait très
          peu de dangers, le fait d'avoir un identd en fonction n'est pas
          recommandé car de nombreux experts en sécurité trouvent que le
          service donnent trop d'informations supplémentaires.</para>
          <para>Pour éviter ces délais, vous pourriez rejeter les requêtes avec
          un 'tcp-reset'&nbsp;:</para>
<screen>
<literal>iptables -A INPUT  -p tcp --dport 113 -j REJECT --reject-with tcp-reset</literal>
</screen>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pour enregistrer et rejeter des paquets invalides (des paquets
          qui sont entrés après le timeout du netfilter ou certains types d'analyse
          de paquets), insérez ces règles au début de la chaîne&nbsp;:</para>
<screen>
<literal>iptables -I INPUT 0 -p tcp -m conntrack --ctstate INVALID \
  -j LOG --log-prefix "FIREWALL:INVALID "
iptables -I INPUT 1 -p tcp -m conntrack --ctstate INVALID -j DROP</literal>
</screen>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Tout ce qui vient de l'extérieur ne devrait pas avoir d'adresse
          privée, c'est une attaque courante appelée IP-spoofing&nbsp;:</para>
<screen>
<literal>iptables -A INPUT -i ppp+ -s 10.0.0.0/8     -j DROP
iptables -A INPUT -i ppp+ -s 172.16.0.0/12  -j DROP
iptables -A INPUT -i ppp+ -s 192.168.0.0/16 -j DROP</literal>
</screen>
          <para>Il y a d'autres adresses que vous pourriez aussi vouloir
          rejeter&nbsp;: 0.0.0.0/8, 127.0.0.0/8, 224.0.0.0/3 (multicast et
          expérimental), 169.254.0.0/16 (Link Local Networks, lien
          réseaux locaux), et 192.0.2.0/24 (réseau de test défini par IANA).</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Si votre pare-feu est un client, vous devez autoriser ces
          paquets:</para>
<screen>
<literal>iptables -A INPUT  -i ppp0 -p udp -s 0.0.0.0 --sport 67 \
   -d 255.255.255.255 --dport 68 -j ACCEPT</literal>
</screen>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pour simplifier le débogage et éloigner ceux qui aimeraient
          accéder à un service que vous avez désactivé, par erreur ou
          volontairement, vous pourriez REJECT ces paquets qui sont rejetés.</para>
          <para>Cela doit évidemment se faire directement après avoir
          enregistré les toutes dernières lignes avant que les paquets ne soient
          rejetés par les règles&nbsp;:</para>
<screen>
<literal>iptables -A INPUT -j REJECT</literal>
</screen>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Ce ne sont que des exemples pour vous montrer quelques possibilités
      du code de pare-feu de Linux. Jetez un &oelig;il sur la page de man 
      d'iptables. Vous y trouverez beaucoup plus d'informations. Vous pouvez
      trouver les numéros de port qui sont nécessaires dans
      <filename>/etc/services</filename>, au cas où vous ne les auriez pas
      trouvé à partir des compte-rendu et des erreurs dans votre fichier
      journal.</para>
    </sect3>
  </sect2>
  <sect2 id="fw-finale" xreflabel="Conclusion">
    <title>Conclusion</title>
    <para>En fin de compte, vous devez vous souvenir d'une chose&nbsp;: l'effort
    employé pour attaquer un système dépend de la valeur ajoutée que s'attend à
    y trouver un pirate. Si vous êtes responsables d'informations de valeur, 
    vous devez passer du temps à les protéger correctement.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="postlfs-security-fw-extra" xreflabel="Extra Information">
    <title>Informations supplémentaires</title>
    <sect3 id="fw-library" xreflabel="links for further reading">
      <title>Où commencer des lectures complémentaires sur les pare-feu</title>
      <blockquote>
        <literallayout>
<ulink url="http://www.netfilter.org/">www.netfilter.org - Page d'accueil du projet netfilter/iptables</ulink>
<ulink url="http://www.netfilter.org/documentation/FAQ/netfilter-faq.html">FAQ liée à Netfilter</ulink>
<ulink url="http://www.netfilter.org/documentation/index.html#HOWTO">guides pratiques liés à Netfilter</ulink>
<ulink url="http://en.tldp.org/LDP/nag2/x-087-2-firewall.html">en.tldp.org/LDP/nag2/x-087-2-firewall.html</ulink>
<ulink url="http://en.tldp.org/HOWTO/Security-HOWTO.html">en.tldp.org/HOWTO/Security-HOWTO.html</ulink>
<ulink url="http://en.tldp.org/HOWTO/Firewall-HOWTO.html">en.tldp.org/HOWTO/Firewall-HOWTO.html</ulink>
<ulink url="http://www.linuxsecurity.com/docs/">www.linuxsecurity.com/docs/</ulink>
<ulink url="http://www.little-idiot.de/firewall">www.little-idiot.de/firewall (en allemand &amp; obsolète, mais très complet)</ulink>
<ulink url="http://linux.oreillynet.com/pub/a/linux/2000/03/10/netadmin/ddos.html">linux.oreillynet.com/pub/a/linux/2000/03/10/netadmin/ddos.html</ulink>
<ulink url="http://staff.washington.edu/dittrich/misc/ddos">staff.washington.edu/dittrich/misc/ddos</ulink>
<ulink url="http://www.e-infomax.com/ipmasq">www.e-infomax.com/ipmasq</ulink>
<ulink url="http://www.circlemud.org/~jelson/writings/security/index.htm">www.circlemud.org/~jelson/writings/security/index.htm</ulink>
<ulink url="http://www.securityfocus.com">www.securityfocus.com</ulink>
<ulink url="http://www.cert.org/tech_tips/">www.cert.org - tech_tips</ulink>
<ulink url="http://security.ittoolbox.com/">security.ittoolbox.com</ulink>
<ulink url="http://www.insecure.org/reading.html">www.insecure.org/reading.html</ulink>
        </literallayout>
      </blockquote>
      
    </sect3>
  </sect2>
</sect1>
