<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="vulnerabilities" xreflabel="vulnerabilities">
  <?dbhtml filename="vulnerabilities.html"?>
  <sect1info>
    <othername>$LastChangedBy : chris $</othername>
    <date>$Date : 2012-10-26 08:15:09 +0200 (Fri, 26 Oct 2012) $</date>
  </sect1info>
  <title>Failles de sécurité</title>

  <indexterm zone="vulnerabilities">
    <primary sortas="g-vulnerabilities">vulnerability links</primary>
  </indexterm>
  <sect2 role="package">
    <title>À propos des failles de sécurité</title>
    <para>Tous les logiciels ont des bogues. Parfois, un bogue peut être exploité,
    pour autoriser, par exemple, des utilisateurs à obtenir des privilèges
    spéciaux (peut-être ceux d'un shell root ou simplement l'accès ou la faculté
    de supprimer les fichiers d'autres utilisateurs), ou pour permettre à un
    site distant de faire planter une application (un refus de service) ou de
    voler des données. On appelle ces bogues des failles de sécurité.</para>
    <para>L'endroit majeur où les failles sont répertoriées est
    <ulink url="http://cve.mitre.org">cve.mitre.org</ulink>. Malheureusement, de
    nombreux numéros de failles (CVE-yyyy-nnnn) ne sont, à l'origine, identifiées
    que comme "réservées", quand les distributions commencent à faire des corrections.
    De plus, certaines failles s'appliquent à des combinaisons particulières
    d'options de <command>configure</command>, ou ne s'appliquent qu'à d'anciennes
    versions des paquets qui ont été mis à jour depuis longtemps dans BLFS.</para>
    <para>BLFS est différent d'une distribution - il n'y a pas d'équipe BLFS
    de sécurité et les rédacteurs n'ont connaissance des failles qu'après leur
    publication. Parfois, un paquet ayant une faille ne sera pas mis à jour dans
    le livre pendant longtemps. Les problèmes peuvent être enregistrés dans le
    système de suivi, ce qui pourrait accélérer leur résolution.</para>
    <para>La façon normale dont BLFS corrige une faille de sécurité est, dans
    l'idéal, de mettre à jour le livre vers une nouvelle version corrigée du
    paquet. Parfois, cela arrive avant même que la faille ne soit publique, donc
    il n'est pas certain que la mise à jour soit indiquée comme corrigeant une
    faille dans l'historique des changements. De même, il se peut qu'une commande
    <command>sed</command> ou un correctif issu d'une distribution soit adapté.</para>
    <para>Tout ça pour dire que vous êtes responsable de votre propre sécurité
    et de l'évaluation de l'impact potentiel des problèmes.</para>
    <para>Pour suivre ce qui est découvert au fur et à mesure, il se peut que
    vous souhaitiez suivre les annonces de sécurité d'une ou plusieurs
    distributions. Par exemple, debian a
    <ulink url="http://www.debian.org/security">debian security</ulink>.
    Les liens fedora sur la sécurité se trouvent sur
    <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Security">le wiki fedora</ulink>.
    Les détails des annonces de sécurité de Linux par gentoo sont évoqués sur
    <ulink url="https://security.gentoo.org">gentoo security</ulink>.
    Et enfin les archives des annonces de sécurité de Slackware se trouvent sur
    <ulink url="http://slackware.com/security">slackware security</ulink>.
    </para>
    <para>La source anglophone la plus généraliste se trouve peut-être sur
    <ulink url="http://seclists.org/fulldisclosure">the Full Disclosure Mailing
    List</ulink>, mais merci de lire le commentaire sur cette page. Si vous
    utilisez d'autres langues, il se peut que vous préfériez d'autres sites comme
    http://www.heise.de/security
    <ulink url="http://www.heise.de/security">heise.de</ulink> (allemand) ou
    <ulink url="http://www.cert.hr">cert.hr</ulink> (Croate). Ils ne sont pas
    spécifiques à Linux. Une mise à jour quotidienne existe sur lwn.net pour les
    abonnés (accès libre aux données après 2 semaines), mais leur base de données
    de failles sur
    <ulink url="http://lwn.net/Vulnerabilities/">lwn.net/Vulnerabilities</ulink>
    est sans restrictions).</para>
    <para>Pour certains paquets, s'inscrire sur leurs listes &apos;announce&apos;
    apportera des nouvelles actualisées sur les versions récentes.</para>
    <para condition="html" role="usernotes">Notes utilisateur&nbsp;:
    <ulink url="&blfs-wiki;/vulnerabilities"/></para>
  </sect2>
</sect1>
