<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="bootscripts" xreflabel="blfs-bootscripts-&blfs-bootscripts-version;" revision="sysv">
  <?dbhtml filename="bootscripts.html"?>

  <sect1info>
<date>$Date$</date></sect1info>

  <title>Scripts de démarrage BLFS</title>

  <indexterm zone="bootscripts">
    <primary sortas="a-BLFS-Bootscripts">BLFS Bootscripts</primary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="bootscripts">
    <primary sortas="f-AA-General-Information">Informations générales</primary>
  </indexterm>

  <para>Le paquet BLFS Bootscripts contient les scripts de démarrage utilisés tout
au long du livre. Nous partons du principe que vous utilisez le paquet BLFS
Bootscripts avec un paquet LFS-Bootscripts compatible. Reportez-vous à
<ulink url="&lfs-root;/chapter09/bootscripts.html"/> pour plus
d'informations sur le paquet LFS-Bootscripts.</para>

  <itemizedlist spacing='compact'>
    <title>Informations sur le paquet</title>
    <listitem>
      <para>Téléchargement&nbsp;: <ulink
url="&sources-anduin-http;/blfs-bootscripts/blfs-bootscripts-&blfs-bootscripts-version;.tar.xz"/></para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Le paquet BLFS Bootscripts sera utilisé tout au long du livre BLFS pour les
scripts de démarrage. Contrairement à LFS, chaque script de démarrage a une
cible d'installation distincte dans le paquet BLFS Bootscripts. Nous vous
recommandons de conserver le répertoire source du paquet jusqu'à ce que la
configuration de votre système BLFS soit terminée. Quand un script du paquet
BLFS Bootscripts vous est demandé, rendez-vous simplement dans le répertoire
et, en tant qu'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem>,
exécutez la commande <command>make
install-<replaceable>&lt;init-script&gt;</replaceable></command>. Cette
commande installe le script de démarrage au bon emplacement (ainsi que les
scripts auxiliaires de configuration) et crée également les liens
symboliques appropriés pour démarrer et arrêter le service au niveau
d'exécution adéquat.</para>

  <note>
    <para>Nous vous conseillons d'examiner chaque script de démarrage avant
installation pour être sûr qu'il satisfait vos besoins. Vérifiez également
que les liens symboliques de démarrage et d'arrêt qu'il crée correspondent à
vos préférences.</para>
  </note>

  <note>
    <para>De temps en temps, les scripts de démarrage sont mis à jour pour s'adapter à
de nouveaux paquets ou pour faire des corrections mineures. Toutes les
versions des scripts de démarrage se trouvent à l'adresse <ulink
url="&sources-anduin-http;/blfs-bootscripts/"/>.</para>
  </note>

</sect1>
