<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE note PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [    
   <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
   %general-entities;
]>

<!-- $LastChangedBy: $
     $Date: $ -->

<sect2>
    <title>Alternatives d'installation de Qt</title>

    <para>L'installation de <application>Qt</application> présente plusieurs challenges et choix.
    La complication de l'installation de Qt est le fait qu'il y a deux versions,
    <application>Qt4</application> et 
    <application>Qt5</application>, qui ont des programmes exécutables avec des noms
    identiques. Si les deux paquets sont installés sur un système, la seule méthode pour
    gérer quel ensemble de programmes est utilisé est soit de contrôler le 
    <envar>PATH</envar> de l'utilisateur ou de renommer les fichiers soit directement ou via des
    liens symboliques. Les deux paquets ne peuvent pas être installés dans le même répertoire.
    </para>

    <para>Si vous installez seulement une des versions de Qt, le choix de l'installation est facile.
    Vous pouvez soit installer le composant dans plusieurs répertoires de la hiérarchie
    <filename
    class='directory'>/usr</filename> ou installer le paquet entièrement dans un répertoire séparé de votre
    choix. Nous nous référons à ces options comme 
    "Méthode 1: Installation dans /usr" 
    et "Méthode 2: Installation dans /opt".</para>

    <para>Si les deux versions de Qt doivent être installée, une ou les deux versions doivent
    être installées dans un répertoire séparé. Pour la discussion ici nous utiliserons le répertoire
    <filename class='directory'>/opt</filename>. La sélection de quelle version doit être utilisée
    par des utilisateurs individuels sur un système est contrôlé par la variable
    <envar>PATH</envar>. D'autres systèmes peuvent être imaginés, mais les éditeurs de BLFS trouvent
    la méthode du <envar>PATH</envar> plus simple.</para>

    <para> L'avantage d'installer dans <filename
    class='directory'>/usr</filename> est qu'il n'y à pas de mise à jour des fichiers
    <filename>/etc/ld.so.conf</filename> ou
    <filename>/etc/man_db.conf</filename>. Les fichiers du paquet sont répartis dans plusieurs sous-répertoire
    de la hiérarchie <filename
    class='directory'>/usr</filename>. C'est la méthode que le plus de distributions commerciales
    utilisent. Le désavantage pour les utilisateurs de BLFS est que la version de Qt ne peut pas être mise à jour
    quand elle est utilisée. Par exemple, elle ne peut pas être mise à jour dans un environnement KDE.
    cela implique également de multiples versions de Qt sur votre système et ne permet pas de retourner
    à une version existante de Qt connue pour fonctionner.
    </para>

    <para> L'avantage d'installer <application>Qt</application> dans un répertoire personnalisé
    comme 
    <filename class='directory'>/opt/qt-&qt4-version;</filename> ou 
    <filename class='directory'>/opt/qt-&qt5-version;</filename> ou 
    est que cela laisse tous les fichiers du paquet consolidés dans une hiérarchie de répertoires
    dédiées. En utilisant cette méthode, une mise à jour peut être faite sans écraser une installation
    précédente et les utilisateurs peuvent facilement retourner dans une version précédente en
    changeant un lien symbolique ou simplement en changeant la variable PATH. Cela permet également
    à un développeur de maintenir des versions multiplus de 
     <application>Qt4</application>
    ou <application>Qt5</application> pour tester.  </para>

</sect2>
