<sect2 id="postlfs-security-fw-intro" xreflabel="Firewalling Introduction">
<title>Introduction aux pare-feux</title>

<para>Le but général d'un pare-feu est de protéger un réseau contre les accès
malintentionnés en utilisant une simple machine comme pare-feu. Ceci implique
que le pare-feu est considéré comme le seul point de risque, mais cela rend
la vie des administrateurs bien plus facile.</para>

<para>Dans un monde parfait où vous sauriez que chaque démon ou service dans
chaque machine a été parfaitement configuré et est insensible aux dépassements
de tampons et autres problèmes imaginables en regard avec la sécurité, et où
vous auriez confiance dans tous les utilisateurs accédant aux services, vous
n'auriez pas besoin d'utiliser un pare-feu! Néanmoins, dans le monde réel, les
démons peuvent être mal configurés, des exploits contre des services
essentielles sont disponibles librement, vous pourriez vouloir choisir les
services accessibles par certaines machines, vous pourriez vouloir limiter
quelles machines ou applications sont autorisées à accéder à internet ou vous
pourriez simplement ne pas faire confiance à certaines applications ou à
certains utilisateurs. Dans ces situations, vous pouvez bénéficier de
l'utilisation d'un pare-feu.</para>

<para>Ne considérez pas néanmoins qu'avoir un pare-feu fait que la
configuration précise est redondante, pas plus qu'elle ne rend les
configurations négligées sans risque, pas plus qu'elle n'empêche qui que ce soit
d'exploiter un service que vous avez intentionnellement offert mais que vous
n'avez pas récemment mis à jour ou patché après qu'un exploit ait été rendu
public. Bien que vous ayez un pare-feu, vous avez besoin de conserver des
applications et des besoins sur votre système bien configuré et mis à jour; un
pare-feu n'est pas une cure!</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Signification du mot pare-feu</title>

<para>Le mot pare-feu peut avoir plusieurs sens différents.</para>

<sect3><title><xref linkend="postlfs-security-fw-persFw"/></title>

<para>Ce sont des programmes sous Windows vendus par des compagnies comme
Symantec, compagnies qui affirment ou prétendent qu'ils sécurisent un PC de
bureau ou personnel avec accès à internet. Ce thème est très important pour
les utilisateurs qui ne connaissent pas les façons dont leurs ordinateurs
peuvent être accédés via internet et comment les désactiver, spécialement si
ils sont en ligne et si ils sont connectés via des lignes 'broadband'.</para>
</sect3>

<sect3><title><xref linkend="postlfs-security-fw-masqRouter"/></title>
<para>Il s'agit d'une boîte placé entre internet et l'intranet. Pour minimiser
le risque de compromettre le pare-feu lui-même, il doit généralement n'avoir
qu'un seul rôle, celui de protéger l'intranet. Bien que pas complètement sans
risques, les tâches de router et éventuellement d'IP masquerading (réécrire les
entêtes IP des pacquets qu'il dirige des clients avec des adresses IP privées
vers l'internet, de façon à ce qu'ils semblent provenir du pare-feu lui-même)
sont généralement considéré sans gros risques.</para></sect3>

<sect3><title><xref linkend="postlfs-security-fw-busybox"/></title>
<para>C'est souvent une ancienne machine que vous aviez retirée et presque
oubliée, réalisant du masquerading ou des fonctions de routage, mais offrant
un ensemble de fonctions, comme cache web, mail, etc... Elle pourrait être
utilisée pour un réseau personnel, mais ne peut définitivement plus être
considéré comme sécurisé parce que la combinaison de serveur et routeur sur
une seule machine augmente la complexité de sa configuration.</para></sect3>

<sect3><title>Pare-feu avec une zone démilitarisé [pas décrit plus en profondeur
ici]</title>
<para>Cette machine réalise du masquerading ou du routage, mais accorde un accès
public à certains points de votre réseau qui, à cause des IPs publiques et d'une
structure séparée physiquement, n'est pas considéré comme faisant partie
d'internet et de l'intranet. Le pare-feu les protège tous les deux.</para>
</sect3>

<sect3><title>Packetfilter / accessible partiellement du réseau [décrit
partiellement ici, voir <xref linkend="postlfs-security-fw-busybox"/>]</title>
<para>Faire du routage ou du masquerading, mais permettre de sélectionner
seulement les services accessibles, quelque fois seulement les utilisateurs ou
les machines; généralement utilisé dans des contextes professionnels hautement
sécurisés, quelques fois à cause d'utilisateurs dont on n'a pas confiance.
C'était une configuration commune du pare-feu au temps du noyau Linux 2.2.
Il est encore possible de configurer un pare-feu de cette façon, mais cela
rend les règles assez complexes et longues.</para></sect3>

</sect2>

