<sect2>
<title>Introduction à <application>iptables</application></title>

<para>Pour utiliser un pare-feu, ainsi que l'installation
d'<application>iptables</application>, vous aurez besoin de configurer les
options adéquates dans votre noyau. Ceci est discuté dans la prochaine partie
de ce chapitre - <xref linkend="postlfs-security-fw-kernel"/>.</para>

<para>Si vous comptez utiliser <acronym>IP</acronym>v6, vous pouvez considérer
étendre le noyau en lançant <command>make patch-o-matic</command> dans le
répertoire de base des sources d'<application>iptables</application>. Si vous
souhaitez le faire sur un noyau tout juste déballé, vous aurez besoin de lancer
<command>yes "" | make config &amp;&amp; make dep</command> en premier car
autrement la commande patch-o-matic a toutes les chances d'échouer lors de la
mise en place de certaines dépendances.</para>

<para>Si vous comptez appliquer des correctifs (patcher) le noyau, vous aurez
besoin de le faire avant de compiler <application>iptables</application>, parce
que, durant la compilation, l'ensemble des sources du noyau est vérifié (si il
est disponible sur <filename
class="directory">/usr/src/linux-<replaceable>[version]</replaceable></filename>
pour vérifier les fonctionnalités disponibles. Un support sera seulement
compilé dans <application>iptables</application> pour les fonctionnalités
reconnues lors de la compilation. Appliquer un correctif du noyau peut résulter
en des erreurs, souvent parce que les 'hooks' pour les correctifs ont changé
ou parce que le script runme ne reconnait pas qu'un correctif a été incorporé.
</para>

<para>Notez que pour la plupart des gens, appliquer un correctif sur le noyau
n'est pas nécessaire. Avec les derniers noyaux 2.4.x, la plupart des
fonctionnalités est déjà disponible et la plupart des personnes qui vont
appliquer un correctif ont généralement besoin d'une fonctionnalité spécifique;
si vous ne savez pas pourquoi vous avez besoin d'appliquer un correctif au
noyau, c'est que vous n'en avez pas besoin!</para>

<sect3><title>Informations sur le package</title>
<itemizedlist spacing='compact'>
<listitem><para>Téléchargement (HTTP): <ulink
url="&iptables-download-http;"/></para></listitem>
<listitem><para>Téléchargement (FTP): <ulink
url="&iptables-download-ftp;"/></para></listitem>
<listitem><para>Taille du téléchargement: &iptables-size;</para></listitem>
<listitem><para>Estimation de l'espace disque requis:
&iptables-buildsize;</para></listitem>
<listitem><para>Estimation du temps de construction:
&iptables-time;</para></listitem></itemizedlist>
</sect3>

</sect2>
