<sect2>
<title>Introduction à iptables</title>

<screen>Site de téléchargement (HTTP):       <ulink url="&iptables-download-http;"/>
Site de téléchargement (FTP):        <ulink url="&iptables-download-ftp;"/>
Version utilisée:			&iptables-version;
Taille du package:			&iptables-size;
Estimation de l'espace disque requis:	&iptables-buildsize;</screen>

<para>Pour utiliser un pare-feu, ainsi que l'installation d'iptables, vous aurez
besoin de configurer les options adéquates dans votre noyau. Ceci est discuté
dans la prochaine partie de ce chapitre - <xref
linkend="postlfs-security-fw-kernel"/>.</para>

<para>Si vous comptez utiliser IPv6, vous pouvez considérer d'étendre le noyau
en lançant <userinput>make patch-o-matic</userinput> dans le répertoire
de base des sources d'iptables. Si vous souhaitez le faire sur un noyau tout
juste déballé, vous aurez besoin de lancer
<userinput>yes "" | make config
&amp;&amp; make dep</userinput> en premier car autrement la commande 
patch-o-matic a toutes les chances d'échouer lors de la mise en place de
certaines dépendances.</para>

<para>Si vous comptez appliquer des correctifs (patcher) le noyau, vous aurez
besoin avant de compiler iptables, parce que, durant la compilation, l'arbre des
sources du noyau est vérifié (si c'est disponible sur
<filename>/usr/src/linux</filename> pour vérifier les fonctionnalités
disponibles). Un support sera seulement compilé dans iptables pour les
fonctionnalités reconnues lors de la compilation. Appliquer un correctif du
noyau peut résulter en des erreurs, souvent parce que les 'hooks' pour les
correctifs ont changé ou parce que le script runme ne reconnait pas qu'un
correctif a été incorporé.</para>

<para>Notez que pour la plupart des gens, appliquer un correctif sur le noyau
n'est pas nécessaire. Avec les derniers noyaux 2.4.x, la plupart des
fonctionnalités est déjà disponible et la plupart des personnes qui vont
appliquer un correctif ont généralement besoin d'une fonctionnalité spécifique;
si vous ne savez pas pourquoi vous avez besoin d'appliquer un correctif au
noyau, c'est que vous n'en avez pas besoin!</para>

</sect2>
