<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="organization" xreflabel="Organisation">
  <?dbhtml filename="organization.html"?>


  <title>Organisation</title>

  <para>
    Ce livre comporte les quatorze parties suivantes.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Partie I — Introduction</bridgehead>

  <para>
    Cette partie contient des informations essentielles qui sont requises pour
comprendre le reste du livre.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Partie II — Configuration après LFS et logiciels supplémentaires</bridgehead>

  <para>
    Nous présentons ici des questions de configuration et de sécurité de base.
Nous traitons aussi d'une série d'éditeurs, de systèmes de fichiers et de
shells qui ne sont pas traités dans le livre LFS principal.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Partie III — Bibliothèques et outils généraux</bridgehead>

  <para>
    Dans cette section nous traitons des bibliothèques souvent nécessaires tout
au long du livre ainsi que des outils systèmes. Des informations sur la
programmation (comprenant la recompilation de <application>GCC</application>
pour prendre en charge tous ses langages) concluent cette partie.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Partie IV — Le réseau de base</bridgehead>

  <para>
    Ici nous expliquons comment se connecter à un réseau lorsque vous n'utilisez
pas le paramétrage IP statique simple présenté dans le livre LFS
principal. Les bibliothèques réseau et les outils réseau en ligne de
commande sont aussi couverts ici.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Partie V — Serveurs</bridgehead>

  <para>
    Nous traitons ici du paramétrage de serveurs de courrier ou autres (tels que
<application>FTP</application>, <application>Apache</application>, etc.).
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Partie VI — X + gestionnaires de fenêtres</bridgehead>

  <para>
    Cette partie explique comment paramétrer une installation <application>X
Window System</application> de base avec des bibliothèques
<application>X</application> génériques et des gestionnaires de fenêtres.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Partie VII — KDE</bridgehead>

  <para>
    Cette partie est prévue pour celles et ceux qui veulent utiliser le
<application>K Desktop Environment</application> ou certains de ses
composants
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Partie VIII — GNOME</bridgehead>

  <para>
    <application>GNOME</application> est l'alternative principale à
<application>KDE</application> dans la jungle des environnements de bureau.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Part IX — Xfce</bridgehead>

  <para>
    <application>Xfce</application> est une alternative légère à
<application>GNOME</application> et <application>KDE</application>.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Partie X — LXDE</bridgehead>

  <para>
    <application>LXDE</application> est une autre alternative légère à
<application>GNOME</application> et <application>KDE</application>.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Partie XI — Programmes X supplémentaires</bridgehead>

  <para>
    Des programmes de bureautique et des navigateurs Internet graphiques sont
importants pour la plupart des gens. Vous pouvez les trouver, ainsi que
d'autres logiciels <application>X</application> généraux dans cette partie
du livre.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Partie XII — Multimédia</bridgehead>

  <para>
    Nous traitons ici des bibliothèques et des pilotes multimédia ainsi que de
certains programmes audio, vidéo et pour la gravure de CD.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Partie XIII — Imprimantes, scanners et polices
(<foreignphrase>Typesettting</foreignphrase>) (PST)</bridgehead>

  <para>
    Cette partie traite de la gestion de documents avec des applications comme
<application>Ghostscript</application>, <application>CUPS</application> et
<application>DocBook</application> et par l'installation de
<application>texlive</application>.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Annexes</bridgehead>

  <para>
    Les Annexes traitent d'informations qui n'apparaissent pas dans le corps du
livre. Elles sont principalement là pour référence. Le glossaire des
acronymes y a sa place.
  </para>

</sect1>
