<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-preps-abouttestsuites">
  <?dbhtml filename="abouttestsuites.html"?>

  <title>A Respeito das Suítes de Teste</title>

  <para>A maioria dos pacotes fornece uma suíte de teste. Executar a suíte de teste
para um pacote recém construído é uma boa ideia, pois pode fornecer uma
<quote>verificação de sanidade</quote> indicando que tudo compilou
corretamente. Uma suíte de teste que ultrapassa o conjunto de verificações
dela geralmente prova que o pacote está funcionando como a(o)
desenvolvedora(r) pretendia. Não garante, entretanto, que o pacote está
totalmente livre de defeitos.</para>

  <para>Algumas suítes de teste são mais importantes que outras. Por exemplo, as
suítes de teste para o conjunto de ferramentas central&mdash;GCC, binutils e
glibc&mdash;são de máxima importância devido ao papel central delas em um
sistema que funcione adequadamente. As suítes de teste para GCC e glibc
podem levar bastante tempo para completarem, especialmente em hardware mais
lento, mas são fortemente recomendadas.</para>

  <note>
    <para>Executar as suítes de teste no <xref linkend="chapter-cross-tools"/> e no
<xref linkend="chapter-temporary-tools"/> é impossível; dado que os
aplicativos de teste são compilados com um compilador cruzado, eles
provavelmente não conseguem executar no anfitrião de construção.</para>
  </note>

  <para>Um problema comum com a execução de suítes de teste para o binutils e o GCC
é ficar sem os pseudo terminais (PTYs). Isso pode resultar em um alto número
de testes com falhas. Isso pode acontecer por muitas razões, mas a causa
mais provável é a de que o sistema anfitrião não tem o sistema de arquivos
<systemitem class="filesystem">devpts</systemitem> configurado
corretamente. Esse problema é discutido em maiores detalhes em <ulink
url="&lfs-root;lfs/faq.html#no-ptys"/>.</para>

  <para>Algumas vezes suítes de testes de pacotes falharão por razões as quais
as(os) desenvolvedoras(es) estão cientes e consideraram
não-críticas. Consulte os registros localizados em <ulink
url="&test-results;"/> para verificar quando essas falhas são esperadas ou
não. Esse sítio é válido para todas as suítes de teste ao longo deste livro.</para>

</sect1>
