<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-preps-aboutsbus">
  <?dbhtml filename="aboutsbus.html"?>

  <title>A Respeito de UPCs</title>

  <para>Muitas pessoas gostariam de saber de antemão aproximadamente quanto tempo
leva para compilar e instalar cada pacote. Devido ao Linux From Scratch
poder ser construído em muitos sistemas, é impossível fornecer estimativas
de tempo absolutas. O maior pacote (gcc) levará aproximadamente cinco (05)
minutos nos sistemas mais rápidos, mas poderia levar dias nos sistemas mais
lentos! Em vez de fornecer tempos atuais, a medida Unidade Padrão de
Construção (UPC) será usada.</para>

  <para>A medida UPC funciona como segue. O primeiro pacote a ser compilado é o
binutils no <xref linkend="chapter-cross-tools"/>. O tempo necessário para
compilar usando um núcleo é o que nós nos referiremos como a Unidade Padrão
de Construção ou UPC. Todos os outros tempos de compilação serão expressos
relativamente a esse tempo.</para>

  <para>Por exemplo, considere um pacote cujo tempo de compilação é de quatro e meio
(4,5) UPCs. Isso significa que, se o seu sistema precisou de dez (10)
minutos para compilar e instalar a primeira passagem do binutils, [então]
será necessário <emphasis>aproximadamente</emphasis> quarenta e cinco (45)
minutos para construir esse pacote de exemplo. Felizmente, a maioria dos
tempos de construção é menor que uma UPC.</para>

  <para>As UPCs não são totalmente precisas, pois dependem de muitos fatores,
incluindo a versão do GCC do sistema anfitrião. Elas são fornecidas aqui
para dar uma estimativa de quanto tempo pode levar para instalar um pacote,
mas os números podem variar tanto quanto dúzias de minutos em alguns casos.</para>

  <note>
    <para>Para muitos sistemas modernos com múltiplos processadores (ou núcleos), o
tempo de compilação para um pacote pode ser reduzido realizando um “make
paralelo”, seja configurando uma variável de ambiente, seja dizendo para o
aplicativo <command>make</command> quantos processadores estão
disponíveis. Por exemplo, uma CPU Intel i5-6500 pode suportar quatro
processos simultâneos com:</para>

    <screen role="nodump"><userinput>export MAKEFLAGS='-j4'</userinput></screen>

    <para>ou construindo com:</para>

    <screen role="nodump"><userinput>make -j4</userinput></screen>

    <para>Quando múltiplos processadores são usados dessa maneira, as unidades UPC no
livro variarão ainda mais do que normalmente aconteceria. Em alguns casos, o
passo make simplesmente falhará. Analisar a saída gerada do processo de
construção também será mais difícil, pois as linhas originárias de
diferentes processos estarão intercaladas. Se você tiver um problema com um
passo de construção, [então] retorne para uma construção de processador
único para analisar adequadamente as mensagens de erro.</para>

    <para>Os tempos apresentados aqui são baseados no uso de quatro núcleos (-j4). Os
tempos no Capítulo 8 também incluem o tempo para executar os testes de
regressão para o pacote, a menos que especificado o contrário.</para>

  </note>

</sect1>

