<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-tools-creatingminlayout">
  <?dbhtml filename="creatingminlayout.html"?>

  <title>Criando um Layout Limitado de Diretório no Sistema de Arquivos do LFS</title>

  <para>Nesta seção, nós começamos povoando o sistema de arquivos do LFS com os
lugares que constituirão o sistema Linux final. O primeiro passo é o de
criar uma hierarquia limitada de diretório, de forma que os aplicativos
compilados no <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> (bem como a glibc e
a libstdc++ no <xref linkend="chapter-cross-tools"/>) possam ser instalados
no local final deles. Nós fazemos isso, de forma que aqueles aplicativos
temporários sejam sobrescritos quando as versões finais sejam reconstruídas
no <xref linkend="chapter-building-system"/>.</para>

  <para>Crie o layout exigido de diretório emitindo os seguintes comandos como
<systemitem class="username">root</systemitem>:</para>

<screen><userinput>mkdir -pv $LFS/{etc,var} $LFS/usr/{bin,lib,sbin}

for i in bin lib sbin; do
  ln -sv usr/$i $LFS/$i
done

case $(uname -m) in
  x86_64) mkdir -pv $LFS/lib64 ;;
esac</userinput></screen>

  <para>Os aplicativos no <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> serão compilados
com um compilador cruzado (mais detalhes podem ser encontrados na seção
<xref linkend="ch-tools-toolchaintechnotes"/>). Esse compilador cruzado será
instalado em um diretório especial, para separá-lo de outros
aplicativos. Ainda atuando como &root;, crie esse diretório com este
comando:</para>

<screen><userinput>mkdir -pv $LFS/tools</userinput></screen>

  <note>
    <para>
      Os(As) editores(as) do LFS deliberadamente decidiram não usar um diretório
<filename class="directory">/usr/lib64</filename>. Vários passos são tomados
para se ter certeza de que o conjunto de ferramentas não o usará. Se por
qualquer razão esse diretório aparecer (seja porque você cometeu um erro ao
seguir as instruções, seja porque você instalou um pacote binário que o
criou depois de finalizar o LFS), [então} possivelmente quebre o seu
sistema. Você deveria sempre ter certeza de que esse diretório não existe.
    </para>
  </note>

</sect1>
