<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-architecture">
  <?dbhtml filename="architecture-pt_br.html"?>

<!--Quase todo o texto desta página foi traduzido originalmente-->
<!--pelo Alberto Senna Dias Neto, tradutor da versão 7.5 do livro-->
<!--<https://sourceforge.net/projects/lfsptbr/>-->

  <title>Arquiteturas Alvo do LFS</title>

<para>A principal arquitetura alvo do LFS são os processadores AMD/Intel 
x86 (32 bits) e x86_64 (64 bits). Por outro lado, as instruções neste 
livro também são conhecidas por funcionar, com algumas modificações, com 
os processadores Power PC e ARM. Para construir um sistema que utiliza 
uma dessas CPUs, o principal pré-requisito, em adição àqueles que estão 
nas próximas páginas, é uma distribuição Linux existente, como uma 
instalação LFS prévia, Ubuntu, Red Hat/Fedora, SuSE, ou outra 
distribuição que abranja a arquitetura que você tem. Note também que uma 
distribuição de 32-bits pode ser instalada e usada como um sistema 
hospedeiro em um computador AMD/Intel de 64-bits.</para>

<para>Para construir LFS, o ganho de construção em um sistema 64-bits 
comparado a um sistema 32-bits é mínimo. Por exemplo, em uma construção 
de LFS-9.1 de teste em um sistema baseado em CPU Core i7-4790, usando 
quatro núcleos, as seguintes estatísticas foram verificadas:</para>

<screen><computeroutput>Arquitetura Tempo de Construção Tamanho de Construção
32-bit       239.9 minutos  3.6 GB
64-bit       233.2 minutos  4.4 GB</computeroutput></screen>

<para>Como você pode ver, no mesmo hardware, a construção de 64-bit é 
apenas 3% mais rápida e é 22% maior que a construção de 32-bit. Se você 
planeja usar LFS como um servidor LAMP, ou como um firewall, então uma 
CPU de 32-bits talvez seja largamente suficiente. Por outro lado, vários 
pacotes em BLFS atualmente precisam de mais que 4GB de RAM para serem 
construídos e (ou) para executarem, de forma que se você planeja usar 
LFS como um desktop, então os autores de LFS recomendam construir em um 
sistema 64-bits.</para>

<para>A construção de 64-bit padrão que é resultante do LFS é 
considerado um sistema 64-bit <quote>puro</quote>. Ou seja, ele suporta 
apenas executáveis 64-bit. Construir um sistema <quote>multi-lib</quote> 
[de múltiplas bibliotecas] exige a compilação de muitos aplicativos duas 
vezes, uma vez para um sistema de 32-bit e outra vez para um sistema de 
64-bit. Isso não é diretamente suportado em LFS, pois interferiria no 
objetivo educacional de prover as instruções necessárias para um sistema 
Linux base estrito. Alguns editores de LFS/BLFS mantém uma bifurcação de 
LFS para multilib, que é acessível em <ulink 
url="https://www.linuxfromscratch.org/~thomas/multilib/index.html"/>. 
Porém, esse é um tópico avançado.</para>

</sect1>
