<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-audience">
  <?dbhtml filename="audience.html"?>

  <title>Audiência</title>

<para>Existem muitas razões pelas quais você desejaria ler este livro. Uma das
questões que muitas pessoas levantam é <quote>por que ir ao longo de toda a
dificuldade de construir manualmente um sistema Linux desde o zero quando
você pode simplesmente baixar e instalar um existente?</quote></para>

<para>Uma importante razão para a existência desse projeto é para te ajudar a
aprender como um sistema Linux funciona de dentro para fora. Construir um
sistema LFS ajuda a demonstrar o que torna o Linux de interesse e como as
coisas funcionam juntas e dependem umas das outras. Uma das melhores coisas
que essa experiência de aprendizado pode fornecer é a habilidade para
personalizar um sistema Linux para se ajustar às suas próprias necessidades
únicas.</para>

<para>Outro benefício chave do LFS é o de que ele te dá controle do sistema sem
confiar na implementação Linux de ninguém. Com o LFS, você está no banco do
motorista. <emphasis>Você</emphasis> dita cada aspecto do seu sistema.</para>

<para>O LFS te permite criar sistemas Linux muito compactos. Com outras
distribuições, você frequentemente é forçado(a) a instalar grande número de
aplicativos, os quais nem usa, nem entende. Esses aplicativos desperdiçam
recursos. Você possivelmente argumente que, com as unidades rígidas e CPUs
de hoje, recursos desperdiçados não mais são uma consideração. Às vezes,
entretanto, você ainda está restrito(a) pelo tamanho do sistema, se nenhuma
outra coisa. Pense a respeito de CDs inicializáveis, mídias USB e sistemas
embarcados. Essas são áreas onde o LFS pode ser benéfico.</para>

<para>Outra vantagem de um sistema Linux feito sob medida é a da segurança. Ao
compilar o sistema inteiro desde o zero, você está empoderado(a) para
auditar tudo e aplicar todos os remendos de segurança que queira. Você não
tem que aguardar que outra pessoa compile os pacotes binários que consertam
uma brecha de segurança. A menos que você examine o remendo e o implemente
você mesma(o), você não tem garantias de que o novo pacote binário foi
construído corretamente e adequadamente conserta o problema.</para>

<para>A objetivo do Linux From Scratch é o de construir um sistema em nível de
fundação completo e utilizável. Se você não deseja construir seu próprio
sistema Linux desde o zero, [então] você possivelmente nunca se beneficie
das informações neste livro.</para>

<para>Existem muito mais boas razões para construir seu próprio sistema LFS para
listá-las todas aqui. No final, educação é, de longe, a mais importante
razão. Conforme continue sua experiência LFS, você descobrirá o poder que
informação e conhecimento podem trazer.</para>

</sect1>

