<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-foreword">
  <?dbhtml filename="foreword-pt_br.html"?>

<!--

Direitos autorais (Copyright): (c) 2022 Jamenson Ferreira Espindula de Almeida Melo (<jafesp@gmail.com>).

Direitos autorais da versão modificada traduzida para a língua 
portuguesa escrita e falada no Brasil: (c) 2022 Jamenson Ferreira 
Espindula de Almeida Melo (<jafesp@gmail.com>).

  Este trabalho de tradução do livro "Linux From Scratch" é classificado
  pela Free Software Foundation como sendo uma "versão modificada" do
  mencionado livro.  Em assim sendo, na qualidade de tradutor, produtor
  da "versão modificada" e titular dos direitos autorais sobre a versão
  traduzida para a língua portuguesa do livro "Linux From Scratch",
  concede-se a seguinte permissão:

  É concedida permissão para copiar, distribuir e (ou) modificar este
  livro "Linux From Scratch", versão traduzida para a língua portuguesa,
  sob os termos da Licença de Documentação Livre GNU, versão 1.3 ou
  qualquer versão posterior publicada pela Free Software Foundation; sem
  Seções Invariantes, sem Textos de Capa Frontal e sem Textos de Quarta
  Capa.  Uma cópia da licença está incluída na seção intitulada "Licença
  de Documentação Livre GNU".

# Atenção: todos os documentos aqui publicados são distribuídos sem qualquer garantia, implícita e (ou) explícita.

  Permission is granted to copy, distribute and (or) modify this book
  "Linux From Scratch", translated into Brazilian Portuguese, under the
  terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.3 or any later
  version published by the Free Software Foundation; with no Invariant
  Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.  A copy of
  the license is included in the section entitled "GNU Free
  Documentation License".

# Warning: all the files herein published are released with no warranty, implicit and (or) explicit.
-->

  <title>Introdução</title>

<para>Minha jornada para aprender e entender melhor Linux começou em 
meados de 1998. Eu havia acabado de instalar minha primeira distribuição 
Linux e rapidamente fiquei intrigado com todo o conceito e filosofia por 
trás do Linux.</para>

<para>Há sempre várias maneiras de se completar uma tarefa. O mesmo pode 
ser dito sobre distribuições Linux. Muitas surgiram ao longo dos anos. 
Algumas ainda existem, outras se transformaram em outra distribuição, e 
ainda há outras que ficaram relegadas às nossas memórias. Todas elas 
executam as tarefas de maneira diferente para se adequar às necessidades 
de seus respectivos públicos-alvo. Devido ao fato de haver tantas 
maneiras de se executar uma tarefa, eu comecei a perceber que eu não 
tinha que me limitar à implementação de outra pessoa. Antes de descobrir 
o Linux, nós simplesmente lidávamos com problemas em outros Sistemas 
Operacionais como se não tivéssemos escolha. A coisa era o que era, não 
importando se você gostasse ou não. Com Linux, o conceito de escolha 
começou a emergir. Se você não gostou de alguma coisa, você seria livre, 
até encorajado, a mudá-la.</para>

<para>Eu tentei várias distribuições, mas não consegui me decidir por 
nenhuma. Elas eram ótimas distribuições em seu próprio direito. Não era 
mais uma questão de certo ou errado. O problema havia se transformado em 
uma questão de gosto pessoal. Com todas aquelas opções disponíveis, 
tornou-se aparente que não haveria um sistema que seria perfeito para 
mim. Então eu me propus a criar meu próprio sistema Linux que estaria 
totalmente em conformidade com minhas preferências pessoais.</para>

<para>Para realmente fazer meu próprio sistema, eu resolvi compilar tudo 
a partir do código fonte em vez de usar pacotes pré-compilados. Esse 
sistema Linux <quote>perfeito</quote> teria a força de vários sistemas 
sem suas fraquezas visíveis. A princípio, a ideia era bastante 
amedrontadora. Mas eu me mantive comprometido à ideia de que esse 
sistema poderia ser construído.</para>

<para>Após lidar com questões como dependências recíprocas e erros 
durante a compilação, eu finalmente construí um sistema Linux 
customizado. O sistema era totalmente operacional e perfeitamente 
utilizável como qualquer outro sistema Linux disponível na época. Mas 
era minha própria criação. Montar um sistema desses foi muito 
gratificante. A única coisa que poderia ser melhor seria se eu mesmo 
tivesse escrito cada programa. Essa foi a melhor coisa que se seguiu.</para>

<para>Conforme eu compartilhei meus objetivos e minhas experiências com 
outros membros da comunidade Linux, ficou aparente que havia um 
interesse firme nessas ideias. Logo ficou claro que tal sistema Linux 
customizado não serviria apenas para as necessidades específicas dos 
usuários, mas também como uma oportunidade ideal para programadores e 
administradores elevarem suas (existentes) habilidades com Linux. Como 
resultado desse interesse amplo, o Projeto 
<emphasis>Linux From Scratch</emphasis> nasceu.</para>

<para>Este livro Linux From Scratch é o núcleo do projeto. O livro provê 
a base e as instruções necessárias para você modelar e construir seu 
próprio sistema. Mesmo este livro disponibilizando instruções que 
resultarão em um sistema que funciona corretamente, você é livre para 
alterar as instruções para adaptá-las às suas necessidades, o que é, em 
parte, uma importante parte deste projeto. Você permanece no controle; 
nós só damos uma mão para ajudá-lo a começar sua própria jornada.</para>

<para>Eu sinceramente espero que você se divirta trabalhando no seu 
próprio Linux From Scratch e aproveite os benefícios de ter um sistema 
verdadeiramente seu.</para>

<literallayout>--
Gerard Beekmans
gerard@linuxfromscratch.org</literallayout>

</sect1>
