<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-organization">
  <?dbhtml filename="organization.html"?>

  <title>Estrutura</title>

  <para>Este livro é dividido nas seguintes partes.</para>

  <sect2>
    <title>Parte I – Introdução</title>

    <para>A Parte I explica umas poucas observações importantes a respeito do como
proceder com a instalação do LFS. Essa seção também fornece metainformação a
respeito do livro.</para>
  </sect2>

  <sect2>
    <title>Parte II – Preparando para a Construção</title>

    <para>A Parte II descreve como se preparar para o processo de
construção&mdash;criando uma partição, baixando os pacotes e compilando as
ferramentas temporárias.</para>
  </sect2>

  <sect2>
    <title>Parte III – Construindo o Conjunto de Ferramentas Cruzadas e Ferramentas
Temporárias do LFS</title>

    <para>A Parte III fornece instruções para a construção das ferramentas necessárias
para construir o sistema LFS final.</para>
  </sect2>

  <sect2>
    <title>Parte IV - Construindo o Sistema LFS</title>

    <para>A Parte IV guia o(a) leitor(a) ao longo da construção do sistema
LFS&mdash;compilando e instalando todos os pacotes, um por um, configurando
os scripts de inicialização e instalando o núcleo. O sistema Linux
resultante é a fundação sobre a qual outros aplicativos podem ser
construídos para expandir o sistema conforme desejado. No final deste livro,
existe uma referência fácil de usar listando todos os aplicativos,
bibliotecas e arquivos importantes que tenham sido instalados.</para>
  </sect2>

  <sect2>
    <title>Parte V - Anexos</title>

    <para>A Parte V fornece informação acerca do próprio livro incluindo acrônimos e
termos, reconhecimentos, dependências de pacotes, uma listagem dos scripts
de inicialização do LFS, licenças para a distribuição do livro e um índice
compreensível dos pacotes, aplicativos, bibliotecas e scripts.</para>
  </sect2>

</sect1>
