<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-prerequisites">
  <?dbhtml filename="prerequisites.html"?>

  <title>Pré-requisitos</title>

  <para>Construir um sistema LFS não é uma tarefa simples. Exige um certo nível de
conhecimento existente da administração de sistemas Unix para a finalidade
de resolver problemas e corretamente executar os comandos listados. Em
particular, como um mínimo absoluto, você já deveria saber como usar a linha
de comando (shell) para copiar ou mover arquivos e diretórios, listar
diretórios e conteúdo de arquivos, e mudar o diretório atual. Também é
esperado que você saiba como usar e instalar software Linux.</para>

  <para>Por causa do livro LFS assumir <emphasis>pelo menos</emphasis> esse nível
básico de habilidades, os vários fóruns de suporte do LFS não são adequados
para te fornecer muita assistência nessas áreas. Você vai achar que as suas
perguntas relacionadas a tal conhecimento básico não serão respondidas (ou
serão simplesmente remetidas à lista de pré-leitura essencial do LFS).</para>

  <para>Antes de construir um sistema LFS, nós insistimos que você leia estes
artigos:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Software-Building-HOWTO <ulink
url="http://www.tldp.org/HOWTO/Software-Building-HOWTO.html"/></para>

      <para>Esse é um guia compreensivo para construir e instalar pacotes de software
Unix <quote>genéricos</quote> sob o Linux. Apesar de que foi escrito há
algum tempo, ainda fornece um bom resumo das técnicas básicas usadas para
construir e instalar software.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Guia do(a) Iniciante para Instalar a partir do Fonte <ulink
url="http://moi.vonos.net/linux/beginners-installing-from-source/"/></para>

      <para>Esse guia fornece um bom sumário das habilidades básicas e de técnicas
necessárias para construir software a partir do código fonte.</para>
    </listitem>

  <!--
    <listitem>

      <para>The Essential Pre-Reading Hint
      <ulink url="&hints-root;essential_prereading.txt"/></para>

      <para>This is an LFS Hint written specifically for users new to Linux.
      It includes a list of links to excellent sources of information on a
      wide range of topics. Anyone attempting to install LFS should have an
      understanding of many of the topics in this hint.</para>
    </listitem>
-->
</itemizedlist>

</sect1>
