<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-typography">
  <?dbhtml filename="typography.html"?>

  <title>Tipografia</title>

  <para>Para tornar as coisas mais fáceis de serem seguidas, existem umas poucas
convenções tipográficas usadas ao longo deste livro. Esta seção contém
alguns exemplos do formato tipográfico encontrado ao longo do Linux From
Scratch.</para>

<screen role="nodump"><userinput>./configure --prefix=/usr</userinput></screen>

  <para>Essa forma de texto é projetada para ser digitada exatamente como vista, a
menos que seja dito o contrário no texto que a envolve. Também é usada nas
seções de explicação para identificar quais dos comandos estão sendo
referenciados.</para>

  <para>Em alguns casos, uma linha lógica é estendida em duas ou mais linhas físicas
com uma barra invertida no final da linha.</para>

<screen role="nodump"><userinput>CC="gcc -B/usr/bin/" ../binutils-2.18/configure \
  --prefix=/tools --disable-nls --disable-werror</userinput></screen>

  <para>Observe que a barra invertida precisa ser seguida por uma quebra de linha
imediata. Outros caracteres de espaço em branco, como caracteres de espaços
ou de tabulação criarão resultados incorretos.</para>

<screen><computeroutput>install-info: unknown option '--dir-file=/mnt/lfs/usr/info/dir'</computeroutput></screen>

  <para>Essa forma de texto (de largura fixa) mostra a saída gerada em tela,
geralmente como o resultado de comandos emitidos. Esse formato também é
usado para mostrar nomes de arquivos, tais como
<filename>/etc/ld.so.conf</filename>.</para>

  <note>
    <para>Por favor, configure o seu navegador para exibir texto de largura fixa com
uma boa fonte mono espaçada, com a qual você possa distinguir claramente os
glifos de <literal>Il1</literal> ou <literal>O0</literal>.</para>
  </note>

  <para><emphasis>Ênfase</emphasis></para>

  <para>Essa forma de texto é usada para vários propósitos no livro. O propósito
principal dela é o de enfatizar pontos ou itens importantes.</para>

  <para><ulink url="&lfs-root;"/></para>

  <para>Esse formato é usado para hiperlinks tanto dentro da comunidade do LFS,
quanto para páginas externas. Inclui HOWTOs, locais de download e páginas da
Internet.</para>

<screen role="nodump"><userinput>cat &gt; $LFS/etc/group &lt;&lt; "EOF"
<literal>root:x:0:
bin:x:1:
......</literal>
EOF</userinput></screen>

  <para>Esse formato é usado quando da criação de arquivos de configuração. O
primeiro comando diz ao sistema para criar o arquivo
<filename>$LFS/etc/group</filename> a partir do que seja digitado nas linhas
seguintes até que a sequência “End Of File” (EOF) seja encontrada. Portanto,
essa seção inteira geralmente é digitada como é vista.</para>

  <para><replaceable>&lt;TEXTO SUBSTITUÍDO&gt;</replaceable></para>

  <para>Esse formato é usado para encapsular texto que não é para ser digitado como
visto ou para operações de “copiar-e-colar”.</para>

  <para><replaceable>[TEXTO OPCIONAL]</replaceable></para>

  <para>Esse formato é usado para encapsular texto que é opcional.</para>

  <para><ulink role='man' url='&man;passwd.5'>passwd(5)</ulink></para>

  <para>Esse formato é usado para referir-se a uma página de manual
(&quot;man&quot;) específica. O número dentro dos parênteses indica uma
seção específica dentro dos manuais. Por exemplo, o
&quot;<command>passwd</command>&quot; tem duas páginas de manual. Conforme
as instruções de instalação do LFS, essas duas páginas de manual estarão
localizadas em &quot;<filename>/usr/share/man/man1/passwd.1</filename>&quot;
e &quot;<filename>/usr/share/man/man5/passwd.5</filename>&quot;. Quando o
livro usa &quot;<ulink role='man'
url='&man;/passwd.5'>passwd(5)</ulink>&quot; ele está se referindo
especificamente a
&quot;<filename>/usr/share/man/man5/passwd.5</filename>&quot;.
&quot;<command>man passwd</command>&quot; imprimirá a primeira página de
manual que achar que corresponde a <quote>passwd</quote>, a qual será
&quot;<filename>/usr/share/man/man1/passwd.1</filename>&quot;. Para esse
exemplo, você precisará executar &quot;<command>man 5 passwd</command>&quot;
para a finalidade de ler a página sendo especificada. Observe que a maioria
das páginas de manual não tem nomes duplicados de páginas em diferentes
seções. Portanto, &quot;<command>man <replaceable>&lt;nome do
aplicativo&gt;</replaceable></command>&quot; geralmente é suficiente. No
livro LFS essas referências para páginas de manual também são hiperlinks, de
forma que clicar-se em tal referência abrirá a página de manual renderizada
em &quot;HTML&quot; a partir das <ulink
url='https://man.archlinux.org/'>páginas de manual do Arch Linux</ulink>.</para>

</sect1>

