<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-why">
  <?dbhtml filename="package-choices-pt_br.html"?>

<!--

Direitos autorais (Copyright): (c) 2022 Jamenson Ferreira Espindula de Almeida Melo (<jafesp@gmail.com>).

Direitos autorais da versão modificada traduzida para a língua 
portuguesa escrita e falada no Brasil: (c) 2022 Jamenson Ferreira 
Espindula de Almeida Melo (<jafesp@gmail.com>).

  Este trabalho de tradução do livro "Linux From Scratch" é classificado
  pela Free Software Foundation como sendo uma "versão modificada" do
  mencionado livro.  Em assim sendo, na qualidade de tradutor, produtor
  da "versão modificada" e titular dos direitos autorais sobre a versão
  traduzida para a língua portuguesa do livro "Linux From Scratch",
  concede-se a seguinte permissão:

  É concedida permissão para copiar, distribuir e (ou) modificar este
  livro "Linux From Scratch", versão traduzida para a língua portuguesa,
  sob os termos da Licença de Documentação Livre GNU, versão 1.3 ou
  qualquer versão posterior publicada pela Free Software Foundation; sem
  Seções Invariantes, sem Textos de Capa Frontal e sem Textos de Quarta
  Capa.  Uma cópia da licença está incluída na seção intitulada "Licença
  de Documentação Livre GNU".

# Atenção: todos os documentos aqui publicados são distribuídos sem qualquer garantia, implícita e (ou) explícita.

  Permission is granted to copy, distribute and (or) modify this book
  "Linux From Scratch", translated into Brazilian Portuguese, under the
  terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.3 or any later
  version published by the Free Software Foundation; with no Invariant
  Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.  A copy of
  the license is included in the section entitled "GNU Free
  Documentation License".

# Warning: all the files herein published are released with no warranty, implicit and (or) explicit.
-->

  <title>Justificativa para os pacotes no Livro</title>

  <para>Como declarado anteriormente, a finalidade do [projeto] LFS é a 
  de construir um sistema em nível de fundação completo e utilizável. 
  Isso inclui todos os pacotes necessários para replicá-lo ao tempo que 
  disponibiliza uma base relativamente pequena sobre a qual o usuário 
  pode personalizar um sistema mais completo baseado nas escolhas da(o) 
  usuária(o). Isso não significa que o LFS é o menor sistema possível. 
  Vários pacotes importantes estão inclusos que não são estritamente 
  necessários. As listas abaixo documentam a justificativa para cada 
  pacote no livro.</para>

    <itemizedlist>

      <listitem>
        <para>Acl</para>

        <para>Esse pacote contém utilitários para administrar Listas de 
        Controle de Acesso, as quais são usadas para definir direitos de 
        acesso discricionariamente mais finamente refinados para 
        arquivos e para diretórios</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Attr</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para a administração de 
        atributos extendidos sobre objetos do sistema de 
        arquivos.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Autoconf</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para produzir shell scripts 
        que podem configurar automaticamente o código fonte a partir de 
        um modelo do desenvolvedor. É geralmente necessário para 
        reconstruir um pacote após atualizações para os procedimentos de 
        construção.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Automake</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para gerar arquivos Make a 
        partir de um modelo. É geralmente necessário para reconstruir um 
        pacote após atualizações para os procedimentos de 
        construção.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bash</para>

        <para>Esse pacote satisfaz um requisito central do LSB para 
        disponibilizar uma interface Bourne Shell para o sistema. Foi 
        escolhido em vez de outros pacotes de shell pelo seu uso comum e 
        extensas capacidades que transcendem as funções básicas do 
        shell.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bc</para>

        <para>Esse pacote disponibiliza uma linguagem de processamento 
        numérico com precisão arbitrária. Ele satisfaz requisitos 
        necessários quando da construção do Kernel do Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Binutils</para>

        <para>Esse pacote contém um linker, um assembler e outras 
        ferramentas para manipular arquivos objeto. Os programas neste 
        pacote são necessários para compilar a maioria dos pacotes em um 
        sistema LFS e além.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bison</para>

        <para>Esse pacote contém a versão GNU do yacc (Yet Another 
        Compiler Compiler) necessário para construir vários outros 
        aplicativos no LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bzip2</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para compressão e 
        descompressão de arquivos. É necessário para descomprimir muitos 
        pacotes do LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Check</para>

        <para>Esse pacote contém um conjunto de ferramentas de teste 
        para outros programas.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Coreutils</para>

        <para>Esse pacote contém um número de aplicativos essenciais 
        para visualização e manipulação de arquivos e de diretórios. 
        Esses aplicativos são necessários para o gerenciamento de 
        arquivos por linha de comando, e são necessários para os 
        procedimentos de instalação de cada pacote em LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>D-Bus</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para implementar um sistema 
        de barramento de mensagem, o qual é um caminho simples para 
        aplicações conversarem com outras.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>DejaGNU</para>

        <para>Esse pacote contém um sistema para testar outros 
        programas.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Diffutils</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos que mostram as diferenças 
        entre arquivos ou diretórios. Esses aplicativos podem ser usados 
        para criar correções, e também são usados em muitos 
        procedimentos de construção dos pacotes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>E2fsprogs</para>

        <para>Esse pacote contém os utilitários para manipular os 
        sistemas de arquivos ext2, ext3 e ext4. Esses são os sistemas de 
        arquivos mais comuns e amplamente testados que o Linux 
        suporta.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="sysv">
        <para>Eudev</para>

        <para>Esse pacote é um gerenciador de dispositivo.  Ele controla 
        dinamicamente o dono, permissões, nomes, e links simbólicos de 
        dispositivos no diretório /dev conforme dispositivos são 
        adicionados ou removidos do sistema.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Expat</para>

        <para>Esse pacote contém uma biblioteca relativamente pequena de 
        análise de XML.  Ela é exigida pelo módulo de Perl 
        XML::Parser.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Expect</para>

        <para>Esse pacote contém um aplicativo para execução de scripts 
        de diálogos com outros programas interativos. É comumente usado 
        para testar outros pacotes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>File</para>

        <para>Esse pacote contém um utilitário para determinar o tipo de 
        um dado arquivo ou arquivos. Uns poucos pacotes precisam dele em 
        seus scripts de construção.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Findutils</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para encontrar arquivos em 
        um sistema de arquivos. É usado em muitos scripts de construção 
        dos pacotes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Flex</para>

        <para>Esse pacote contém um utilitário para gerar programas que 
        reconhecem padrões em textos. É a versão GNU do programa lex 
        (lexical analyzer). É necessário para construir vários pacotes 
        do LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gawk</para>

        <para>Esse pacote contém programas para manipular arquivos de 
        texto. É a versão GNU do awk (Aho-Weinberg-Kernighan). É usado 
        em muitos outros scripts de construção dos pacotes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GCC</para>

        <para>Esse pacote é o Gnu Compiler Collection. Ele contém os 
        compiladores C e C++ assim como vários outros não construídos 
        por LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GDBM</para>

        <para>Esse pacote contém a biblioteca GNU Database Manager. É 
        usado por um outro pacote do LFS, Man-DB.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gettext</para>

        <para>Esse pacote contém utilitários e bibliotecas para 
        internacionalização e localização de numerosos pacotes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Glibc</para>

        <para>Esse pacote contém a biblioteca C principal. Programas 
        Linux não funcionarão sem ela.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GMP</para>

        <para>Esse pacote contém bibliotecas matemáticas que fornecem 
        funções úteis para aritmética de precisão arbitrária. É 
        necessário para compilar GCC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gperf</para>

        <para>Esse pacote contém um aplicativo que gera uma função 
        perfeita de hash a partir de uma chave configurada.  Ele é 
        exigido por Eudev.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Grep</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para procurar dentro de 
        arquivos. Esses aplicativos são usados pela maioria dos scripts 
        de construção dos pacotes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Groff</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para processamento e 
        formatação de texto. Uma função importante desses aplicativos é 
        a de formatar páginas de manual.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GRUB</para>

        <para>Esse pacote é o Grand Unified Boot Loader. Ele é um dos 
        vários gerenciadores de inicialização disponíveis, mas é o mais 
        flexível.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gzip</para>


        <para>Esse pacote contém aplicativos para compressão e 
        descompressão de arquivos. Ele é necessário para descomprimir 
        muitos pacotes em LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Iana-etc</para>

        <para>Esse pacote fornece dados para serviços e protocolos de 
        rede. Ele é necessário para habilitar suporte a rede 
        adequado.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Inetutils</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para administração básica 
        de rede.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Intltool</para>

        <para>Esse pacote contém ferramentas para a extração de 
        sequências de caracteres traduzíveis a partir de arquivos 
        fonte.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>IProute2</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para redes IPv4 e IPv6 
        básicas e avançadas. Ele foi escolhido em vez de outros pacotes 
        comuns de ferramentas de rede (net-tools) pelo seu suporte a 
        IPv6.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>Jinja2</para>

        <para>Esse pacote é um módulo de Python para modelos de texto. 
        Ele é exigido para construir Systemd.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Kbd</para>

        <para>Esse pacote contém arquivos de tabelas chave, utilitários 
        de teclados que não são estadunidenses, e um número de fontes de 
        console.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Kmod</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos necessários para 
        administrar os módulos de kernel do Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Less</para>

        <para>Esse pacote contém um visualizador de textos muito bom que 
        permite rolar para cima ou para baixo quando se visualiza um 
        arquivo. Ele também é usado pelo Man-DB para visualizar páginas 
        de manual.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libcap</para>

        <para>Esse pacote implementa as interfaces do espaço de usuário 
        para as capacidades POSIX 1003.1e disponíveis em kernels 
        Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libelf</para>

        <para>O projeto elfutils fornece bibliotecas e ferramentas para 
        dados de arquivos ELF e DWARF.  A maior parte dos utilitários 
        neste pacote está disponível em outros pacotes, porém a 
        biblioteca é necessária para construir o kernel Linux usando a 
        configuração padrão (e mais eficiente).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libffi</para>

        <para>Esse pacote implementa uma interface de programação 
        portável, de alto nível, para várias convenções de chamada. 
        Alguns aplicativos talvez não saibam, ao tempo da compilação, 
        quais argumentos são para serem passados para uma função. Por 
        exemplo, um interpretador talvez possa ser informado, ao tempo 
        de execução, acerca do número e dos tipos de argumentos usados 
        para chamar uma dada função. Libffi pode ser usada em tais 
        aplicativos para fornecer uma ponte a partir do aplicativo 
        interpretador para o código compilado.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libpipeline</para>

        <para>O pacote Libpipeline contém uma biblioteca para manipular 
        pipelines de sub-processos de uma maneira flexível e 
        conveniente. Ele é exigido pelo pacote Man-DB.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libtool</para>

        <para>Esse pacote contém o script GNU de suporte a bibliotecas 
        genéricas. Ele esconde a complexidade do uso de bibliotecas 
        compartilhadas em uma interface consistente e portável. Ele é 
        necessário para as ferramentas de testes em outros pacotes do 
        LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Linux Kernel</para>

        <para>Esse pacote é o Sistema Operacional. Ele é o Linux no 
        ambiente GNU/Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>M4</para>

        <para>Esse pacote contém um processador geral de macro de texto, 
        útil como uma ferramenta de construção para outros 
        aplicativos.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Make</para>

        <para>Esse pacote contém um aplicativo para direcionar a 
        construção de pacotes. Ele é exigido por quase todos os pacotes 
        em LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>MarkupSafe</para>

        <para>Esse pacote é um módulo Python para processamento de 
        sequências de caracteres em HTML/XHTML/XML com segurança.  
        Jinja2 exige esse pacote.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Man-DB</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para encontrar e visualizar 
        páginas de manual. Ele foi escolhido em vez do pacote 
        <application>man</application> devido a capacidades superiores 
        de internacionalização. Ele faz as vezes do aplicativo 
        man.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Man-pages</para>

        <para>Esse pacote contém o conteúdo atual das páginas de manual 
        básicas do Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Meson</para>

        <para>Esse pacote fornece uma ferramenta de software para 
        automatizar a construção de software. A finalidade principal 
        para Meson é a de minimizar a quantidade de tempo que 
        desenvolvedores de software precisam investir configurando o 
        sistema de construção deles. Ele é exigido para construir 
        Systemd, bem como muitos pacotes BLFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>MPC</para>

        <para>Esse pacote contém funções para a aritmética de números 
        complexos. Ele é exigido por GCC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>MPFR</para>

        <para>Esse pacote contém funções para aritmética de precisão 
        múltipla. Ele é exigido por GCC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ninja</para>

        <para>Esse pacote contém um sistema pequeno de construção com um 
        foco em velocidade. Ele é desenhado para ter os arquivos de 
        entrada dele gerados por um sistema de construção de alto nível, 
        e para executar construções o mais rápido possível. Esse pacote 
        é exigido por Meson.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ncurses</para>

        <para>Esse pacote contém bibliotecas para manipulação 
        independente de terminal de telas de caracter. Ele é 
        frequentemente usado para fornecer controle de cursor para um 
        sistema com menus. Ele é necessitado por um número de pacotes em 
        LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Openssl</para>

        <para>Esse pacote fornece ferramentas e bibliotecas de 
        gerenciamento relacionadas a criptografia. Essas são úteis para 
        fornecer funções criptográficas para outros pacotes, incluindo o 
        kernel Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Patch</para>

        <para>Esse pacote contém um aplicativo para modificar ou criar 
        arquivos aplicando um arquivo <emphasis>patch</emphasis> 
        tipicamente criado pelo aplicativo 
        <application>diff</application>. Ele é necessitado pelo 
        procedimento de construção para vários pacotes LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Perl</para>

        <para>Esse pacote é um interpretador para a linguagem de tempo 
        de execução PERL. Ele é necessário para a instalação e 
        ferramentas de teste de vários pacotes do LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Pkg-config</para>

        <para>Esse pacote fornece um aplicativo que retorna meta-dados 
        acerca de uma biblioteca ou pacote instalado.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Procps-NG</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para monitorar processos. 
        Esses aplicativos são úteis para administração de sistema, e são 
        também usados pelos scripts de inicialização do LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Psmisc</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para mostrar informações 
        acerca de processos em execução. Esses aplicativos são úteis 
        para administração de sistema.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Python 3</para>

        <para>Esse pacote fornece uma linguagem interpretada que tem uma 
        filosofia de desenho que enfatiza a legibilidade de 
        código.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Readline</para>

        <para>Esse pacote é um conjunto de bibliotecas que oferecem 
        capacidades de edição e de histórico de linha de comando. Ele é 
        usado por Bash.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Sed</para>

        <para>Esse pacote permite a edição de texto sem abri-lo em um 
        editor de texto. Ele também é necessitado pela maioria dos 
        scripts de configuração dos pacotes do LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Shadow</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para manipulação de senhas 
        de uma maneira segura.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="sysv">
        <para>Sysklogd</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para registro de mensagens 
        do sistema, tais como aqueles enviadas pelo kernel ou por 
        processos daemons quando eventos não-usual acontecem.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>Systemd</para>

        <para>Esse pacote fornece um aplicativo 
        <application>init</application> e várias capacidades adicionais 
        de inicialização e de controle de sistema como uma alternativa 
        ao Sysvinit. Ele é usado por muitas distribuições 
        comerciais.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="sysv">
        <para>Sysvinit</para>

        <para>Esse pacote fornece o aplicativo 
        <application>init</application>, o qual é o pai de todos os 
        outros processos no sistema Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Tar</para>

        <para>Esse pacote fornece capacidades de empacotamento e de 
        extração de virtualmente todos os pacotes usados em LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Tcl</para>

        <para>Esse pacote contém a Tool Command Language usada em muitas 
        ferramentas de teste em pacotes do LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Texinfo</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para leitura, escrita e 
        conversão de páginas info. Ele é usado nos procedimentos de 
        instalação de muitos pacotes LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Util-linux</para>

        <para>Esse pacote contém uma variedade de aplicativos 
        utilitários. Entre eles estão utilitários para manipulação de 
        sistemas de arquivos, consoles, partições e mensagens.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Vim</para>

        <para>Esse pacote contém um editor. Ele foi escolhido por causa 
        da compatibilidade com o clássico editor vi e o seu número 
        gigante de capacidades poderosas. Um editor é uma escolha muito 
        pessoal para muitas(os) usuárias(os) e qualquer outro editor 
        poderia ser substituído se assim desejar.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>XML::Parser</para>

        <para>Esse pacote é um módulo Perl que interage com 
        Expat.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>XZ Utils</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para compressão e 
        descompressão de arquivos. Ele fornece a maior compressão 
        geralmente disponível e é útil para descomprimir pacotes nos 
        formatos XZ ou LZMA.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Zlib</para>

        <para>Esse pacote contém rotinas de compressão e descompressão 
        usadas por alguns aplicativos.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Zstd</para>

        <para>Esse pacote contém rotinas de compressão e descompressão 
        usadas por alguns aplicativos. Ele fornece taxas altas de 
        compressão e um intervalo muito amplo de intercâmbios entre 
        compressão / velocidade.</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>

</sect1>

