<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-why">
  <?dbhtml filename="package-choices-pt_br.html"?>

  <title>Justificativa para os pacotes no Livro</title>

  <para>Como declarado anteriormente, a finalidade do [projeto] LFS é a 
  de construir um sistema em nível de fundação completo e utilizável. 
  Isso inclui todos os pacotes necessários para replicá-lo ao tempo que 
  disponibiliza uma base relativamente pequena sobre a qual o usuário 
  pode personalizar um sistema mais completo baseado nas escolhas da(o) 
  usuária(o). Isso não significa que o LFS é o menor sistema possível. 
  Vários pacotes importantes estão inclusos que não são estritamente 
  necessários. As listas abaixo documentam a justificativa para cada 
  pacote no livro.</para>

    <itemizedlist>

      <listitem>
        <para>Acl</para>

        <para>Esse pacote contém utilitários para administrar Listas de 
        Controle de Acesso, as quais são usadas para definir direitos de 
        acesso discricionariamente mais finamente refinados para 
        arquivos e para diretórios</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Attr</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para a administração de 
        atributos extendidos sobre objetos do sistema de 
        arquivos.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Autoconf</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para produzir shell scripts 
        que podem configurar automaticamente o código fonte a partir de 
        um modelo do desenvolvedor. É geralmente necessário para 
        reconstruir um pacote após atualizações para os procedimentos de 
        construção.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Automake</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para gerar arquivos Make a 
        partir de um modelo. É geralmente necessário para reconstruir um 
        pacote após atualizações para os procedimentos de 
        construção.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bash</para>

        <para>Esse pacote satisfaz um requisito central do LSB para 
        disponibilizar uma interface Bourne Shell para o sistema. Foi 
        escolhido em vez de outros pacotes de shell pelo seu uso comum e 
        extensas capacidades que transcendem as funções básicas do 
        shell.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bc</para>

        <para>Esse pacote disponibiliza uma linguagem de processamento 
        numérico com precisão arbitrária. Ele satisfaz requisitos 
        necessários quando da construção do Kernel do Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Binutils</para>

        <para>Esse pacote contém um linker, um assembler e outras 
        ferramentas para manipular arquivos objeto. Os programas neste 
        pacote são necessários para compilar a maioria dos pacotes em um 
        sistema LFS e além.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bison</para>

        <para>Esse pacote contém a versão GNU do yacc (Yet Another 
        Compiler Compiler) necessário para construir vários outros 
        aplicativos no LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bzip2</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para compressão e 
        descompressão de arquivos. É necessário para descomprimir muitos 
        pacotes do LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Check</para>

        <para>Esse pacote contém um conjunto de ferramentas de teste 
        para outros programas.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Coreutils</para>

        <para>Esse pacote contém um número de aplicativos essenciais 
        para visualização e manipulação de arquivos e de diretórios. 
        Esses aplicativos são necessários para o gerenciamento de 
        arquivos por linha de comando, e são necessários para os 
        procedimentos de instalação de cada pacote em LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>D-Bus</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para implementar um sistema 
        de barramento de mensagem, o qual é um caminho simples para 
        aplicações conversarem com outras.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>DejaGNU</para>

        <para>Esse pacote contém um sistema para testar outros 
        programas.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Diffutils</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos que mostram as diferenças 
        entre arquivos ou diretórios. Esses aplicativos podem ser usados 
        para criar correções, e também são usados em muitos 
        procedimentos de construção dos pacotes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>E2fsprogs</para>

        <para>Esse pacote contém os utilitários para manipular os 
        sistemas de arquivos ext2, ext3 e ext4. Esses são os sistemas de 
        arquivos mais comuns e amplamente testados que o Linux 
        suporta.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="sysv">
        <para>Eudev</para>

        <para>Esse pacote é um gerenciador de dispositivo.  Ele controla 
        dinamicamente o dono, permissões, nomes, e links simbólicos de 
        dispositivos no diretório /dev conforme dispositivos são 
        adicionados ou removidos do sistema.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Expat</para>

        <para>Esse pacote contém uma biblioteca relativamente pequena de 
        análise de XML.  Ela é exigida pelo módulo de Perl 
        XML::Parser.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Expect</para>

        <para>Esse pacote contém um aplicativo para execução de scripts 
        de diálogos com outros programas interativos. É comumente usado 
        para testar outros pacotes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>File</para>

        <para>Esse pacote contém um utilitário para determinar o tipo de 
        um dado arquivo ou arquivos. Uns poucos pacotes precisam dele em 
        seus scripts de construção.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Findutils</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para encontrar arquivos em 
        um sistema de arquivos. É usado em muitos scripts de construção 
        dos pacotes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Flex</para>

        <para>Esse pacote contém um utilitário para gerar programas que 
        reconhecem padrões em textos. É a versão GNU do programa lex 
        (lexical analyzer). É necessário para construir vários pacotes 
        do LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gawk</para>

        <para>Esse pacote contém programas para manipular arquivos de 
        texto. É a versão GNU do awk (Aho-Weinberg-Kernighan). É usado 
        em muitos outros scripts de construção dos pacotes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GCC</para>

        <para>Esse pacote é o Gnu Compiler Collection. Ele contém os 
        compiladores C e C++ assim como vários outros não construídos 
        por LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GDBM</para>

        <para>Esse pacote contém a biblioteca GNU Database Manager. É 
        usado por um outro pacote do LFS, Man-DB.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gettext</para>

        <para>Esse pacote contém utilitários e bibliotecas para 
        internacionalização e localização de numerosos pacotes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Glibc</para>

        <para>Esse pacote contém a biblioteca C principal. Programas 
        Linux não funcionarão sem ela.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GMP</para>

        <para>Esse pacote contém bibliotecas matemáticas que fornecem 
        funções úteis para aritmética de precisão arbitrária. É 
        necessário para compilar GCC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gperf</para>

        <para>Esse pacote contém um aplicativo que gera uma função 
        perfeita de hash a partir de uma chave configurada.  Ele é 
        exigido por Eudev.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Grep</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para procurar dentro de 
        arquivos. Esses aplicativos são usados pela maioria dos scripts 
        de construção dos pacotes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Groff</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para processamento e 
        formatação de texto. Uma função importante desses aplicativos é 
        a de formatar páginas de manual.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GRUB</para>

        <para>Esse pacote é o Grand Unified Boot Loader. Ele é um dos 
        vários gerenciadores de inicialização disponíveis, mas é o mais 
        flexível.</para>
      </listitem>















      <listitem>
        <para>Gzip</para>

        <para>This package contains programs for compressing and
        decompressing files. It is needed to decompress many packages in LFS
        and beyond.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Iana-etc</para>

        <para>This package provides data for network services and protocols.
        It is needed to enable proper networking capabilities.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Inetutils</para>

        <para>This package contains programs for basic network
        administration.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Intltool</para>

        <para>This package contains tools for extracting translatable
        strings from source files.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>IProute2</para>

        <para>This package contains programs for basic and advanced IPv4 and
        IPv6 networking.  It was chosen over the other common network
        tools package (net-tools) for its IPv6 capabilities.  </para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>Jinja2</para>

        <para>This package is a Python module for text templating.
        It's required to build Systemd.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Kbd</para>

        <para>This package contains key-table files, keyboard utilities
        for non-US keyboards, and a number of console fonts.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Kmod</para>

        <para>This package contains programs needed to administer Linux
        kernel modules.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Less</para>

        <para>This package contains a very nice text file viewer that
        allows scrolling up or down when viewing a file. It is also used by
        Man-DB for viewing manpages.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libcap</para>

        <para>This package implements the user-space interfaces to
        the POSIX 1003.1e capabilities available in Linux kernels.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libelf</para>

        <para>The elfutils project provides libraries and tools for ELF files
        and DWARF data.  Most utilities in this package are available in
        other packages, but the library is needed to build the Linux
        kernel using the default (and most efficient) configuration.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libffi</para>

        <para>This package implements a portable, high level programming
        interface to various calling conventions.  Some programs may not know
        at the time of compilation what arguments are to be passed to a
        function. For instance, an interpreter may be told at run-time about
        the number and types of arguments used to call a given function. Libffi
        can be used in such programs to provide a bridge from the interpreter
        program to compiled code.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libpipeline</para>

        <para>The Libpipeline package contains a library for manipulating
        pipelines of subprocesses in a flexible and convenient way. It is
        required by the Man-DB package.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libtool</para>

        <para>This package contains the GNU generic library support
        script. It wraps the complexity of using shared libraries in a
        consistent, portable interface.  It is needed by the test
        suites in other LFS packages.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Linux Kernel</para>

        <para>This package is the Operating System.  It is the Linux in
        the GNU/Linux environment.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>M4</para>

        <para>This package contains a general text macro processor useful
        as a build tool for other programs.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Make</para>

        <para>This package contains a program for directing the building
        of packages.  It is required by almost every package in LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>MarkupSafe</para>

        <para>This package is a Python module for processing strings in
        HTML/XHTML/XML safely.  Jinja2 requires this package.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Man-DB</para>

        <para>This package contains programs for finding and viewing man pages.
        It was chosen instead of the <application>man</application> package
        due to superior internationalization capabilities.  It supplies
        the man program.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Man-pages</para>

        <para>This package contains the actual contents of the basic
        Linux man pages.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Meson</para>

        <para>This package provides a software tool for automating the building
        of software. The main goal for Meson is to minimize the amount of time
        that software developers need to spend configuring their build
        system.  It's required to build Systemd, as well as many BLFS
        packages.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>MPC</para>

        <para>This package contains functions for the arithmetic of complex
        numbers. It is required by GCC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>MPFR</para>

        <para>This package contains functions for multiple precision
        arithmetic.  It is required by GCC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ninja</para>

        <para>This package contains a small build system with a focus on speed.
        It is designed to have its input files generated by a higher-level build
        system, and to run builds as fast as possible.
        This package is required by Meson.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ncurses</para>

        <para>This package contains libraries for terminal-independent
        handling of character screens.  It is often used to provide
        cursor control for a menuing system. It is needed by a number of
        packages in LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Openssl</para>

        <para>This package provides management tools and libraries relating to
        cryptography. These are useful for providing cryptographic functions to
        other packages, including the Linux kernel.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Patch</para>

        <para>This package contains a program for modifying or creating files by
        applying a <emphasis>patch</emphasis> file typically created
        by the <application>diff</application> program.  It is needed by
        the build procedure for several LFS packages.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Perl</para>

        <para>This package is an interpreter for the runtime language
        PERL. It is needed for the installation and test suites of several LFS
        packages.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Pkg-config</para>

        <para>This package provides a program that returns meta-data about an
        installed library or package.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Procps-NG</para>

        <para>This package contains programs for monitoring processes. These
        programs are useful for system administration, and are also used by
        the LFS Bootscripts.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Psmisc</para>

        <para>This package contains programs for displaying information
        about running processes. These programs are useful for system
        administration.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Python 3</para>

        <para>This package provides an interpreted language that has a design
        philosophy that emphasizes code readability.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>Readline</para>

        <para>This package is a set of libraries that offers command-line
        editing and history capabilities.  It is used by Bash.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Sed</para>

        <para>This package allows editing of text without opening it in a
        text editor. It is also needed by most LFS packages' configure
        scripts.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Shadow</para>

        <para>This package contains programs for handling passwords
        in a secure way.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="sysv">
        <para>Sysklogd</para>

        <para>This package contains programs for logging system messages,
        such as those given by the kernel or daemon processes when unusual
        events occur.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>Systemd</para>

        <para>This package provides an <application>init</application> program
        and several additional boot and system control capabilities as an
        alternative to Sysvinit.  It is used by many commercial distributions.
        </para>
      </listitem>

      <listitem revision="sysv">
        <para>Sysvinit</para>

        <para>This package provides the <application>init</application>
        program, which is the parent of all other processes on the Linux
        system. </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Tar</para>

        <para>This package provides archiving and extraction capabilities
        of virtually all packages used in LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Tcl</para>

        <para>This package contains the Tool Command Language used
        in many test suites in LFS packages.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Texinfo</para>

        <para>This package contains programs for reading, writing, and
        converting info pages.  It is used in the installation
        procedures of many LFS packages.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Util-linux</para>

        <para>This package contains miscellaneous utility programs.
        Among them are utilities for handling file systems, consoles,
        partitions, and messages.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Vim</para>

        <para>This package contains an editor. It was chosen because of its
        compatibility with the classic vi editor and its huge number of powerful
        capabilities.  An editor is a very personal choice for
        many users and any other editor could be substituted if desired.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>XML::Parser</para>

        <para>This package is a Perl module that interfaces with Expat.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>XZ Utils</para>

        <para>This package contains programs for compressing and decompressing
        files.  It provides the highest compression generally available
        and is useful for decompressing packages in XZ or LZMA format.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Zlib</para>

        <para>This package contains compression and decompression routines
        used by some programs.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Zstd</para>

        <para>This package contains compression and decompression routines
        used by some programs. It provides high compression ratios and a very
        wide range of compression / speed trade-offs.</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>

</sect1>

