<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-why">
  <?dbhtml filename="package-choices.html"?>

  <title>Justificativa para os Pacotes no Livro</title>

    <para>O objetivo do LFS é o de construir um sistema em nível de fundação completo
e utilizável&mdash;incluindo todos os pacotes necessários para replicar a
ele mesmo&mdash;e fornecer uma base relativamente mínima a partir da qual
personalizar um sistema mais completo baseado nas escolhas do(a)
usuário(a). Isso não significa que o LFS é o menor sistema possível. Vários
pacotes importantes estão inclusos que não são, falando estritamente,
exigidos. A lista abaixo documenta as razões para cada pacote no livro ter
sido incluído.</para>

    <itemizedlist>

      <listitem>
        <para>Acl</para>

        <para>Esse pacote contém utilitários para administrar Listas de Controle de
Acesso, as quais são usadas para definir direitos de acesso
discricionariamente finamente refinados para arquivos e para diretórios.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Attr</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para gerenciar atributos estendidos sobre
objetos do sistema de arquivos.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Autoconf</para>

        <para>Esse pacote fornece aplicativos para produzir scripts de shell que podem
configurar automaticamente o código fonte a partir de um modelo do(a)
desenvolvedor(a). Frequentemente é necessário para reconstruir um pacote
depois que o procedimento de construção tenha sido atualizado.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Automake</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para gerar arquivos Make a partir de um
modelo. Frequentemente é necessário para reconstruir um pacote depois que o
procedimento de construção tenha sido atualizado.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bash</para>

        <para>Esse pacote satisfaz uma exigência central do LSB para fornecer uma
interface Bourne Shell para o sistema. Foi escolhido em vez de outros
pacotes de shell por causa do uso comum e capacidades extensas dele.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bc</para>

        <para>Esse pacote fornece uma linguagem de processamento numérico com precisão
arbitrária. Satisfaz uma exigência para construir o núcleo do Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Binutils</para>

        <para>Esse pacote fornece um vinculador, um montador e outras ferramentas para
manusear arquivos objeto. Os aplicativos nesse pacote são necessários para
compilar a maioria dos pacotes em um sistema LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bison</para>

        <para>Esse pacote contém a versão GNU do yacc (Yet Another Compiler Compiler)
necessário para construir vários dos aplicativos do LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bzip2</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para comprimir e descomprimir arquivos. É
exigido para descomprimir muitos pacotes do LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Check</para>

        <para>Esse pacote fornece um equipamento de teste para outros aplicativos.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Coreutils</para>

        <para>Esse pacote contém um número de aplicativos essenciais para visualizar e
manipular arquivos e diretórios. Esses aplicativos são necessários para o
gerenciamento de arquivos por linha de comando e são necessários para os
procedimentos de instalação de cada pacote no LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>D-Bus</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para implementar um sistema de barramento de
mensagem, uma maneira simples para aplicativos conversarem com um outro.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>DejaGNU</para>

        <para>Esse pacote fornece uma estrutura para testar outros aplicativos.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Diffutils</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos que mostram as diferenças entre arquivos ou
diretórios. Esses aplicativos podem ser usados para criar remendos e também
são usados em muitos procedimentos de construção dos pacotes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>E2fsprogs</para>

        <para>Esse pacote fornece utilitários para manusear os sistemas de arquivos ext2,
ext3 e ext4. Esses são os sistemas de arquivos mais comuns e amplamente
testados que o Linux suporta.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Expat</para>

        <para>Esse pacote produz uma biblioteca de análise relativamente pequena de XML. É
exigida pelo módulo do Perl XML::Parser.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Expect</para>

        <para>Esse pacote contém um aplicativo para realizar diálogos com scripts com
outros aplicativos interativos. É comumente usado para testar outros
pacotes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>File</para>

        <para>Esse pacote contém um utilitário para determinar o tipo de um dado arquivo
ou arquivos. Uns poucos pacotes precisam dele nos scripts de construção
deles.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Findutils</para>

        <para>Esse pacote fornece aplicativos para encontrar arquivos em um sistema de
arquivos. É usado em muitos scripts de construção dos pacotes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Flex</para>

        <para>Esse pacote contém um utilitário para gerar aplicativos que reconhecem
padrões em texto. É a versão GNU do aplicativo lex (lexical analyzer). É
exigido para construir vários pacotes do LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gawk</para>

        <para>Esse pacote fornece aplicativos para manipular arquivos de texto. É a versão
GNU do awk (Aho-Weinberg-Kernighan). É usado em muitos outros scripts de
construção dos pacotes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GCC</para>

        <para>Esse é o Gnu Compiler Collection. Contém os compiladores C e C++ assim como
vários outros não construídos pelo LFS.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GDBM</para>

        <para>Esse pacote contém a biblioteca GNU Database Manager. É usado por um outro
pacote do LFS, Man-DB.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gettext</para>

        <para>Esse pacote fornece utilitários e bibliotecas para a internacionalização e
localização de muitos pacotes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Glibc</para>

        <para>Esse pacote contém a biblioteca C principal. Aplicativos Linux não
executarão sem ela.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GMP</para>

        <para>Esse pacote fornece bibliotecas matemáticas que fornecem funções úteis para
aritmética de precisão arbitrária. É necessário para construir o GCC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gperf</para>

        <para>Esse pacote produz um aplicativo que gera uma função perfeita de resumo a
partir de um conjunto de chaves. É exigido pelo <phrase
revision='sysv'>Udev</phrase><phrase revision='systemd'>Systemd</phrase>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Grep</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para pesquisar ao longo de arquivos. Esses
aplicativos são usados pela maioria dos scripts de construção dos pacotes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Groff</para>

        <para>Esse pacote contribui com aplicativos para processar e formatar texto. Uma
função importante desses aplicativos é a de formatar páginas de manual.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GRUB</para>

        <para>Esse pacote é o Grand Unified Boot Loader. É o mais flexível dos vários
carregadores de inicialização disponíveis.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gzip</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para comprimir e descomprimir arquivos. É
necessário para descomprimir muitos pacotes no LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Iana-etc</para>

        <para>Esse pacote fornece dados para serviços e protocolos de rede de
comunicação. É necessário para habilitar recursos adequados da rede de
comunicação.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Inetutils</para>

        <para>Esse pacote fornece aplicativos para administração básica da rede de
comunicação.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Intltool</para>

        <para>Esse pacote contribui com ferramentas para extrair sequências de caracteres
traduzíveis a partir de arquivos fonte.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>IProute2</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para redes de comunicação IPv4 e IPv6 básicas
e avançadas. Ele foi escolhido em vez dos outros pacotes comuns de
ferramentas de rede de comunicação (net-tools) pelos recursos de IPv6 dele.  </para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>Jinja2</para>

        <para>Esse pacote é um módulo do Python para modelagem de texto. É exigido para
construir o Systemd.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Kbd</para>

        <para>Esse pacote produz arquivos de tabelas chave, utilitários de teclado para
teclados que não sejam estadunidenses e um número de fontes de console.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Kmod</para>

        <para>Esse pacote fornece aplicativos necessários para administrar os módulos do
núcleo Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Less</para>

        <para>Esse pacote contém um visualizador de arquivo de texto muito bom que permite
rolar para cima ou para baixo quando se visualiza um arquivo. Muitos pacotes
o usam para paginar a saída gerada.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libcap</para>

        <para>Esse pacote implementa as interfaces do espaço de usuário(a) para os
recursos POSIX 1003.1e disponíveis nos núcleos Linux.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libelf</para>

        <para>O projeto elfutils fornece bibliotecas e ferramentas para arquivos ELF e
dados DWARF. A maior parte dos utilitários nesse pacote está disponível em
outros pacotes, porém a biblioteca é necessária para construir o núcleo
Linux usando a configuração padrão (e mais eficiente).</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libffi</para>

        <para>Esse pacote implementa uma interface de programação portável, de alto nível,
para várias convenções de chamada. Alguns aplicativos possivelmente não
saibam, ao tempo da compilação, quais argumentos são para serem passados
para uma função. Por exemplo, um interpretador possivelmente possa ser
informado, ao tempo de execução, acerca do número e dos tipos de argumentos
usados para chamar uma dada função. Libffi pode ser usada em tais
aplicativos para fornecer uma ponte a partir do aplicativo interpretador
para o código compilado.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libpipeline</para>

        <para>O pacote Libpipeline fornece uma biblioteca para manipular pipelines de
subprocessos de uma maneira flexível e conveniente. Ele é exigido pelo
pacote Man-DB.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libtool</para>

        <para>Esse pacote contém o script GNU de suporte a bibliotecas genéricas. Ele
esconde a complexidade do uso de bibliotecas compartilhadas em uma interface
consistente e portável. Ele é necessário para as suítes de testes em outros
pacotes do LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libxcrypt</para>

        <para>Esse pacote fornece a biblioteca <systemitem
class='library'>libcrypt</systemitem> necessária para vários pacotes
(notavelmente, Shadow) para resumir senhas. Ela substitui a implementação
obsoleta <systemitem class='library'>libcrypt</systemitem> na Glibc.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Núcleo Linux</para>

        <para>Esse pacote é o Sistema Operacional. Ele é o Linux no ambiente GNU/Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>M4</para>

        <para>Esse pacote fornece um processador geral de macro de texto, útil como uma
ferramenta de construção para outros aplicativos.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Make</para>

        <para>Esse pacote contém um aplicativo para direcionar a construção de
pacotes. Ele é exigido por quase todos os pacotes no LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>MarkupSafe</para>

        <para>Esse pacote é um módulo do Python para processar sequências de caracteres em
HTML/XHTML/XML com segurança. Jinja2 exige esse pacote.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Man-DB</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para encontrar e visualizar páginas de
manual. Ele foi escolhido em vez do pacote <application>man</application>
por causa dos recursos superiores de internacionalização dele. Ele fornece o
aplicativo man.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Páginas-Manual</para>

        <para>Esse pacote fornece o conteúdo atual das páginas de manual básicas do Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Meson</para>

        <para>Esse pacote fornece uma ferramenta de software para automatizar a construção
de software. O objetivo principal do Meson é o de minimizar a quantidade de
tempo que desenvolvedores(as) de software precisam investir configurando um
sistema de construção. Ele é exigido para construir o Systemd, bem como
muitos pacotes do BLFS.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>MPC</para>

        <para>Esse pacote fornece funções aritméticas para números complexos. Ele é
exigido pelo GCC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>MPFR</para>

        <para>Esse pacote contém funções para aritmética de precisão múltipla. Ele é
exigido pelo GCC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ninja</para>

        <para>Esse pacote equipa um sistema pequeno de construção com um foco em
velocidade. Ele é projetado para ter os arquivos de entrada gerada dele
gerados por um sistema de construção de nível mais alto e para executar
construções o mais rápido possível. Esse pacote é exigido pelo Meson.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ncurses</para>

        <para>Esse pacote contém bibliotecas para o manuseio, independente de terminal, de
telas de caractere. Frequentemente é usado para fornecer controle de cursor
para um sistema com menus. Ele é necessitado por um número de pacotes no
LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Openssl</para>

        <para>Esse pacote fornece ferramentas e bibliotecas de gerenciamento relacionadas
à criptografia. Essas fornecem funções criptográficas para outros pacotes,
incluindo o núcleo Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Patch</para>

        <para>Esse pacote contém um aplicativo para modificar ou criar arquivos aplicando
um arquivo de <emphasis>remendo</emphasis> tipicamente criado pelo
aplicativo <application>diff</application>. Ele é necessitado pelo
procedimento de construção para vários pacotes do LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Perl</para>

        <para>Esse pacote é um interpretador para a linguagem de tempo de execução
PERL. Ele é necessário para a instalação e suítes de teste de vários pacotes
do LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Pkgconf</para>

        <para>Esse pacote contém um aplicativo que ajuda a configurar sinalizadores de
compilador e de vinculador para bibliotecas de desenvolvimento. O aplicativo
pode ser usado como um substituto imediato do <command>pkg-config</command>,
que é necessário para o sistema de construção de muitos pacotes. Ele é
mantido mais ativamente e um pouco mais rápido que o pacote Pkg-config
original.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Procps-NG</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para monitorar processos. Esses aplicativos
são úteis para administração de sistema e também são usados pelos scripts de
inicialização do LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Psmisc</para>

        <para>Esse pacote produz aplicativos para mostrar informações acerca de processos
em execução. Esses aplicativos são úteis para administração de sistema.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Python 3</para>

        <para>Esse pacote fornece uma linguagem interpretada que tem uma filosofia de
projeto que enfatiza a legibilidade de código.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>Readline</para>

        <para>Esse pacote é um conjunto de bibliotecas que oferecem recursos de edição e
de histórico de linha de comando. Ele é usado pelo Bash.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Sed</para>

        <para>Esse pacote permite edição de texto sem abri-lo em um editor de texto. Ele
também é necessitado por muitos scripts de configuração dos pacotes do LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Shadow</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para manusear senhas seguramente.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="sysv">
        <para>Sysklogd</para>

        <para>Esse pacote fornece aplicativos para registrar mensagens do sistema, tais
como aquelas emitidas pelo núcleo ou por processos deamons quando eventos
não-usuais acontecem.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>Systemd</para>

        <para>Esse pacote fornece um aplicativo <application>init</application> e vários
recursos adicionais de inicialização e de controle de sistema como uma
alternativa ao Sysvinit. Ele é usado por muitas distribuições do Linux.
        </para>
      </listitem>

      <listitem revision="sysv">
        <para>Sysvinit</para>

        <para>Esse pacote fornece o aplicativo <application>init</application>, o
antepassado de todos os outros processos em um Linux em execução. </para>
      </listitem>

      <listitem revision="sysv">
        <para>Udev</para>

        <para>Esse pacote é um gerenciador de dispositivo. Controla dinamicamente a
titularidade da propriedade, permissões, nomes e links simbólicos de nós de
dispositivos no diretório /dev quando dispositivos são adicionados ou
removidos do sistema.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Tar</para>

        <para>Esse pacote fornece recursos de arquivamento e de extração de virtualmente
todos os pacotes usados no LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Tcl</para>

        <para>Esse pacote contém a Tool Command Language usada em muitas suítes de teste.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Texinfo</para>

        <para>Esse pacote fornece aplicativos para ler, escrever e converter páginas
info. Ele é usado nos procedimentos de instalação de muitos pacotes do LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Util-linux</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos utilitários diversos. Entre eles estão
utilitários para manusear sistemas de arquivos, consoles, partições e
mensagens.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Vim</para>

        <para>Esse pacote fornece um editor. Ele foi escolhido por causa da
compatibilidade dele com o clássico editor vi e o número gigante de recursos
poderosos dele. Um editor é uma escolha muito pessoal para muitas(os)
usuárias(os). Qualquer outro editor pode ser substituído, se você desejar.</para>
      </listitem>
      
      <listitem>
        <para>Wheel</para>

        <para>Esse pacote fornece um módulo do Python que é a implementação de referência
do padrão de empacotamento roda do Python.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>XML::Parser</para>

        <para>Esse pacote é um módulo do Perl que interage com o Expat.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>XZ Utils</para>

        <para>Esse pacote contém aplicativos para comprimir e descomprimir arquivos. Ele
fornece a maior compressão geralmente disponível e é útil para descomprimir
pacotes no formato XZ ou LZMA.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Zlib</para>

        <para>Esse pacote contém rotinas de compressão e de descompressão usadas por
alguns aplicativos.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Zstd</para>

        <para>Esse pacote fornece rotinas de compressão e de descompressão usadas por
alguns aplicativos. Ele fornece taxas altas de compressão e um intervalo
muito amplo de intercâmbios entre compressão / velocidade.</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>

</sect1>

