<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-bootable-grub" role="wrap">
  <?dbhtml filename="grub.html"?>

  <sect1info condition="script">
<productname>grub</productname>
<productnumber>&grub-version;</productnumber> <address>&grub-url;</address></sect1info>

  <title>Usando o GRUB para Configurar o Processo de Inicialização</title>

  <note>
    <para>
      Se o seu sistema tem suporte UEFI e você deseja inicializar o LFS com UEFI,
[então] você deveria pular as instruções nesta página, mas ainda assim
aprender a sintaxe do <filename>grub.cfg</filename> e o método para
especificar uma partição no arquivo a partir desta página e configurar o
GRUB com suporte UEFI usando as instruções fornecidas na <ulink
url="&blfs-book;postlfs/grub-setup.html">página BLFS</ulink>.
    </para>
  </note>

  <sect2>
    <title>Introdução</title>

    <warning><para>Configurar o GRUB incorretamente pode tornar seu sistema inoperável sem um
dispositivo alternativo de inicialização, como um CD-ROM ou unidade USB
inicializável. Esta seção não é exigida para inicializar seu sistema
LFS. Você possivelmente apenas queira modificar seu carregador de
inicialização atual, por exemplo, Grub-Legacy, GRUB2 ou LILO.</para></warning>

    <para> Certifique-se de que um disco de inicialização de emergência esteja pronto
para <quote>resgatar</quote> o computador se o computador se tornar
inutilizável (não inicializável). Se você ainda não tiver um dispositivo de
inicialização, [então] você pode criar um. Para a finalidade de que o
procedimento abaixo funcione, você precisa saltar para a frente para o BLFS
e instalar <userinput>xorriso</userinput> oriundo do pacote <ulink
url="&blfs-book;multimedia/libisoburn.html">libisoburn</ulink>.</para>

<screen role="nodump"><userinput>cd /tmp
grub-mkrescue --output=grub-img.iso
xorriso -as cdrecord -v dev=/dev/cdrw blank=as_needed grub-img.iso</userinput></screen>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Convenções de Nomenclatura do GRUB</title>

    <para>O GRUB usa estrutura de nomenclatura própria dele para unidades e partições
na forma de <emphasis>(hdn,m)</emphasis>, onde <emphasis>n</emphasis> é o
número da unidade rígida e <emphasis>m</emphasis> é o número da partição. Os
números da unidade rígida começam do zero, porém os números da partição
começam do um para partições normais (do cinco para partições
estendidas). Observe que isso é diferente de versões anteriores, onde ambos
os números começavam do zero. Por exemplo, a partição <filename
class="partition">sda1</filename> é <emphasis>(hd0,1)</emphasis> para o GRUB
e <filename class="partition">sdb3</filename> é
<emphasis>(hd1,3)</emphasis>. Em contraste com o Linux, GRUB não considera
unidades de CD-ROM como unidades rígidas. Por exemplo, se usar um CD em
<filename class="partition">hdb</filename> e uma segunda unidade rígida em
<filename class="partition">hdc</filename>, [então] aquela segunda unidade
rígida ainda seria <emphasis>(hd1)</emphasis>.</para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Definindo a Configuração</title>

    <para>O GRUB funciona escrevendo dados na a primeira trilha física do disco
rígido. Essa área não é parte de nenhum sistema de arquivos. Os aplicativos
lá acessam módulos do GRUB na partição de inicialização. O local padrão é
/boot/grub/.</para>

    <para>O local da partição de inicialização é uma escolha do(a) usuário(a) que
afeta a configuração. Uma recomendação é ter uma partição pequena (tamanho
sugerido é 200 MB) separada somente para informação de inicialização. Dessa
forma, cada construção, seja LFS ou alguma distribuição comercial, consegue
acessar os mesmos arquivos de inicialização e o acesso pode ser feito a
partir de qualquer sistema inicializado. Se você escolher fazer isso,
[então] você precisará montar a partição separada, mover todos os arquivos
no diretório <filename class="directory">/boot</filename> atual (por
exemplo, o núcleo Linux que você recém construiu na seção anterior) para a
nova partição. Você então precisará desmontar a partição e remontá-la como
<filename class="directory">/boot</filename>. Se você fizer isso, [então]
tenha certeza de atualizar <filename>/etc/fstab</filename>.</para>

    <para>Deixar <filename class="directory">/boot</filename> na partição LFS atual
também funcionará, porém a configuração para múltiplos sistemas é mais
complicada.</para>

    <para>Usando a informação acima, determine o designador apropriado para a partição
raiz (ou partição de inicialização, se uma separada for usada). Para o
exemplo seguinte, é assumido que a partição raiz (ou inicialização separada)
é <filename class="partition">sda2</filename>.</para>

    <para>Instale os arquivos do GRUB em <filename
class="directory">/boot/grub</filename> e configure a trilha de
inicialização:</para>

    <warning>
      <para>O seguinte comando sobrescreverá o carregador de inicialização atual. Não
execute o comando de isso não for desejado, por exemplo, se usar um
gerenciador de inicialização de terceiro para gerenciar o Master Boot Record
(MBR).</para>
    </warning>

<screen role="nodump"><userinput>grub-install /dev/sda</userinput></screen>

    <note>
      <para>Se o sistema tiver sido inicializado usando UEFI, [então] o
<command>grub-install</command> tentará instalar arquivos para o alvo
<emphasis>x86_64-efi</emphasis>, porém aqueles arquivos não foram instalados
no <xref linkend="chapter-building-system"/>. Se esse for o caso, [então]
adicione <option>--target i386-pc</option> ao comando acima.</para>
    </note>


  <!-- This does not seem to be true any more
    <note>
<para><application>grub-install</application> is a script and calls another
    program, grub-probe, that may fail with a message "cannot stat `/dev/root'".
    If so, create a temporary symbolic link from your root partition to /dev/root:</para>

<screen role="nodump"><userinput>ln -sv /dev/sda2 /dev/root</userinput></screen>

    <para>The symbolic link will only be present until the system is rebooted.
    The link is only needed for the installation procedure.
    </para></note>
-->
</sect2>

  <sect2 id="grub-cfg">
    <title>Criando o Arquivo de Configuração do GRUB</title>

    <para>Gere o <filename>/boot/grub/grub.cfg</filename>:</para>

    <screen><userinput>cat &gt; /boot/grub/grub.cfg &lt;&lt; "EOF"
<literal># Begin /boot/grub/grub.cfg
set default=0
set timeout=5

insmod part_gpt
insmod ext2
set root=(hd0,2)

menuentry "GNU/Linux, Linux &linux-version;-lfs-&version;" {
       linux   /boot/vmlinuz-&linux-version;-lfs-&version; root=/dev/sda2 ro
}</literal>
EOF</userinput></screen>

    <para>
      Os comandos <command>insmod</command> carregam os módulos
<application>GRUB</application> chamados <filename>part_gpt</filename> e
<filename>ext2</filename>. Apesar da nomenclatura, <filename>ext2</filename>
na verdade suporta sistemas de arquivos <systemitem
class='filesystem'>ext2</systemitem>, <systemitem
class='filesystem'>ext3</systemitem> e <systemitem
class='filesystem'>ext4</systemitem>. O comando
<command>grub-install</command> incorporou alguns módulos na imagem
principal do <application>GRUB</application> (instalada no "MBR" ou na
partição "BIOS" do GRUB) para acessar os outros módulos (em <filename
class='directory'>/boot/grub/i386-pc</filename>) sem um problema de galinha
ou ovo, de modo que, com uma configuração típica, esses dois módulos já
estão incorporados e esses dois comandos <command>insmod</command> não farão
nada. Mas eles não fazem mal de qualquer maneira e possivelmente sejam
necessários com algumas configurações raras.
    </para>

    <note><para>A partir da perspectiva do <application>GRUB</application>, os arquivos do
núcleo estão relativos à partição usada. Se você usou uma partição /boot
separada, [então] remova /boot da linha <emphasis>linux</emphasis>
acima. Você também precisará mudar a linha <emphasis>set root</emphasis>
para apontar para a partição de inicialização.
    </para></note>

    <note>
      <para>O designador do GRUB para uma partição possivelmente mude se você adicionou
ou removeu alguns discos (incluindo discos removíveis, como dispositivos USB
miniatura). A mudança possivelmente cause falha de inicialização, pois o
<filename>grub.cfg</filename> se refere a alguns designadores
<quote>antigos</quote>. Se você deseja evitar tal problema, [então] você
possivelmente use o UUID de uma partição e o UUID de um sistema de arquivos,
em vez de um designador do GRUB para especificar um dispositivo. Execute
<command>lsblk -o UUID,PARTUUID,PATH,MOUNTPOINT</command> para exibir os
UUIDs dos seus sistemas de arquivos (na coluna <literal>UUID</literal>) e
das suas partições (na coluna <literal>PARTUUID</literal>). Então substitua
<literal>set root=(hdx,y)</literal> por <literal>search --set=root --fs-uuid
<replaceable>&lt;UUID do sistema de arquivos onde o núcleo está
instalado&gt;</replaceable></literal>; e substitua
<literal>root=/dev/sda2</literal> por
<literal>root=PARTUUID=<replaceable>&lt;UUID da partição onde o LFS está
construído&gt;</replaceable></literal>.</para>
      <para>Observe que o UUID de uma partição é completamente diferente do UUID do
sistema de arquivos nessa partição. Alguns recursos online possivelmente
instruam você a usar o <literal>root=UUID=<replaceable>&lt;UUID do sistema
de arquivos&gt;</replaceable></literal>, em vez do
<literal>root=PARTUUID=<replaceable>&lt;UUID da
partição&gt;</replaceable></literal>, porém fazer isso exigirá um initramfs,
o qual está além do escopo do LFS.</para>
      <para>O nome do nó de dispositivo para uma partição em <filename
class='directory'>/dev</filename> também possivelmente mude (isso é menos
provável que uma mudança do designador do GRUB). Você também pode substituir
caminhos para nós de dispositivo, como <literal>/dev/sda1</literal>, por
<literal>PARTUUID=<replaceable>&lt;UUID da
partição&gt;</replaceable></literal>, em <filename>/etc/fstab</filename>,
para evitar uma potencial falha de inicialização no caso do nome do nó de
dispositivo tiver mudado.</para>
    </note>

    <para>O GRUB é um aplicativo extremamente poderoso e ele fornece um tremendo
número de opções para inicializar a partir de uma ampla variedade de
dispositivos, sistemas operacionais e tipos de partição. Existem também
muitas opções para personalização, tais como telas gráficas de abertura;
reprodução de sons; entrada gerada de mouse; etc. Os detalhes dessas opções
estão além do escopo desta introdução.</para>

    <caution><para>Existe um comando, <application>grub-mkconfig</application>, que consegue
escrever um arquivo de configuração automaticamente. Ele usa um conjunto de
scripts em /etc/grub.d/ e destruirá quaisquer personalizações que você
fizer. Esses scripts são projetados primariamente para distribuições não
fonte e não são recomendados para o LFS. Se você instalar uma distribuição
comercial do Linux, [então] existe uma boa chance de que esse aplicativo
seja executado. Tenha certeza de produzir uma cópia de segurança do seu
arquivo grub.cfg.</para></caution>

   </sect2>

</sect1>
