<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-audience">
  <?dbhtml filename="audience.html"?>

  <title>Public visé</title>

  <para>Il y a beaucoup de raisons qui vous pousseraient à vouloir
  lire ce livre. Une des questions que beaucoup de personnes se posent
  est <quote>pourquoi se fatiguer à construire à la main un système
  Linux de A à Z alors qu'il suffit de télécharger et installer une
  distribution existante&nbsp;?</quote>.</para>

  <para>Une raison importante de l'existence de ce projet est de vous aider à apprendre
  comment fonctionne un système Linux de l'intérieur. Construire un
  système LFS aide à démontrer ce qui fait que Linux fonctionne, et
  comment les choses interagissent et dépendent les unes des autres. Une des meilleures choses que l'expérience de cet 
  apprentissage peut vous apporter est la capacité de personnaliser un système Linux afin qu'il soit à
  votre goût et réponde à vos besoins.</para>

  <para>Un autre avantage clé de LFS est qu'il vous permet d'avoir
  plus de contrôle sur votre système sans avoir à dépendre d'une
  implémentation créée par quelqu'un d'autre. Avec LFS,
  vous êtes maintenant au volant et vous êtes capable de décider chaque aspect
  du système.</para>

  <para>LFS vous permet de créer des systèmes
  Linux très compacts. Lors de l'installation d'une distribution
  habituelle, vous êtes souvent obligé d'inclure beaucoup de programmes que vous n'utiliserez ni ne comprendrez probablement 
  jamais ces programmes gaspillent des ressources. Vous pourriez répondre qu'avec les disques durs et les processeurs 
  d'aujourd'hui, les ressources ne sont plus un problème. Pourtant, vous êtes parfois contraint par des questions d'espace, 
  voire d'autres. Pensez aux CDs, clés USB amorçables et aux systèmes embarqués. Ce sont des champs où LFS peut être 
  avantageux.</para>

  <para>Un autre avantage d'un système Linux personnalisé est un
  surcroît de sécurité. En compilant le système complet à partir
  du code source, vous avez la possibilité de tout vérifier et
  d'appliquer tous les correctifs de sécurité désirés. Il n'est plus
  nécessaire d'attendre que quelqu'un d'autre vous fournisse les paquets d'un binaire
  réparant une faille de sécurité. À moins que vous examiniez vous-même
  le correctif et que vous l'appliquiez vous-même, vous n'avez aucune garantie que le
  nouveau paquet du binaire ait été compilé correctement et qu'il corrige bien le problème.</para>

  <para>Le but de Linux From Scratch est de construire les fondations d'un système
  complet et utilisable. Si vous ne souhaitez pas construire votre propre système à partir de rien, vous pourriez ne pas 
  bénéficier entièrement des informations contenues dans ce livre.</para>

  <para>Il existe trop de bonnes raisons de construire votre système LFS
  pour pouvoir toutes les lister ici. En fin de compte, l'apprentissage est de loin la raison la plus puissante. En 
  continuant dans votre expérience de LFS, vous trouverez la puissance réelle que donnent l'information et la
  connaissance.</para>

</sect1>

