<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-foreword">
  <?dbhtml filename="foreword.html"?>

  <title>Avant-propos</title>

  <para>Mon parcours pour apprendre et mieux comprendre Linux a débuté il y a plus d'une décennie, soit en 1998. Je
  venais d'installer ma première distribution Linux et je fus rapidement intrigué par l'ensemble du concept et la
  philosophie sous-jacente de Linux.</para>

  <para>Il y a toujours bien des manières d'accomplir une seule tâche. Il en est de même pour les distributions Linux. Un
  grand nombre existent depuis des années. Certaines existent encore, d'autres se sont transformées en quelque chose
  d'autre, tandis que d'autres ont été reléguées dans nos souvenirs. Elles font toutes les choses différemment pour s'adapter au besoin de
  leur cible. Vu qu'il existait énormément de manières différentes d'atteindre le même objectif final, je me rendis compte que je
  n'étais plus obligé de me limiter à une organisation en particulier. Avant de découvrir Linux, on supportait simplement les problèmes
  dans d'autres systèmes d'exploitation puisqu'on n'avait pas le choix. Cela valait ce que ça valait, que cela nous plaise ou non.
  Avec Linux, le concept du choix a commencé à émerger. Si vous n'aimiez pas quelque chose, vous étiez libres, voire encouragés
  à le modifier.</para>

  <para>J'ai essayé un certain nombre de distributions et n'ai pas pu me décider pour l'une d'entre elles. C'étaient de bons
  systèmes, chacun à sa façon. Ce n'était plus une question de bonne ou mauvaise qualité. C'était devenu une question de
  goût personnel. Avec tout ce choix disponible, il devenait clair qu'il n'y aurait pas un seul système qui serait parfait pour moi.
  Donc, je résolus de créer mon propre système Linux qui correspondrait totalement à mes préférences personnelles.</para>

  <para>Pour que ce soit vraiment mon propre système,  je résolus de compiler tout à partir du code source au lieu d'utiliser
  des paquets de binaires pré-compilés. Ce système Linux <quote>parfait</quote> aurait les forces de plusieurs systèmes
  sans leurs faiblesses ressenties. Au prim'abord, l'idée était décourageante. Je restais sceptique à la pensée de pouvoir construire
  un tel système.</para>

  <para>Après avoir rencontré quelques problèmes comme des dépendances
  circulaires et erreurs à la compilation, j'ai finalement construit un système Linux
  entièrement personnalisé. Il était totalement opérationnel et parfaitement utilisable comme n'importe quel autre système
  Linux du moment. Mais c'était ma propre création. C'était très satisfaisant d'avoir concocté un tel système moi-même.
  Faire mieux aurait été de créer chaque morceau de logiciel moi-même. C'était la meilleure alternative.</para>

  <para>Alors que je partageai mes objectifs et mes expériences avec
  d'autres membres de la communauté Linux, il devint manifeste qu'il
  y avait un intérêt soutenu concernant ces idées. Il devint rapidement clair que de tels systèmes LFS personnalisés
  satisfaisaient non seulement les exigences des utilisateurs mais servaient aussi d'opportunité idéale
  d'apprentissage pour les programmeurs et les administrateurs système,
  afin d'améliorer leurs compétences (existantes) sous Linux. De cet intérêt est né
  le projet <emphasis>Linux From Scratch.</emphasis></para>

  <para>Ce livre Linux From Scratch est le c&oelig;ur de ce projet. Il
  fournit la base et les instructions qui vous sont nécessaires  pour concevoir et construire votre propre système. Si ce livre fournit un modèle qui aboutira à un système qui fonctionne
  correctement, vous êtes libres de modifier les instructions pour les adapter à vous, ce qui fait partie des finalités importantes du
  projet après tout. Vous gardez le contrôle&nbsp;; nous vous donnons simplement
  un coup de main pour débuter votre propre parcours.</para>

  <para>J'espère sincèrement que vous passerez un bon moment en travaillant sur
  votre propre système Linux From Scratch et que vous apprécierez les nombreux
  bénéfices qu'apporte un système qui est réellement le
   vôtre.</para>

<literallayout>--
Gerard Beekmans
gerard@linuxfromscratch.org</literallayout>

</sect1>

