<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-foreword">
  <?dbhtml filename="foreword.html"?>

  <title>Avant-propos</title>

  <para>Mes aventures dans Linux ont commencé en 1998 lorsque j'ai
  téléchargé et installé ma première distribution. Après avoir travaillé
  dessus un bon moment, j'ai découvert des problèmes que j'aurais
  vraiment aimé voir améliorer. Par exemple, je n'aimais pas
  l'arrangement des scripts de démarrage ou la façon dont les programmes
  étaient configurés par défaut. J'ai essayé un certain nombre d'autres
  distributions pour corriger ces problèmes, cependant chacune avait ses
  avantages et ses inconvénients. Finalement, j'ai réalisé que si je
  voulais avoir une pleine satisfaction de mon système Linux, je devais
  le construire à partir de rien.</para>

  <para>Qu'est-ce que cela signifie&nbsp;? Je me suis résolu à ne pas
  utiliser de paquets déjà compilés, quels qu'ils soient, et à ne pas
  utiliser de CD-ROM ou de disques d'amorçage qui installeraient des
  outils de base. J'utiliserais mon système Linux actuel pour développer
  mon propre système personnalisé. Ce système Linux
  <quote>parfait</quote> aurait alors la force des autres systèmes sans
  avoir leurs faiblesses. Au début, l'idée était un peu écrasante mais
  j'ai conservé l'idée qu'un système pourrait être construit en se
  conformant à mes besoins et désirs plutôt qu'à un standard qui ne
  correspondrait pas à ce que je cherchais.</para>

  <para>Après avoir rencontré quelques problèmes comme des dépendances
  circulaires et erreurs à la compilation, j'ai créé un système Linux
  personnalisé entièrement opérationnel et convenant à des besoins
  individuels. Ce processus m'a aussi permis de créer des systèmes Linux
  compacts et précis, bien plus rapides et prenant moins de place que
  des systèmes d'exploitation traditionnels. J'ai appelé ce système un système
  Linux à partir de rien (<foreignphrase>Linux From Scratch</foreignphrase),
  ou un système LFS, plus court.</para>

  <para>Lorsque j'ai partagé mes objectifs et mes expériences avec
  d'autres membres de la communauté Linux, il est devenu apparent qu'il
  y avait un sérieux intérêt dans les idées que j'avais mises en avant
  lors de mes aventures Linux. De tels systèmes LFS personnalisés
  rencontraient non seulement les spécification et pré-requis des
  utilisateurs mais servaient aussi comme opportunité idéale
  d'apprentissage pour les programmeurs et les administrateurs système,
  afin d'améliorer leurs connaissances sous Linux. De cet intérêt est né
  le projet Linux From Scratch.</para>

  <para>Ce livre <emphasis>Linux From Scratch</emphasis> fournit aux lecteurs la base et les instructions pour concevoir et
  créer des systèmes Linux personnalisés. Ce livre met en lumière le
  projet Linux from Scratch et les bénéfices de l'utilisation de ce
  système. Les utilisateurs peuvent dicter tous les aspects de leur
  système, ceci incluant la répartition des répertoires, la
  configuration des scripts et la sécurité. Le système résultant sera
  compilé directement à partir du code source et l'utilisateur sera
  capable de spécifier où, pourquoi et comment les programmes sont
  installés. Ce livre permet aux lecteurs de personnaliser complètement
  les systèmes Linux suivant leurs besoins et donne plus de contrôle aux
  utilisateurs sur leur système</para>

  <para>J'espère que vous passerez un bon moment en travaillant sur
  votre propre système LFS et que vous apprécierez les nombreux
  bénéfices qu'apporte un système qui est réellement <emphasis>le
   vôtre</emphasis>.</para>

<literallayout>--
Gerard Beekmans
gerard@linuxfromscratch.org</literallayout>

</sect1>
