<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-prerequisites">
  <?dbhtml filename="prerequisites.html"?>

  <title>Prérequis</title>

  <para>Construire un système LFS n'est pas une tâche facile. Cela
  requiert un certain niveau de connaissance en administration de
  système Unix pour résoudre les problèmes et exécuter correctement les
  commandes listées. En particulier, au strict minimum, vous
  devriez avoir déjà la capacité d'utiliser la ligne de commande (le
  shell) pour copier et déplacer des fichiers et des répertoires, pour
  lister le contenu de répertoires et de fichiers, et pour changer de
  répertoire. Il est aussi attendu que vous disposiez d'une
  connaissance raisonnable de l'utilisation et de l'installation de
  logiciels Linux.</para>

  <para>Comme le livre LFS attend <emphasis>au moins</emphasis> ce
  simple niveau de connaissance, les différents forums de support LFS
  seront peu capables de vous fournir une assistance en dessous de ce
  niveau. Vous finirez par remarquer que vos questions n'auront
  pas de réponses ou que vous serez renvoyé à la liste des lectures
  principales avant installation.</para>

  <para>Avant de construire un système LFS, nous recommandons de lire
  ce qui suit&nbsp;:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Software-Building-HOWTO
      <ulink url="http://www.tldp.org/HOWTO/Software-Building-HOWTO.html"/></para>

      <para>C'est un guide complet sur la construction et l'installation
      <quote>générique</quote> de logiciels Unix sous Linux. Bien qu'il ait été écrit il y a longtemps, il offre encore un bon résumé des 
      techniques de base requises pour construire et installer un logiciel.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Beginner's Guide to Installing from Source
      <ulink url="http://moi.vonos.net/linux/beginners-installing-from-source/"/></para>

      <para>Ce guide propose un bon résumé des compétences et des connaissances
      techniques de base nécessaires à la construction de logiciels à partir du
      code source.</para>
    </listitem>

<!--
    <listitem>
      <para>Lectures préalables essentielles
      <ulink url="http://www.fr.linuxfromscratch.org/view/astuces/Prelecture.txt"/></para>

      <para>C'est une astuce LFS écrite spécifiquement pour les nouveaux 
      utilisateurs Linux. C'est principalement une liste de liens
      d'excellentes sources d'informations sur une grande 
      gamme de thèmes. Toute personne essayant
      d'installer LFS devrait au moins avoir une certaine compréhension de la 
      majorité des thèmes de cette astuce.</para>
    </listitem>
-->

  </itemizedlist>

</sect1>
