<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="pre-typography">
<title>Typographie</title>
<?dbhtml filename="typography.html"?>

<para>Pour que les choses soient plus faciles à suivre, ce livre emploie
quelques conventions typographiques. Cette section contient des exemples des
formats typographiques rencontrés dans ce livre.</para>

<screen role="nodump"><userinput>./configure --prefix=/usr</userinput></screen>

<para>Le texte dans ce style doit être tapé sur votre ordinateur exactement
comme il apparaît dans le livre, sauf -rare- indication contraire. Ce style est
également employé dans les sections d'explications pour identifier la commande
dont on parle.</para>

<screen><computeroutput>install-info: unknown option '--dir-file=/mnt/lfs/usr/info/dir'</computeroutput></screen>

<para>Ce style de texte (texte à largeur fixe) symbolise une sortie d'écran,
probablement le résultat de commandes. Ce format est aussi utilisé pour écrire
les noms de fichiers, comme <filename>/etc/ld.so.conf</filename>.</para>

<para><emphasis>Emphase</emphasis></para>

<para>Les utilisations de ce style dans le livre sont variées, mais son but
principal est de préciser les points importants.</para>

<para><ulink url="&lfs-root;"/></para>

<para>Ce format est utilisé pour les liens, ceux de la communauté LFS et comme
ceux vers des pages externes. Cela inclut les guides pratiques, les
emplacements de téléchargement et des sites web.</para>

<screen role="nodump"><userinput>cat &gt; $LFS/etc/group &lt;&lt; "EOF"
<literal>root:x:0:
bin:x:1:
......</literal>
EOF</userinput></screen>

<para>Ce format est utilisé principalement lors de la création de fichiers de
configuration. La première commande indique au système de créer le fichier
<filename>$LFS/etc/group</filename> à partir de ce que contiennent les lignes
suivantes, jusqu'à la séquence de fin de fichier (EOF). Cette section est donc
généralement saisie exactement comme elle apparaît dans le livre.</para>

<para><replaceable>[TEXTE À REMPLACER]</replaceable></para>

<para>Ce style est appliqué à une portion de texte qui ne doit pas être saisie
telle quelle, ni copiée/collée.</para>

<para><filename>passwd(5)</filename></para>

<para>Ce format est utilisé pour faire référence à une page de manuel
spécifique (appelée ci-après simplement page <quote>man</quote>). Le nombre
entre parenthèses indique une section spécifique à l'intérieur de
<command>man</command>. Par exemple, <command>passwd</command> a deux pages man.
Avec les instructions d'installation de LFS, ces deux pages man seront situées
dans <filename>/usr/share/man/man1/passwd.1</filename> et
<filename>/usr/share/man/man5/passwd.5</filename>. Ces deux pages renferment
des informations différentes. Quand le livre utilise
<filename>passwd(5)</filename>, il fait spécifiquement référence à
<filename>/usr/share/man/man5/passwd.5</filename>. <command>man passwd</command>
affichera la première page man correspondant à <quote>passwd</quote> qu'il
trouvera, à priori <filename>/usr/share/man/man1/passwd.1</filename>. Dans cet
exemple, vous devrez exécuter <command>man 5 passwd</command> pour pouvoir lire
la page man(5). Notez que la plupart des pages man n'ont pas de noms de page
dupliqués dans différentes sections. Du coup, <command>man <replaceable>[nom
programme]</replaceable></command> est généralement suffisant.</para>

</sect1>
