<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="pre-typography">
<title>Typographie</title>
<?dbhtml filename="typography.html"?>

<para>Pour faciliter ce qui suit, voici quelques conventions typographiques
suivies tout au long de ce livre avec des exemples&nbsp;:</para>

<screen><userinput>./configure --prefix=/usr</userinput></screen>

<blockquote><para>Ce style de texte est conçu pour être tapé exactement de la
même façon qu'il est vu sauf si le texte indique le contraire. Il est aussi
utilisé dans les sections d'explications pour identifier les commandes
référencées.</para></blockquote>

<para><filename>install-info: unknown option 
`--dir-file=/mnt/lfs/usr/info/dir'</filename></para>

<blockquote><para>Ce style de texte (texte à largeur fixe) montre une sortie
d'écran, probablement le résultat de commandes, et est aussi utilisé pour
afficher des noms de fichiers, tel que
<filename>/etc/ld.so.conf</filename>.</para></blockquote>

<para><emphasis>Emphase</emphasis></para>

<blockquote><para>Ce style de texte est utilisé dans différents buts dans ce 
livre, principalement pour préciser les points importants et pour donner des
exemples de ce qu'il faut taper.</para></blockquote>

<para><ulink url="&lfs-root;"/></para>

<blockquote><para>Ce style de texte est utilisé pour les liens, ceux à
l'intérieur du livre et ceux référençant des pages externes telles que les
guides pratiques, les emplacements de téléchargement et des sites web.
</para></blockquote>

<screen><userinput>cat &gt; $LFS/etc/group &lt;&lt; "EOF"</userinput>
root:x:0:
bin:x:1:
......
<userinput>EOF</userinput>
</screen>

<blockquote><para>Ce style de section est utilisé principalement lors de la 
création de fichiers de configuration. La première commande indique au système
de créer le fichier $LFS/etc/group à partir de ce qui est saisi jusqu'à ce
que la séquence EOF soit rencontrée. Donc, cette section entière est
généralement saisie de la même façon.</para></blockquote>

</sect1>
