<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-why">
  <?dbhtml filename="package-choices.html"?>

  <title>Raison de la présence des paquets dans le livre</title>

    <para>Comme indiqué plus haut, le but de LFS est de construire les fondations
    complètes et utilisables d'un système. Il inclut tous les paquets
    nécessaires pour être répliqué tout en fournissant une base relativement
    minimale vous permettant de personnaliser un système plus complet basé sur
    les choix de l'utilisateur. Cela ne veut pas dire que LFS est le plus petit système
    possible. Plusieurs paquets importants sont inclus et ne sont
    pas absolument indispensables. Les listes ci-dessous documentent la
    raison pour laquelle chaque paquet se trouve dans le livre.</para>

    <itemizedlist>

      <listitem>
        <para>Acl</para>

        <para>Ce paquet contient des outils d'administration des listes de
        Contrôle d'accès, utilisées pour définir plus finement les droits d'accès
        de votre choix pour les fichiers et les répertoires. 
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Attr</para>

        <para>Ce paquet contient des programmes d'administration des attributs
        étendus sur les objets d'un système
        de fichiers. 
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Autoconf</para>

        <para>Le paquet Autoconf contient des programmes produisant des
        scripts shell qui configurent automatiquement le code source à partir du
        modèle fourni par le développeur. Il est souvent requis pour reconstruire un
        paquet après une mise à jour des procédures de construction.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Automake</para>

        <para>Ce paquet contient des programmes pour générer des Makefile à partir
        d'un modèle. Il est souvent requis pour reconstruire un
        paquet après des mises à jour des procédures de construction.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bash</para>

        <para>Ce paquet satisfait une exigence du coeur de la LSB pour fournir
        une interface Bourne Shell au système. Il a été choisi parmi
        d'autres shells du fait de son utilisation répandue et de ses
        fonctionnalités étendues au-delà des fonctions d'un shell de base.</para>
      </listitem>
 
      <listitem>
        <para>Bc</para>

        <para>Ce paquet fournit un langage de traitement numérique à précision arbitraire. 
        Il satisfait une exigence utilisé pour la construction du noyau Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Binutils</para>

        <para>Ce paquet contient un éditeur de liens, un assembleur et d'autres
        outils de gestion des fichiers objets. Les programmes de ce paquet
        sont nécessaires pour compiler la plupart des paquets d'un système LFS
        et allant au-delà.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bison</para>

        <para>Ce paquet contient la version GNU de yacc (<foreignphrase>Yet Another
        Compiler Compiler</foreignphrase>, encore un nouveau compilateur) requis pour construire
        plusieurs autres programmes de LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bzip2</para>

        <para>Ce paquet contient des programmes de compression et de décompression 
        de fichiers. Il est nécessaire pour décompresser plusieurs paquets de LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Check</para>

        <para>Ce paquet contient une base de tests pour d'autres programmes. On
        ne l'installe que dans l'ensemble d'outils temporaire.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Coreutils</para>

        <para>Ce paquet contient un certain nombre de paquets essentiels pour
        visualiser et manipuler des fichiers et des répertoires. Ces programmes
        sont nécessaires pour la gestion de fichiers en ligne de commande et ils
        sont nécessaires pour les procédures d'installation de chaque paquet
        de LFS.</para>
      </listitem>

      <!--<listitem>
        <para>D-Bus</para>

        <para>Ce paquet contient des programmes pour implémenter un système de bus
        de message, ce qui est une façon simple pour permettre aux applications
        de se parler.
        </para>
      </listitem>-->

      <listitem>
        <para>DejaGNU</para>

        <para>Ce paquet contient un environnement de travail pour tester d'autres 
        programmes. Il n'est installé que dans la chaîne d'outils temporaires.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Diffutils</para>

        <para>Ce paquet contient des programmes qui montrent les
        différences entre des fichiers et des répertoires. On peut utiliser ces
        programmes pour créer des correctifs et ils sont aussi utilisés dans
        de nombreuses procédures de construction de paquets.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>E2fsprogs</para>

        <para>Ce paquet contient les outils de gestion des systèmes de fichiers
        ext2, ext3 et ext4. Ce sont les systèmes de fichiers les plus courants et les plus
        largement testés supportés par Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Eudev</para>

        <para>Ce paquet est un gestionnaire de périphériques. Il contrôle de
        façon dynamique les entrées du répertoire /dev quand des périphériques 
        sont ajoutés ou enlevés du système.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Expat</para>

        <para>Ce paquet contient une bibliothèque d'analyse XML relativement
        petite. Il est exigé par XML-Parser..
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Expect</para>

        <para>Le paquet Expect contient un programme pour réaliser des dialogues
        scriptés avec d'autres programmes interactifs. Il est souvent
        utilisé pour tester d'autres paquets. Il n'est installé que pour la chaîne d'outils
        temporaire.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>File</para>

        <para>Ce paquet contient un outil pour déterminer le type d'un ou plusieurs fichiers
        donnés. Quelques paquets en ont besoin pour se construire.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Findutils</para>

        <para>Ce paquet contient des programmes pour rechercher 
        des fichiers sur un système de fichiers. Il est utilisé dans les scripts
        de construction de nombreux paquets.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Flex</para>

        <para>Ce paquet contient un outil de génération de programmes qui
        reconnaît des modèles de texte. C'est la version GNU du programme
        lex (<foreignphrase>lexical analyzer</foreignphrase>, analyseur lexical).
        Il est nécessaire pour construire plusieurs paquets
        LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gawk</para>

        <para>Ce paquet contient des programmes de manipulation de fichiers texte.
        C'est la version GNU du programme awk (Aho-Weinberg-Kernighan). Il
        est utilisé dans les scripts de construction de nombreux autres paquets.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gcc</para>

        <para>Ce paquet est le <foreignphrase>Gnu Compiler Collection</foreignphrase>. Il contient les
        compilateurs C et C++ ainsi que d'autres qui ne sont pas construits dans LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GDBM</para>

        <para>Ce paquet contient la bibliothèque <foreignphrase>GNU Database Manager</foreignphrase> (gestionnaire de
        base de données GNU). Il est utilisé par un autre paquet de LFS&nbsp;: Man-DB.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gettext</para>

        <para>Ce paquet contient des outils et des bibliothèques pour
        l'internationalisation et la localisation de nombreux paquets.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Glibc</para>

        <para>Le paquet contient la bibliothèque C principale. Les programmes Linux ne peuvent pas s'exécuter
        sans elle.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GMP</para>

        <para>Ce paquet contient des bibliothèques mathématiques qui fournissent des fonctions
        utiles pour de l'arithmétique en précision arbitraire. Il est nécessaire
        pour construire Gcc.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gperf</para>

        <para>Ce paquet contient un programme qui génère une fonction de hachage
        parfaite à partir d'un trousseau. Il est exigé par Eudev.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Grep</para>

        <para>Ce paquet contient des programmes de recherche au sein de fichiers.
        Ces programmes sont utilisés par la plupart des scripts de construction
        des paquets.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Groff</para>

        <para>Le paquet Groff contient des programmes de formatage de
        texte. Une des fonctions importantes de ces programmes est le
        formatage des pages de man.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GRUB</para>

        <para>Ce paquet est le chargeur <foreignphrase>Grand Unified Boot</foreignphrase>.
        Ce n'est pas le seul chargeur de démarrage disponible, mais c'est le plus flexible.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gzip</para>

        <para>Ces paquets contiennent des programmes de compression et de
         décompression de fichiers. Il est nécessaire pour décompresser de nombreux
         paquets sur LFS et au-delà.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Iana-etc</para>

        <para>Ce paquet fournit des données pour des services et des protocoles
        réseau. Il est nécessaire pour activer les bonnes fonctionnalités de réseau.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Inetutils</para>

        <para>Ce paquet contient des programmes d'administration réseau de base.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Intltool</para>

        <para>Ce paquet contient des outils pour extraire des chaînes traduisibles
        de fichiers sources.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>IProute2</para>

        <para>Ce paquet contient des programmes pour du réseau de base ou avancé en
        IPv4 et IPv6. Il a été choisi parmi les paquets d'outils réseau
        courants (net-tools) pour ses possibilités IPv6.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Kbd</para>

        <para>Ce paquet contient des fichiers de tables de touches, des outils 
        claviers pour les claviers non américains et un certain nombre de 
        polices pour console.</para>
      </listitem> 
      <listitem>
        <para>Kmod</para>

        <para>Ce paquet contient des programmes nécessaires pour administrer
        les modules du noyau Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Less</para>

        <para>Ce paquet contient un très bon visualiseur de texte qui permet le
        défilement vers le haut ou le bas lors de la visualisation d'un fichier.
        Il est aussi utilisé par Man-DB pour visualiser des pages de man.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libcap</para>

        <para>Ce paquet implémente les interfaces niveau utilisateur avec
        les possibilités POSIX 1003.1e disponibles dans les noyaux Linux. 
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libpipeline</para>

        <para>Le paquet Libpipeline contient une bibliothèque pour manipuler
        des files (pipelines) de sous-processus de façon flexible et ommode. Il est
        requis par le paquet Man-DB.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libtool</para>

        <para>Ce paquet contient le script de support de la bibliothèque générique GNU.
        Il englobe la complexité de l'utilisation des bibliothèques partagées dans
        une interface cohérente et portable. Il est exigé par les suites de tests d'autres
        paquets de LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Noyau Linux</para>

        <para>Ce paquet est le système d'exploitation. C'est Linux dans l'environnement
      GNU/Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>M4</para>

        <para>Le paquet M4 contient un processeur général de macros textes
        utile en tant qu'outil de construction d'autres programmes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Make</para>

        <para>Ce paquet contient un programme de gestion de la construction des paquets. Il est
        requis par presque tous les paquets de LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Man-DB</para>

        <para>Ce paquet contient des programmes de recherche et de visualisation de
        pages de man. Il a été préféré au paquet <application>man</application>
        du fait d'une capacité d'internationalisation supérieure. Il fournit le programme
        man.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Man-pages</para>

        <para>Ce paquet contient le contenu final des pages de man
        de base de Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>MPC</para>

        <para>Ce paquet contient des fonctions pour le calcul de
        nombres complexes. Il est exigé par Gcc.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>MPFR</para>

        <para>Le paquet MPFR contient des fonctions pour des maths à précision
        multiple. Il est exigé par Gcc.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ncurses</para>

        <para>Le paquet Ncurses contient les bibliothèques de gestion des
        écrans type caractère, indépendant des terminaux. Il est souvent utilisé
        pour fournir le contrôle du curseur dans un système en menus. Il est
        exigé par un certain nombre de paquets de LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Patch</para>

        <para>Ce paquet contient un programme pour modifier ou créer
        des fichiers en appliquant un fichier de <emphasis>correctif</emphasis> créé en général par
        le programme <application>diff</application>. Il est requis par
        la procédure de construction de plusieurs paquets LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Perl</para>

        <para>Ce paquet est un interpréteur du langage PERL en cours d'exécution.
        Il est nécessaire pour l'installation et les suites de tests de plusieurs
        paquets LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Pkg-config</para>

        <para>Ce paquet fournit un programme pour retourner des métadonnées sur
        une bibliothèque ou un binaire installé.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Procps-NG</para>

        <para>Ce paquet contient des programmes de surveillance des processus.
        Ces programmes sont utiles pour l'administration système et ils sont aussi
        utilisés par les scripts de démarrage LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Psmisc</para>

        <para>Ce paquet contient des programmes d'affichage d'informations
        sur les processus en cours d'exécution. Ces programmes sont utiles pour
        l'administration système.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Readline</para>

        <para>Ce paquet est un ensemble de bibliothèques qui offre des
        fonctionnalités d'édition et d'historique de la ligne de commande. Il est utilisé par
        Bash.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Sed</para>

        <para>Ce paquet permet d'entrer du texte sans l'ouvrir dans un éditeur
        de texte. Il est aussi requis par la plupart des scripts de
        configuration des paquets LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Shadow</para>

        <para>Ce paquet contient des programmes de gestion sécurisée
        des mots de passe.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Sysklogd</para>

        <para>Ce paquet contient des programmes de journalisation des
        messages système, tels que ceux donnés par le noyau ou les processus démons lorsque se
        produisent des événements inhabituels.</para>
      </listitem>

      <!--<listitem>
        <para>Systemd</para>

        <para>Ce paquet offre un programme<application>init</application> 
        et d'autres possibilités de contrôler le démarrage et le système par
        une alternative à Sysvinit.  Il est utilisé par de nombreuses distributions
        commerciales. Dans LFS, il est installé indépendamment de Sysvinit pour
        permettre à l'utilisateur d'alterner pour comparer les systèmes de démarrage.</para>
      </listitem>-->

      <listitem>
        <para>Sysvinit</para>

        <para>Ce paquet fournit le programme <application>init</application>
        qui est le parent de tous les autres processus du système Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Tar</para>

        <para>Ce paquet fournit des fonctionnalités d'archivage et d'extraction
        de potentiellement tous les paquets utilisés dans LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Tcl</para>

        <para>Ce paquet contient le <foreignphrase>Tool Command Language</foreignphrase> utilisé
        dans beaucoup de suites de tests des paquets LFS. Il n'est installé que
        dans la chaîne d'outils temporaire.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Texinfo</para>

        <para>Ce paquet contient des programmes de lecture, d'écriture
        et de conversion de pages info. Il est utilisé dans les procédures
        d'installation de beaucoup de paquets LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Util-linux</para>

        <para>Ce paquet contient des programmes généraux.
        Parmi eux, se trouvent des outils de gestion des systèmes de fichiers, de consoles,
        de partitions et de messages.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Vim</para>

        <para>Ce paquet contient un éditeur. Il a été choisi pour sa compatibilité
        avec l'éditeur vi classique et son grand nombre de fonctionnalités
        puissantes. Un éditeur est un choix très personnel
        de chaque utilisateur et vous pouvez le remplacer par n'importe quel éditeur si vous
        le désirez.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>XML::Parser</para>

        <para>Ce paquet est un module Perl qui interagit avec Expat.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>XZ Utils</para>

        <para>Ce paquet contient des programmes de compression et de
        décompression de fichiers. Il offre la compression la plus haute 
        disponible et il est utile pour la décompression des paquets au format XZ ou
        LZMA.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Zlib</para>

        <para>Ce paquet contient des routines de compression et de décompression utilisées par
        quelques programmes.</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>

</sect1>

