<sect2>
<title>Explications des commandes</title>

<para>La première chose à comprendre pour l'instllation de n'importe
quel package écrit par Daniel J. Bernstein, et ceci inclut Qmail,
djbdns et ucspi-tcp, est qu'il veux ignorer les standards si son
idée de la bonne façon de faire diffère d'un standard particulier.
Le professeur Bernstein est un standard en lui-même quand cela touche
son propre logiciel.</para>

<para>Il est donc nécessaire de faire quelques modifications de façon
à ce que ce soit compatible avec le FHS (Filesystem Hierarchy Standard,
ou Standard de la structure du système de fichiers). La plupart des
commandes suivantes est dûe à cette difficulté.</para>

<para><userinput>cd admin/daemontools-0.76: </userinput>Tout d'abord,
le package est déballé dans un répertoire "admin". Vous trouverez les
packages actuels à deux niveaux de répertoire en dessous de ceci.</para>

<para><userinput>package/compile: </userinput>Cette commande compile le
code source et installe les binaires dans une répertoire command.</para>

<para><screen><userinput>sed 's|command|usr/sbin|' boot.inittab &gt; boot.inittab~</userinput>
<userinput>mv boot.inittab~ boot.inittab</userinput></screen></para>
<para>Ces deux commandes sont nécessaires pour que les binaires soient
installés dans /usr/sbin plutôt que de créer un répertoire non standard
/command et de les y installer.
</para>

<para><screen><userinput>sed 's|/command:/usr/local/bin:/usr/local/sbin:||' svscanboot &gt; svscanboot~</userinput>
<userinput>sed 's|/service|/etc/service|g' svscanboot~ &gt; svscanboot</userinput>
<userinput>rm svscanboot~</userinput></screen></para>
<para>Ceci modifie le script svscanboot pour qu'il recherche dans le
répertoire /etc/service les démons à lancer (au lieu du répertoire /service).
</para>

<para><userinput>cp * /usr/sbin: </userinput>Nous devons copier manuellement
les binaires dans le répertoire /usr/sbin.</para>

<para><screen><userinput>cat /etc/inittab boot.inittab &gt; /etc/inittab~</userinput>
<userinput>mv -f /etc/inittab~ /etc/inittab</userinput></screen></para>

<para>Ces commandes ajoutent une ligne dans /etc/inittab de façon à ce que
init démarre le prgramme svscan.</para>

<para><userinput>telinit Q: </userinput>Cette commande demande au processus
init de relire son fichier de configuration (inittab) et d'agir selon les
changements qui y ont été apportés.</para>

<para><userinput>mkdir /etc/service: </userinput>Cette commande crée le
répertoire de contrôle daemontools, qui doit d'exister, même vide pour
que daemontools puisse tourner proprement.</para>

</sect2>

