<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE bookinfo PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<bookinfo>
  <title>Hardened Linux From Scratch</title>
  <subtitle>Version &version;</subtitle>


  <authorgroup>
    <corpauthor>HLFS Development Team</corpauthor>
  </authorgroup>

  <copyright id="copyright">
    <year>2004-2007</year>
    <holder>HLFS Development Team</holder>
  </copyright>

  <abstract>
    <para>Ce livre décrit la procédure de création d'un système Linux endurci à
    partir de rien, en n'utilisant que les sources des logiciels requis.</para>
  </abstract>

  <abstract condition="intro">

    <para>
<literallayout>      &ndash; Who willed you? or whose will stands but mine?
          There's none protector of the realm but I.
          Break up the gates, I'll be your warrantize.
          Shall I be flouted thus by dunghill grooms?
                      (Gloucester - 1593)
          What noise is this? what traitors have we here?
                      (Woodviles's responce)
                      </literallayout>
    </para>

    <para>Voici les caractéristiques de HLFS-unstable&nbsp;:
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>uClibc: <ulink url="http://www.uclibc.org/"/></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Protection contre le 
					<foreignphrase>stack smashing</foreignphrase> (débordement de mémoire), 
					cela fait maintenant partie de GCC-4.1+&nbsp;:
          <ulink url="http://www.trl.ibm.com/projects/security/ssp/"/></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>PaX: <ulink url="http://pax.grsecurity.net/"/></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Grsecurity: <ulink url="http://www.grsecurity.net/"/></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pilotes pour périphériques Frandom/Erandom&nbsp;:
					<ulink url="http://frandom.sourceforge.net/"/></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Correctif GCC PIE. Il fait maintenant partie de gcc-3.4+&nbsp;:
				<ulink url="http://gcc.gnu.org/ml/gcc-patches/2003-06/msg00140.html"/></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Correctif Binutils PIE. Il fait maintenant partie de
				bintuils-2.15+ et il est utilisé par Glibc et uClibc&nbsp;: 
				<ulink url="http://sources.redhat.com/ml/binutils/2003-05/msg00832.html"/></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Lien lors de l'exécution non lacunaire de Binutils. 
					Cela fait partie de Binutils et
          il est utilisé par Glibc et uClibc&nbsp;: 'man 1 ld'</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Correctif Binutils de réemplacement en lecture seule.
					Il fait maintenant partie de Bintuils et est utilisé par Glibc et 
					uClibc&nbsp;: 
					<ulink url="http://sources.redhat.com/ml/binutils/2004-01/msg00070.html"/></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Protection FORTIFY_SOURCE lors de l'exécution contre le 
					débordement de mémoire&nbsp;: 
					<ulink url="http://gcc.gnu.org/ml/gcc-patches/2004-09/msg02055.html"/></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Contrôle de cohérence de la pile dans Glibc&nbsp;: 
					<ulink url="http://www.gnu.org/software/libc/manual/html_node/Heap-Consistency-Checking.html"/></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fonctions strlcpy() strlcat() de la bibliothèque C&nbsp;:
					<ulink url="http://www.courtesan.com/todd/papers/strlcpy.html"/></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Bibliothèque de débogage de GCC Mudflap&nbsp;:
          <ulink url="http://gcc.gnu.org/wiki/Mudflap_Pointer_Debugging"/></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Renforcement du fichier temporaire Linux Owl
					(ou langage d'ontologie Web)&nbsp;:
          <ulink url="http://www.openwall.com/Owl/"/></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>La version stable récente de LFS (6.*), ou HLFS-0.1+, sont les
		prérequis pour le système hôte. Il se peut que cela fonctionne sur d'autres 
    systèmes mais ils ne sont pas supportés.</para>

    <para>La compatibilité UTF-8 n'est pas encore implémentée. Les 
		notes dans le livre BLFS concernant le travail avec UTF-8 ne s'appliqueront
    en général pas aux systèmes HLFS. Si vous cherchez à implémenter la
		compatibilité UTF-8 basé sur LFS, surtout avec la version de HLFS basée sur
		uClibc, vous devriez vous abonner à 
    <ulink url="mailto:hlfs-dev@linuxfromscratch.org"/>.</para>

    <para>Voir le chapitre 2 pour une des descriptions du protecteur contre le
		Stack Smashing, et des exécutables indépendants (<foreignphrase>Position 
		Independent Executables</foreignphrase>).</para>

    <para>Jusqu'à présent les instructions de ce livre ne fonctionnent que
		sur les i386. Les instructions de ce livre ont été testées sur un
		système hôte LFS.</para>

    <para>
      <note>
        <para>Ce livre suppose que vous avez de l'expérience avec Linux 
				From Scratch et que vous êtes à l'aise pour l'utiliser.</para>
      </note>
    </para>

    <para>
      <warning>
        <para>Certains endroits de ce livre peuvent être cassés, mais 
				moins qu'avant. Le livre Glibc-2.6 fonctionne, le reste a besoin
        d'un peu plus de travail. Sachez que la stabilité n'est pas connue.
        Merci de signaler les bogues à 
				<ulink url="http://wiki.linuxfromscratch.org/hlfs/"/>, et/ou d'envoyer
        vos commentaires et questions &nbsp;:
				<ulink url="mailto:hlfs-dev@linuxfromscratch.org"/>.</para>
      </warning>
    </para>

  </abstract>

  <legalnotice>

    <para>Copyright &copy; 2004-2007, l'équipe de développement HLFS</para>

    <para>Tous droits réservés.</para>

    <para>La redistribution et l'utilisation de ces sources et des binaires,
		 avec ou sans modifications, sont autorisées dans les conditions suivantes:</para>

    <itemizedlist>

      <listitem>
        <para>Les redistributions sous quelque forme que ce soit doivent 
				mentionner le copyright ci-dessus, la présente liste de conditions et 
				les avertissements ci-dessous</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ni le nom <quote>Hardened Linux From Scratch</quote> ni celui de
  ses contributeurs ne peuvent être utilisés pour garantir ou promouvoir
				les produits tirés de ce contenu sans consentement préalable écrit.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Tout dérivé  de Hardened Linux From Scratch doit
        doit contenir une réfïrence aux projets <quote>Hardened Linux From 
				Scratch</quote> et <quote>Linux From Scratch</quote>.</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>

    <para>THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY THE COPYRIGHT HOLDERS AND CONTRIBUTORS
    <quote>AS IS</quote> AND ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT
    LIMITED TO, THE IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A
    PARTICULAR PURPOSE ARE DISCLAIMED. IN NO EVENT SHALL THE REGENTS OR CONTRIBUTORS
    BE LIABLE FOR ANY DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR
    CONSEQUENTIAL DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE
    GOODS OR SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION)
    HOWEVER CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT
    LIABILITY, OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY OUT OF
    THE USE OF THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF SUCH
    DAMAGE.</para>

  </legalnotice>

</bookinfo>
