<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-prerequisites">
  <?dbhtml filename="prerequisites.html"?>

  <title>Prérequis</title>

  <para>Construire un système LFS n'est pas une tâche facile. Cela requiert un
certain niveau de connaissance en administration de système Unix pour
résoudre les problèmes et exécuter correctement les commandes listées. En
particulier, au strict minimum, vous devriez déjà savoir comment utiliser la
ligne de commande (le shell) pour copier et déplacer des fichiers et des
répertoires, pour lister le contenu de répertoires et de fichiers, et pour
changer de répertoire. Il est aussi attendu que vous disposiez d'une
connaissance raisonnable de l'utilisation et de l'installation de logiciels
Linux.</para>

  <para>Comme le livre LFS attend <emphasis>au moins</emphasis> ce simple niveau de
connaissance, les différents forums d'aide de LFS seront peu capables de
vous fournir une assistance en dessous de ce niveau. Vous finirez par
remarquer que vos questions n'auront pas de réponses ou que vous serez
renvoyé à la liste des lectures principales avant l'installation.</para>

  <para>Avant de construire un système LFS, nous recommandons de lire les guides
pratiques suivants&nbsp;:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Software-Building-HOWTO <ulink
url="http://www.tldp.org/HOWTO/Software-Building-HOWTO.html"/></para>

      <para>C'est un guide complet sur la construction et l'installation
<quote>générique</quote> de logiciels Unix sous Linux. Bien qu'il ait été
écrit il y a longtemps, il offre encore un bon résumé des techniques de base
requises pour construire et installer un logiciel.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Beginner's Guide to Installing from Source (Guide de l’installation à partir
des sources pour le débutant) <ulink
url="http://moi.vonos.net/linux/beginners-installing-from-source/"/></para>

      <para>Ce guide propose un bon résumé des compétences et des connaissances
techniques de base nécessaires à la construction de logiciels à partir du
code source.</para>
    </listitem>

  <!--
    <listitem>

      <para>The Essential Pre-Reading Hint
      <ulink url="&hints-root;essential_prereading.txt"/></para>

      <para>This is an LFS Hint written specifically for users new to Linux.
      It includes a list of links to excellent sources of information on a
      wide range of topics. Anyone attempting to install LFS should have an
      understanding of many of the topics in this hint.</para>
    </listitem>
-->
</itemizedlist>

</sect1>
