<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="beyond" xreflabel="Aller au-delà de BLFS">
  <?dbhtml filename="beyond.html"?>
  <sect1info>
    <othername>$LastChangedBy&nbsp;: ken $</othername>
    <date>$Date&nbsp;: 2012-07-09 20:31:25 +0200 (Mon, 09 Jul 2012) $</date>
  </sect1info>
  <title>Aller au-delà de BLFS</title>
  <para>Les paquets installés dans ce livre ne sont que le sommet de
  l'iceberg. Nous espérons que l'expérience que vous avez acquise avec le livre
  LFS et le livre BLFS vous donnera les bases nécessaires pour compiler,
  installer et configurer des paquets non inclus dans ce livre.</para>
  <para>Quand vous voulez installer un paquet à un endroit différent de
  <filename class='directory'>/</filename>, ou
  <filename class='directory'>/usr</filename>, vous installez à l'extérieur
  des paramètres d'environnement par défaut de la plupart des machines. Les
  exemples suivants devraient vous aider à déterminer la façon de remédier à 
  cette situation. Les exemples couvrent toute la palette des paramètres qui 
  peuvent nécessiter une mise à jour, mais ils ne sont pas tous nécessaires dans
  toutes les situations.</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Étendez <envar>PATH</envar> pour inclure
      <filename class='directory'>$PREFIX/bin</filename>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Étendez <envar>PATH</envar> de
      <systemitem class="username">root</systemitem> pour inclure
      <filename class='directory'>$PREFIX/sbin</filename>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Ajoutez <filename class='directory'>$PREFIX/lib</filename>
      à <filename>/etc/ld.so.conf</filename> ou étendez
      <envar>LD_LIBRARY_PATH</envar> pour l'inclure. Avant d'utiliser la toute
      dernière option, regardez <ulink
      url="http://xahlee.org/UnixResource_dir/_/ldpath.html"/>.
      Si vous modifiez <filename>/etc/ld.so.conf</filename>, souvenez-vous
      de mettre à jour
      <filename>/etc/ld.so.cache</filename> en exécutant 
      <command>ldconfig</command> en tant qu'utilisateur
      <systemitem class="username">root</systemitem>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Ajoutez <filename class='directory'>$PREFIX/man</filename>
      à <filename>/etc/man_db.conf</filename> ou étendez
      <envar>MANPATH</envar>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Ajoutez <filename class='directory'>$PREFIX/info</filename>
      à <envar>INFOPATH</envar>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Ajoutez <filename class='directory'>$PREFIX/lib/pkgconfig</filename>
      à <envar>PKG_CONFIG_PATH</envar>. Certains paquets installent maintenant
      des fichiers <filename class='extension'>.pc</filename> dans
      <filename class='directory'>$PREFIX/share/pkgconfig</filename>, donc
      il se peut que vous deviez inclure aussi ce répertoire.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Ajoutez <filename class='directory'>$PREFIX/include</filename> à
      <envar>CPPFLAGS</envar> lors de la compilation de paquets qui dépendent du paquet que vous avez installé.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Ajoutez <filename class='directory'>$PREFIX/lib</filename> à
      <envar>LDFLAGS</envar> lors de la compilation de paquets qui dépendent d'une
      bibliothèque installée par le paquet.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>Si vous cherchez un paquet qui n'est pas dans le livre, ce qui suit
  présente les différentes manières de chercher le paquet désiré.</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Si vous connaissez le nom du paquet, cherchez-le sur Freecode
      sur <ulink url="http://freecode.com/"/>. De même, cherchez sur Google
      sur <ulink url="http://google.com/"/>. Une recherche de 
      <filename class='extension'>rpm</filename> sur
      <ulink url="http://rpmfind.net/"/> ou de
      <filename class='extension'>deb</filename> sur
      <ulink url="http://www.debian.org/distrib/packages#search_packages"/> 
      peut parfois aussi mener à un lien vers le paquet.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Si vous connaissez le nom de l'exécutable mais pas le paquet auquel
      appartient l'exécutable, essayez d'abord une recherche Google avec
      le nom de l'exécutable. S'il y a
      trop de résultats, essayez de chercher l'exécutable donné dans le dépôt de
      Debian sur <ulink
      url="http://www.debian.org/distrib/packages#search_contents"/>.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>Certaines astuces générales sur la gestion des nouveaux paquets&nbsp;:</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Beaucoup de paquets récents suivent le processus <command>./configure
      &amp;&amp; make &amp;&amp; make install</command>. Vous pouvez obtenir de
      l'aide sur les options acceptées par configure via 
      command <command>./configure --help</command>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>La plupart des paquets contiennent de la documentation sur la 
      compilation et l'installation du paquet. Certains documents sont
      excellents, d'autres ne le sont pas. Regardez la page d'accueil du paquet
      pour des astuces supplémentaires et mises à jour sur la compilation et la
      configuration du paquet.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Si vous avez un problème en compilant le paquet, essayez de chercher
      dans les archives LFS sur
      <ulink url="http://www.&lfs-domainname;/search.html"/>
      l'erreur qui échoue, essayez de chercher sur Google. Souvent une 
      distribution a déjà corrigé le problème (beaucoup d'entre elles utilisent
      les versions de développement des paquets, donc elles voient les changements 
      plus tôt que nous qui utilisons en général les versions stables publiées).
      Mais faites attention - tous les constructeurs ont tendance à utiliser des
      correctifs qui ne sont plus nécessaires et à faire des corrections qui ne
      sont requises que du fait de leurs choix propres quant à la manière de 
      construire un paquet. Il se peut qu'il vous faille des recherches 
      approfondies pour trouver la correction pour la version du paquet que 
      vous essayez d'utiliser, voire même pour trouver le paquet (les noms sont
      parfois différents de ceux auxquels on s'attend, comme <application>ghostscript</application>
      qui a parfois un préfixe ou un suffixe dans son nom), mais les remarques
      suivantes peuvent vous aider&nbsp;:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Arch
          <ulink url="http://www.archlinux.org/packages/"/> - entrez le nom du 
          paquet dans le champ 'Keywords' (mots-clés), sélectionnez le nom du
          paquet, sélectionnez un des champs 'SVN
          Entries' (entrées SVN), puis sélectionnez <filename>PKGBUILD</filename> 
          pour voir comment elles construisent ce paquet, ou regardez les correctifs.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Debian
	  <ulink url="ftp://ftp.uk.debian.org/debian/pool"/> (utilisez la version
	  de votre pays s'il y en a une) - les sources seront dans des archives .tar.gz
	  (soit le source <filename class='extension'>.orig</filename> en amont, soit
          un <filename>dfsg</filename> contenant les parties conformes à la
          charte du logiciel libre de Debian, accompagné par les fichiers
          .diff.gz ou .tar.gz versionnés. Ces suppléments montrent souvent 
          la manière dont le paquet est construit et ils peuvent contenir des 
          correctifs. Dans les versions .diff.gz, tous les correctifs créent des
          fichiers dans <filename class="directory">debian/patches</filename>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fedora
	  <ulink url="http://pkgs.fedoraproject.org/cgit/"/> - ce site
	  reste occasionnellement surchargé mais c'est une façon facile de lire les 
	  fichiers .spec et les correctifs. Si vous connaissez le nom d'un paquet 
	  (par exemple mesa.git) vous pouvez le rajouter à l'URL pour l'obtenir. Sinon, utilisez la boite 
	  de recherche.
	  S'il n'est pas disponible, essayez de chercher un miroir local de ftp.fedora.com 
	  (le site primaire est en général indisponible quand le cgit de fedora ne 
	  répond pas) et téléchargez un rpm des sources pour voir ce qu'elles font.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Gentoo - les mirroirs des ebuilds et des correctifs on l'air bien
          cachés et ils changent fréquemment. En outre, si vous avez trouvé un
          miroir, vous devez connaître le répertoire où a été rangé l'application.
          Vous pouvez trouver les ebuilds eux-mêmes sur 
          <ulink url="http://packages.gentoo.org/"/> -
          utilisez le champ de recherche. S'il y a un correctif, un mirroir l'aura,
          dans le répertoire <filename class="directory">files/</filename>. 
          Selon votre navigateur ou le miroir, il se peut que vous deviez 
          télécharger le ebuild pour pouvoir le lire. Voyez l'ebuild comme une
          sorte de combinaison pseudo-code / shell - cherchez en particulier 
          les commandes <command>sed</command> et les correctifs, ou hasardez-vous
          à deviner ce que signifient des fonctions comme
          <command>dodoc</command>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>openSUSE
          <ulink url="http://download.opensuse.org/factory/repo/src-oss/suse/src/"/> -
          les sources semblent seulement être disponible dans les sources rpms.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Slackware - le navigateur de paquets officiel est actuellement 
          cassé. Le site sur <ulink url="http://slackbuilds.org/"/> contient les
          versions actuelle et précédente de leur dépôt non officiel, avec des 
          liens vers les pages d'accueil, les téléchargements et des fichiers
          individuels, en particulier les fichiers 
          <filename>.SlackBuild</filename>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Ubuntu <ulink url="ftp://ftp.ubuntu.com/ubuntu/pool/"/> - voir
          les notes debian ci-dessus.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Si tout échoue, essayez la liste de diffusion blfs-support.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <tip>
    <para>Si vous avez trouvé un paquet qui n'est disponible qu'au format
    <filename class='extension'>.deb</filename> ou
    <filename class='extension'>.rpm</filename>, deux petits scripts
    <command>rpm2targz</command> et
    <command>deb2targz</command> sont disponibles sur
    <ulink url="&downloads-project;/deb2targz.tar.bz2"/> et
    <ulink url="&downloads-project;/rpm2targz.tar.bz2"/> pour convertir les
    archives dans un simple format <filename>tar.gz</filename>.</para>
    <para>Il se peut que vous trouviez utile aussi le script rpm2cpio.  La
    version perl des archives du noyau linux est sur
    <ulink
    url="http://lkml.indiana.edu/hypermail/linux/kernel/0210.2/att-0093/01-rpm2cpio"/>
    fonctionne pour la plupart des sources rpm.  Le script rpm2targz utilisera
    un script rpm2cpio ou un binaire s'il y en a un dans votre path. Remarquez 
    que rpm2cpio déballera un rpm source dans le répertoire actuel, ce qui donne une
    archive tar, un fichier spec, et peut-être des correctifs ou d'autres 
    fichiers.</para>
  </tip>
</sect1>
