<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<sect1 id="intro-important-beyond">
<?dbhtml filename="beyond.html" dir="introduction"?>
<title>Après <acronym>BLFS</acronym></title>

<para>Les packages qui sont installés dans ce livre sont seulement la partie
visible de l'iceberg. Nous espérons que l'espérience que vous avez gagné avec
les livres <acronym>LFS</acronym> et <acronym>BLFS</acronym> vous permettra
d'avoir le nécessaire pour compiler, installer et configurer les packages qui
ne sont pas inclus dans ce livre.</para>

<para>Lorsque vous voulez installer un paquetage à un autre emplacement que
<filename class='directory'>/</filename> ou que <filename
class='directory'>/usr</filename>, vous installez en dehors des paramètres de
l'environnement de la plupart des machines. Les exemples suivant devraient vous
assister à déterminer comment corriger cette situation. Les exemples couvrent
l'échelle complète des paramètrages que vous devrez mettre à jour même s'ils ne
sont pas tous nécessaires dans chaque cas.</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>Étendre <envar>PATH</envar> pour inclure
<filename class='directory'>$PREFIX/bin</filename>.</para></listitem>
<listitem><para>Étendre <envar>PATH</envar>, uniquement pour l'utilisateur
root, pour inclure
<filename class='directory'>$PREFIX/sbin</filename>.</para></listitem>
<listitem><para>Ajouter <filename class='directory'>$PREFIX/lib</filename>
à <filename>/etc/ld.so.conf</filename> ou étender
<envar>LD_LIBRARY_PATH</envar> de façon à ce qu'il l'inclut. Avant d'utiliser
cette dernière option, vérifiez <ulink
url="http://www.visi.com/~barr/ldpath.html"/>. Si vous modifiez
<filename>/etc/ld.so.conf</filename>, rappellez-vous de mettre à jour
<filename>/etc/ld.so.cache</filename> en exécutant
<command>ldconfig</command>.</para></listitem>
<listitem><para>Ajouter <filename class='directory'>$PREFIX/man</filename>
à <filename>/etc/man.conf</filename> ou étender
<envar>MANPATH</envar>.</para></listitem>
<listitem><para>Ajouter <filename class='directory'>$PREFIX/info</filename>
à <envar>INFOPATH</envar>.</para></listitem>
<listitem><para>Ajouter <filename
class='directory'>$PREFIX/lib/pkgconfig</filename> à
<envar>PKG_CONFIG_PATH</envar>.</para></listitem>
<listitem><para>Ajouter <filename
class='directory'>$PREFIX/include</filename> à <envar>CPPFLAGS</envar> lors de
la compilation des paquetages qui dépendent des paquetages déjà
installés.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>Si vous êtes à la recherche d'un package qui ne se trouve pas dans le
livre, voici différentes façons de chercher ce package.</para>

<itemizedlist>

<listitem><para>Si vous connaissez son nom, alors cherchez dans FreshMeat sur
<ulink url="http://freshmeat.net/"/>. Cherchez aussi dans Google sur
<ulink url="http://google.com/"/>. Quelque fois, une recherche pour le rpm sur
<ulink url="http://rpmfind.net/"/> ou le deb sur
<ulink url="http://www.debian.org/distrib/packages#search_packages"/> peut aussi vous
amener au site web du package.</para></listitem>

<listitem><para>Si vous connaissez le nom de l'exécutable mais pas du package,
commencez par une recherche sur Google avec le nom de l'exécutable. Si les
résultats sont trop importants, essayez de chercher l'exécutable dans un dépôt
Debian sur <ulink
url="http://www.debian.org/distrib/packages#search_contents"/>.
</para></listitem>

</itemizedlist>

<para>Quelques conseils générals sur la gestion des nouveaux packages:</para>

<itemizedlist>

<listitem><para>Beaucoup des nouveaux packages suivent la routine
<command>./configure &amp;&amp; make &amp;&amp; make install</command>. Une
aide sur les options acceptées par configure est disponible avec la commande
<command>./configure --help</command>.</para></listitem>

<listitem><para>La plupart des packages contiennent une documentation sur la
compilation et sur l'installation du package. Quelqus documents sont
excellents, et d'autres moins. Vérifiez la page d'accueil du package pour tout
conseil supplémentaire ainsi que pour des aides mises à jour sur la compilation
et la configuration du package.</para></listitem>

<listitem><para>Si vous avez un problème lors de la compilation du package,
essayez de chercher dans les archives lfs sur <ulink
url="http://search.linuxfromscratch.org/"/> cette erreur ou, en cas d'échec,
essayez de chercher sur google. Si tout a échoué, essayez sur la liste de
diffusion BLFS-support.</para></listitem>

</itemizedlist>

<tip><para>Si vous avez trouvé un paquetage disponible uniquement au format .deb
ou .rpm, il existe deux petits scripts rpm2targz et deb2targz, disponibles sur
<ulink url="&downloads-root;/deb2targz.tar.bz2"/> et <ulink
url="&downloads-root;/rpm2targz.tar.bz2"/>, pour convertir les archives dans un
simple format tar.gz.</para></tip>

</sect1>
