<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<sect1 id="intro-important-bootscripts"
xreflabel="blfs-bootscripts-&blfs-bootscripts-version;">
<?dbhtml filename="bootscripts.html"?>
<title>Scripts de démarrage <acronym>BLFS</acronym></title>

<para>Le paquetage des scripts de démarrage <acronym>BLFS</acronym> contient
les scripts d'initialisation utilisés dans tout ce livre. Nous supposons que
vous utiliserez ce paquetage avec le paquetage compatible lfs-bootscripts.
Référez-vous à <ulink
url="http://www.linuxfromscratch.org/lfs/view/stable/chapter07/bootscripts.html"
/>
<!--
Change the above URL to LFS-testing branch after the 5.1 release.
<ulink url="&lfs-root;/testing/chapter07/bootscripts.html"/>
-->
pour plus d'informations sur le paquetage lfs-bootscripts.</para>


<itemizedlist spacing='compact'>
<title>Information sur le paquetage</title>
<listitem><para>Téléchargement&nbsp;: <ulink
url="&blfs-bootscripts-download;"/></para></listitem>
</itemizedlist>


<para>Le paquetage blfs-bootscripts sera utilisé dans tout le livre
<acronym>BLFS</acronym> pour les scripts de démarrage. Contrairement à
<acronym>LFS</acronym>, chaque script d'initialisation a une cible
d'installation séparée dans le paquetage blfs-bootscripts. Il est recommandé de
conserver le répertoire des sources du paquetage jusq'uà la fin d'installation
du système <acronym>BLFS</acronym>. Quand un script est exécuté à partir de
blfs-bootscripts, placez-vous simplement dans le répertoire et exécutez la
commande donnée&nbsp;: <command>make install-&lt;init-script&gt;</command>.
Cette commande installe le script d'initialisation au bon emplacement (avec les
scripts de configuration auxiliaire) et crée aussi les liens symboliques
appropriés pour lancer et arrêter le service aux bons niveaux du réseau.</para>

<note><para>Il est préférable de revoir chaque script de démarrage avant son
installation pour s'assurer qu'il satisfait vos besoins. Vérifiez aussi que les
liens symboliques de démarrage et d'arrêt qu'il crée correspondent à vos
besoins.</para></note>

</sect1>
