<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="bootscripts" xreflabel="blfs-bootscripts-&blfs-bootscripts-version;">
  <?dbhtml filename="bootscripts.html"?>
  <sect1info>
    <othername>$LastChangedBy: randy $</othername>
    <date>$Date: 2007-04-04 21:42:53 +0200 (mer. 04 avril 2007) $</date>
  </sect1info>
  <title>Scripts de démarrage BLFS</title>
  <indexterm zone="bootscripts">
    <primary sortas="a-BLFS-Bootscripts">BLFS Bootscripts</primary>
  </indexterm>
  <indexterm zone="bootscripts">
    <primary sortas="f-AA-General-Information">General Information</primary>
  </indexterm>
  <para>Le paquet BLFS Bootscripts contient les scripts de démarrage utilisé tout
  au long du livre. On suppose que vous utiliserez le paquet
  BLFS Bootscripts avec un paquet LFS-Bootscripts compatible. Reportez-vous à
  <ulink url="&lfs-root;/chapter07/bootscripts.html"/> pour plus d'informations sur le paquet LFS-Bootscripts.</para>
  <itemizedlist spacing='compact'>
    <title>Informations sur le paquet</title>
    <listitem>
      <para>Téléchargement&nbsp;: <ulink url="&sources-anduin-http;/blfs-bootscripts/blfs-bootscripts-&blfs-bootscripts-version;.tar.bz2"/></para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>Le paquet BLFS Bootscripts sera utilisé tout au long du livre BLFS
  pour les scripts de démarrage. Contrairement à LFS, chaque scripts de démarrage
  a une cible d'installation distincte dans le paquet
  BLFS Bootscripts. Il vous est recommandé de conserver le répertoire source du
  paquet jusqu'à ce que vous ayez terminé votre système BLFS. Quand un script
  est demandé dans le paquet BLFS Bootscripts, allez simplement dans le
  répertoire et en tant qu'utilisateur
  <systemitem class="username">root</systemitem>, exécutez la commande
  <command>make install-<replaceable>&lt;init-script&gt;</replaceable></command>
  donnée. Cette commande installe le script de démarrage au bon endroit
  (ainsi que les scripts auxiliaires de configuration) et crée aussi les liens
  symboliques adéquats pour démarrer et arrêter le service au niveau d'exécution
  adéquat.</para>
  <note>
    <para>Il est conseillé d'examiner chaque script de démarrage avant
    l'installation pour être sûr qu'il satisfait vos besoins. Vérifiez aussi que
    les liens symboliques de démarrage et d'arrêt qu'il crée correspondent à
    vos préférences.</para>
  </note>
  <note>
    <para>De temps en temps les scripts de démarrage sont mis à jour pour s'adapter à de nouveaux paquets
    ou pour faire des corrections mineurs. Toutes les version des scripts de démarrage sont à l'adresse
   <ulink
    url="http://anduin.linuxfromscratch.org/sources/BLFS/conglomeration/blfs-bootscripts/"/>.</para>
  </note>
</sect1>
