<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="libraries" xreflabel="libraries">
  <?dbhtml filename="libraries.html"?>
  <sect1info>
    <othername>$LastChangedBy&nbsp;: randy $</othername>
    <date>$Date&nbsp;: 2012-12-19 20:57:20 +0100 (Wed, 19 Dec 2012) $</date>
  </sect1info>
  <title>Bibliothèques&nbsp;: statiques ou partagées&nbsp;?</title>
  
  <indexterm zone="libraries">
    <primary sortas="g-libraries">libraries: static or shared</primary>
  </indexterm>
  <sect2 role="package">
  <title>Bibliothèques&nbsp;: statiques ou partagées&nbsp;?</title>
    <para>À l'origine les bibliothèques étaient simplement une archive de routines,
    à partir de laquelle on extrayait ou on liait les routines nécessaires dans
    l'exécutable. On appelle cela des bibliothèques statiques (libfoo.a). Sur
    certains systèmes d'exploitation anciens, ce sont les seules qui sont 
    disponibles.</para>
    <para>Sur la plupart des plate-formes Linux, il y a aussi des bibliothèques
    partagées (libfoo.so) - une copie de la bibliothèque est chargée dans la
    mémoire virtuelle et partagée par tous les programmes qui appellent une de 
    ses fonctions. C'est plus efficace en terme d'espace.</para>
    <para>Autrefois, des programmes essentiels tels que le shell étaient souvent
    liés de manière statique pour qu'il existe certaines formes de systèmes de 
    secours minimaux, même en cas de bibliothèques partagées endommagées 
    telles que libc.so (par exemple, déplacées dans 
    <filename class="directory">lost+found</filename> après un fsck consécutif à
    une extinction brutale). Aujourd'hui, la plupart des gens utilisent une 
    installation système alternative ou un Live CD s'ils ont besoin d'un sauvetage.
    Les systèmes de fichiers journalisés réduisent également la probabilité de ce
    genre de problème.</para>
    <para>Les développeurs, au moins pendant qu'ils développent, préfèrent 
    souvent utiliser les versions statiques des bibliothèques auxquelles ils
     lient leur code.</para>
    <para>À plusieurs endroits du livre, des paramètres de configuration tels que
    <command>--disable-static</command> sont utilisés, et à d'autres endroits,
    vous avez la possibilité d'utiliser les versions du système des 
    bibliothèques plutôt que les versions fournies par un autre paquet. Nous traitons
    cela pour simplifier les mises à jour des bibliothèques.</para>
    <para>Si un paquet est lié à une bibliothèque dynamique, la mise à jour de
    la bibliothèque se fait automatiquement une fois que la nouvelle bibliothèque
    est installée et le programme est (re)démarré (à condition que la version 
    majeure de la bibliothèque reste inchangée, passant par exemple de
    libfoo.so.2.0 à libfoo.so.2.1&nbsp;: le passage à libfoo.so.3 exigera une
    recompilation - utilisez <command>ldd</command> pour svoir les outils qui
    utilisent l'ancienne version). Si un programme est lié à une bibliothèque 
    statique, il faut toujours recompiler le programme. Si vous connaissez les 
    programmes liés à une bibliothèque statique en particulier, pas de problème.
    Mais en général, vous ne connaitrez <emphasis>pas</emphasis> les
    programmes qu'il faut recompiler.</para>
    <para>La plupart des bibliothèques sont partagées, mais faites quelque chose
    de peu commun, par exemple si vous déplacez une bibliothèque partagée dans
    <filename class="directory">/lib</filename> et si vous cassez en plus
    le lien symbolique <literal>.so</literal> dans 
    <filename class="directory">/usr/lib</filename>, mais si vous y laissez
    la bibliothèque statique dans <filename class="directory">/lib</filename>,
    la bibliothèque sera liée, de façon transparente,
    aux programmes qui en ont besoin.</para>
    <para>Une manière d'identifier si une bibliothèque statique est utilisée est de 
      s'en préoccuper à la fin de l'installation de chaque paquet. Écrivez un script
    pour trouver toutes les bibliothèques statiques dans <filename class="directory">/usr/lib</filename>
    ou bien partout
    où vous installez, puis soit déplacez-les dans un autre répertoire de sorte que
    l'éditeur de liens ne les trouve plus, soit renommez-les pour que
    libfoo.a devienne par exemple libfoo.a.hidden.
    Vous pouvez alors restaurer temporairement une bibliothèque statique si
    nécessaire, et noter les paquets qui en ont besoin. Vous pouvez choisir
    d'exclure de glibc certaines bibliothèques statiques si vous faites cela 
    (<filename>libc_nonshared.a, libg.a, libieee.a, libm.a, libpthread_nonshared.a, librpcsvc.a,
    libsupc++.a</filename> pour simplifier la compilation.</para>
    <para>Si vous faites cela, il se peut que vous trouviez que plus de paquets
    que vous ne le pensiez utilisent une bibliothèque statique. C'était le cas
    avec <application>nettle-2.4</application> dans sa configuration par défaut
    en statique seulement, exigé par <application>GnuTLS-3.0.19</application>
    mais lié également à des paquets qui utilisaient <application>GnuTLS-3.0.19</application>, tels que
    <application>glib-networking-2.32.3</application>.</para>
    <para>De nombreux paquets mettent certaines de leurs fonctions courantes
    dans une bibliothèque qui n'est utilisée que par les programmes du paquet
    et qui, surtout, <emphasis>n'est pas</emphasis> installée en tant que
    bibliothèque autonome. Ces bibliothèques autonomes ne posent pas problème -
    si le paquet doit être reconstruit pour corriger un bogue ou une faille de 
    sécurité, rien de plus ne s'y liera.
    </para>
    <para>Quand BLFS indique des bibliothèques Système, cela signifie les 
    versions partagées. Certains paquets tels que 
    <xref linkend="firefox"/> et <xref linkend="gs"/> incluent beaucoup d'autres
    bibliothèques. Quand elles s'y relient, elles le font de manière statique, 
    donc cela également grossit les programmes. La version incluse est souvent 
    plus ancienne que la version utilisée dans le système, donc il se peut
    qu'elle comporte des bogues - parfois les développeurs prennent la peine de
    corriger les bogues dans les bibliothèques qu'ils incluent, mais pas toujours.</para>
    <para>Parfois, décider d'utiliser les bibliothèques du système est facile.
    D'autres fois il se peut que vous deviez modifier la version du système (c'est
    le cas pour <xref linkend="libpng"/> si on l'utilise pour <xref linkend="firefox"/>).
    En outre, un paquet qui contient une ancienne bibliothèque ne peut plus se 
    lier à la version actuelle, mais il peut se lier à une version moins ancienne&nbsp;:
    en général, le livre n'utilisera que la version incluse. Parfois, la 
    bibliothèque incluse n'est plus développée de son côté, ou ses responsables
    en amont sont les mêmes que ceux du paquet et vous n'avez aucun autre paquet
    qui l'utilisera. Dans ces cas, vous pourriez décider d'utiliser la
    bibliothèque statique incluse même si vous préférez généralement utiliser 
    les bibliothèques du système.</para>
    <para condition="html" role="usernotes">Notes utilisateur&nbsp;:
    <ulink url="&blfs-wiki;/libraries"/></para>
  </sect2>
</sect1>
