<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="position">
  <?dbhtml filename="position.html"?>
  <sect1info>
    <othername>$LastChangedBy: randy $</othername>
    <date>$Date: 2007-04-04 21:42:53 +0200 (mer. 04 avril 2007) $</date>
  </sect1info>
  <title>Le débat /usr contre /usr/local</title>
  <para><emphasis>Devrais-je installer XXX dans <filename>/usr</filename> ou dans
  <filename>/usr/local</filename>&nbsp;?</emphasis></para>
  <para>C'est une question sans réponse évidente pour un système basé sur
  LFS.</para>
  <para>Dans les systèmes Unix traditionnels,
  <filename class='directory'>/usr</filename> contient en général des
  fichiers fournis avec la distribution du système, et l'arborescence de
  <filename class='directory'>/usr/local</filename> est libre pour que
  l'administrateur local gère. La seule règle vraiment dure et rapide est que
  les distributions Unix ne devraient pas toucher à
  <filename class='directory'>/usr/local</filename>, sauf peut-être pour y créer
  les répertoires de base.</para>
  <para>Avec les distributions Linux comme Red Hat, Debian, etc., une règle
  possible est que <filename class='directory'>/usr</filename> est géré par
  le système de paquets de la distribution et
  <filename class='directory'>/usr/local</filename> ne l'est pas. De cette
  façon, la base de données du gestionnaire de paquets connaît tous les fichiers
  d'un <filename class='directory'>/usr</filename>.</para>
  <para>Les utilisateurs LFS construisent leur propre système et décident donc
  de manière non absolue de l'endroit où s'arrête le système et où les fichiers
  locaux commencent. Le choix devrait donc se faire pour faciliter
  l'administration des choses. Il y a plusieurs raisons pour diviser des fichiers
  entre <filename class='directory'>/usr</filename> et
  <filename class='directory'>/usr/local</filename>.</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Sur un réseau de plusieurs machines exécutant LFS, où
      sont mélangées LFS et d'autres distributions Linux,
      <filename class='directory'>/usr/local</filename> pourrait être utilisé
      pour conserver les paquets communs entre tous les ordinateurs du réseau.
      Il peut être monté en NFS ou le miroir d'un seul serveur. Ici, local
      indique local sur le site.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Sur un réseau de plusieurs ordinateurs exécutant tous un système
      LFS identique, <filename class='directory'>/usr/local</filename> pourrait
      contenir les paquets différents entre les machines. Dans ce cas, local
      se réfère aux ordinateurs individuels.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Même sur un seul ordinateur,
      <filename class='directory'>/usr/local</filename> peut être utile si vous
      avez installé plusieurs distributions en même temps et si vous voulez
      un endroit pour mettre les paquets qui seront identiques sur chacune.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Ou vous pourriez reconstruire régulièrement votre LFS, mais vouloir
      un endroit pour mettre des fichiers que vous ne voulez pas reconstruire
      à chaque fois. De cette façon, vous pouvez nettoyer le système de fichiers
      LFS et commencer depuis une partition propre sans tout perdre à chaque
      fois.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>Certaines personnes demandent pourquoi ne pas utiliser votre propre
  arborescence de répertoires, comme
  <filename class='directory'>/usr/site</filename>, plutôt que
  <filename class='directory'>/usr/local</filename>&nbsp;?</para>
  <para>Rien ne vous en empêche. Beaucoup de sites font leur propre arborescence,
  mais cela complique l'installation de nouveaux logiciels. Les installeurs
  automatiques cherchent souvent les dépendances dans
  <filename class='directory'>/usr</filename> et
  <filename class='directory'>/usr/local</filename> et si le fichier qu'il
  cherche se trouve plutôt dans
  <filename class='directory'>/usr/site</filename>,
  l'installeur échouera probablement sauf si vous lui dites spécifiquement
  où chercher.</para>
  <para><emphasis>Quelle est la position de BLFS là-dessus&nbsp;?</emphasis></para>
  <para>Toutes les instructions de BLFS installent des programmes dans
  <filename class='directory'>/usr</filename> avec des instructions facultatives
  pour installer dans <filename class='directory'>/opt</filename> pour
  certains paquets spécifiques.</para>
</sect1>
