<sect1 id="intro-important-unpacking">
<?dbhtml filename="unpacking.html" dir="introduction"?>
<title>Récupérer et déballer les logiciels</title>

<para>Ceux qui ont déjà construit un système LFS connaissent les principes
généraux du téléchargement et du déballage de logiciel. Néanmoins, nous allons
répéter ici quelques informations pour ceux ne sachant pas construire leur
propre logiciel.</para>

<para>Une différence avec le livre LFS est que nous ne faisons
<emphasis>pas</emphasis> de miroirs des packages sur le site web BLFS. A la
place, chaque ensemble d'instructions d'installation contient une URL d'où vous
pouvez télécharger le package. Néanmoins, nous gardons une sélection de
correctifs disponibles via http/ftp. Ils sont référencés dans les instructions
d'installation.</para>

<para>Alors que vous pouvez conserver les archives tar des sources où vous
souhaitez, nous utiliserons lors de leur déballage ou lors de la décompression
de tout correctif requis le répertoire <filename>/usr/src</filename>.</para>

<para>Nous ne pouvons pas accentuer plus sur le fait que vous devez démarrer
avec un <emphasis>arbre des sources propre</emphasis> à chaque fois. Ceci veut
dire que si vous avez une erreur, il est habituellement mieux de supprimer
l'arbre des sources et de déballer l'archive <emphasis>avant</emphasis>
d'essayer de nouveau. Ceci ne s'applique pas si vous êtes un utilisateur
avancé, habitué à la modification des Makefiles et du code C, mais, en cas de
doute, repartez d'un arbre propre.</para>

<sect2>
<title>Déballer le logiciel</title>

<para>Si un fichier est une archive tar compressée au format gzip, il est
déballé en lançant une des deux commandes suivantes, dépendant du nom du
fichier:</para>

<screen><userinput>tar xvzf nom_du_fichier.tar.gz
tar xvzf nom_du_fichier.tgz
tar xvzf nom_du_fichier.tar.Z</userinput></screen>

<para>Si un fichier est une archive tar compressée au format bzip, il peut être
déballé en lançant:</para>

<screen><userinput>tar jxvf nom_du_fichier.tar.bz2</userinput></screen>

<para>Ceci s'applique si vous avez modifié tar pour inclure l'option j lors
de votre installation de LFS. Si vous ne l'avez pas fait, vous pouvez utiliser
une méthode légèrement différente:</para>

<screen><userinput>bzcat nom_du_fichier.tar.bz2 | tar xv</userinput></screen>

<para>Enfin, vous devez être capable de déballer les correctifs, qui,
généralement, n'utilisent pas le format tar. Le meilleur moyen est de copier le
correctif dans <filename>/usr/src</filename> et de lancer ensuite une des
commandes suivantes suivant que le fichier est .gz ou .bz2:</para>

<screen><userinput>gunzip nom_du_correctif.gz
bunzip2 nom_du_correctif.bz2</userinput></screen>

</sect2>

</sect1>
