<sect2>
<title>Contenu</title>

<para>Le package transcode contient <userinput>transcode</userinput>,
<userinput>tccat</userinput>, <userinput>tcdecode</userinput>,
<userinput>tcdemux</userinput>, <userinput>tcextract</userinput>,
<userinput>tcframe</userinput>, <userinput>tcprobe</userinput>,
<userinput>tcscan</userinput>, <userinput>avicodec</userinput>,
<userinput>avidump</userinput>, <userinput>avimerge</userinput>,
<userinput>avisplit</userinput>, <userinput>avisync</userinput> et un grand
nombre de modules d'entrées, de filtres et de sorties.</para>

</sect2>

<sect2><title>Description</title>

<sect3><title>transcode</title>
<para>transcode est l'interface utilisateur de l'encodeur, gérant les plugins et
d'autres programmes, en étant le lien entre les modules. Il existe quelques
exemples d'utilisation bien documentées soit sur la page d'accueil soit dans la
documentation incluse dans le package.</para></sect3>

<sect3><title>tccat</title>
<para>tccat concatène les fichiers d'entrée en utilisant les plugins d'entrée de
transcode.</para></sect3>

<sect3><title>tcdecode</title>
<para>tcdecode est utilisé pour décoder les fichiers d'entrée et les transformer
en flux vidéo et audio pcm bruts.</para></sect3>

<sect3><title>tcdemux</title>
<para>tcdemux démultiplexe l'entrée audio/video contenant plusieurs flux,
c'est-à-dire des fichiers VOB.</para></sect3>

<sect3><title>tcextract</title>
<para>tcextract attrape les flux simples à partir d'un fichier qui en contient
plusieurs.</para></sect3>

<sect3><title>tcframe</title>
<para>tcframe analyse les frames vidéo simple pour différents codages couleur
(RGB &gt;-&lt; YUV ou similaire).</para></sect3>

<sect3><title>tcprobe</title>
<para>tcprobe affiche les informations du format du fichier d'entrée.</para></sect3>

<sect3><title>tcscan</title>
<para>tcscan réalise plusieurs mesures sur les données d'entrée.</para></sect3>

<sect3><title>avicodec</title>
<para>avicodec indique ou change le drapeau du codec FOURCC dans un fichier
.avi.</para></sect3>

<sect3><title>avidump</title>
<para>avidump renvoie un flux audio ou video stream d'un fichier avi donné sur
la sortie standard (pour convertir ce fichier ou extraire les flux audios).
</para></sect3>

<sect3><title>avimerge</title>
<para>avimerge assemble plusieurs fichiers avi du même format. N'essayez pas
d'assembler des fichiers avi de formats différents, cela finira en erreurs (et
même format veut aussi dire même bitrates!).</para></sect3>

<sect3><title>avisplit</title>
<para>avisplit sépare des fichiers avi en plusieurs fichiers.</para></sect3>

<sect3><title>avisync</title>
<para>avisync peut déplacer l'audio dans les fichiers avi pour une meilleure
synchronisation des signaux audio et vidéo.</para></sect3>

<sect3><title>Modules entrées/filtres/sorties</title>
<para>Suivant les bibliothèques externes utilisées, il existe un grand nombre de
plugins pour convertir une entrée audio et vidéo en des formats bruts, analyser
de l'audio et la vidéo bruts, et convertir de l'audio et de la vidéo bruts en
d'autres formats pour être écrit sur le type de fichier de son choix. Lisez la
documentation.</para></sect3>

</sect2>

