<partintro>
<title>Introduction à <acronym>KDE</acronym></title>

<para><acronym>KDE</acronym> est un environnement de bureau complet, construit
à partir de <productname>XFree86</productname> et <productname>QT</productname>
pour apporter un gestionnaire de fenêtres et plusieurs outils utilisateur,
incluant un navigateur, un traitement de texte, un tableur, un programme de
présentation, des jeux et de nombreux autres utilitaires. Il apporte des
possibilités étendues de personnalisation.</para>

<para>Nous divisons les instructions <acronym>KDE</acronym> en trois parties. La
première, les packages principaux, sont nécessaires pour que le reste de
<acronym>KDE</acronym> fonctionne. La deuxième partie présente des packages
additionnels, qui apportent des fonctionnalités dans différentes aires
(multimédia, graphiques, etc...).</para>

<para><acronym>KDE</acronym> a aussi de nombreux de packages d'internationalisation
sous la forme suivante <filename>kde-i18n-xx-&kde-version;.tar.bz2</filename>
où xx est un code de deux à cinq lettres représentant un pays. Nous ne couvrons
pas l'installation de ces packages ici.</para>

<para>Tous les packages <acronym>KDE</acronym> comprennent de nombreux composants. Par défaut, nous
installons la plupart des composants. Si des composants spécifiques doivent
être éliminés, la façon officielle de le faire est de configurer la variable
<userinput>DO_NOT_COMPILE</userinput>. Ceci vient à point lorsqu'il y a des
problèmes lors de la compilation d'un composant particulier.</para>

<screen><userinput><command>DO_NOT_COMPILE="component1 component2" \
./configure --prefix=/opt/kde...</command></userinput></screen>

<para>Les packages <acronym>KDE</acronym> de base honorent aussi cette variable, mais nous ne
pouvons pas vous conseiller d'omettre des composants des packages de base car
cela pourrait résulter en une installation incomplète.</para>

<note><para><acronym>KDE</acronym> est un ensemble large et complexe de
packages. Dans certains cas, les utilisateurs ont trouvés des corrections qui
n'ont pas encore été intégré aux sources officielles de KDE. Si vous avez un
problème avec une application spécifique, jetez un o&oelig;l sur les correctifs
présents sur <filename>http://www.linuxfromscratch.org/patches/downloads/kde*</filename>.
Les correctifs auront un numéro de version, &kde-version;, faisant parti de leur
nom de fichier.</para></note>

</partintro>
