<partintro>
<title>Introduction à <acronym>KDE</acronym></title>

<para><acronym>KDE</acronym> est un environnement de bureau complet qui est basé
sur un système <application>X</application> Window et <application>Qt</application>
pour fournir un gestionnaire de fenêtres et un grand nombre d'outils, comme un
navigateur, un traitement de texte, un tableur, un logiciel de présentation, des
jeux et de nombreux autres outils. Il fournit des capacités étendues pour la
personnalisation.</para>

<para>Les instructions de <acronym>KDE</acronym> sont divisées en deux parties. La
première, les paquetages principaux, sont nécessaires pour que le reste de
<acronym>KDE</acronym> fonctionne. La seconde présente des paquetages
supplémentaires fournissant des fonctionnalités dans de nombreux domaines
(multimédia, graphiques, etc.).</para> 

<para>Il existe deux alternatives pour installer <acronym>KDE</acronym>. La
première option est utilisée par la plupart des distributions commerciales et
demande à installer <acronym>KDE</acronym> avec le préfixe système standard
<filename>/usr</filename>. Cette option permet l'utilisation de KDE sans avoir
besoin d'une configuration supplémentaire telle que la modification de plusieurs
variables d'environnement ou de fichiers de configuration. La deuxième option est
de l'installer dans un préfixe unique tel que <filename>/opt/kde</filename> ou
<filename>/opt/kde-&kde-version;</filename>. Cette option permet une suppression
facile de ce paquetage.</para>

<tip>
<para>Tous les paquetages <acronym>KDE</acronym> comprennent de nombreux
composants. Par défaut, il faut installer la plupart des composants. Si des
composants spécifiques ont été supprimés, la façon officielle est d'initialiser
la variable <envar>DO_NOT_COMPILE</envar>. Ceci est pratique lorsqu'il existe des
problèmes de compilation d'un composant particulier.</para>

<screen><userinput><command>DO_NOT_COMPILE="component1 component2" \
    ./configure --prefix=&kde-dir; ...</command></userinput></screen>

<para>Le paquetage <acronym>KDE</acronym> principal honore aussi cette variable,
et omettre des composants des paquetages principaux n'est pas conseillable car cela
pourrait se résulter en une installation incomplète de <acronym>KDE</acronym>.</para>
</tip>

<note><para>Dans chacun des paquetages, une autre option de
<command>configure</command> peut être ajoutée&nbsp;:
<parameter>--enable-final</parameter>. Cette option peut accélérer le processus
de construction mais requiert beaucoup de mémoire. Si vous disposez de moins de
256&nbsp;Mo de RAM, cette option risque de causer du swap et des lenteurs
significatives de compilation.</para></note>

</partintro>
