<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<partintro>
<title>Introduction à <acronym>KDE</acronym></title>

<para><acronym>KDE</acronym> est un environnement de bureau complet qui se
construit sur un système <application>X</application> Window ainsi qu'avec
<application>Qt</application> pour fournir un gestionnaire de fenêtres et
un grand nombre d'outils, ceci incluant un navigateur, un traitement de texte,
un tableur, un logiciel de présentation, des jeux et de nombreux autres
utilitaires. Il fournit des capacités étendues pour la personnalisation.</para>

<para>Les instructions <acronym>KDE</acronym> sont divisées en deux parties. La
première partie, les paquetages principaux, sont nécessaires pour que le reste de
<acronym>KDE</acronym> fonctionne. La seconde partie présente des paquetages
supplémentaires dans différents domaines (multimédia, graphiques, etc.).</para> 

<para>Il existe deux alternatives pour l'installation de <acronym>KDE</acronym>.
L'option une, qui est utilisé par la plupart des distributions commerciales, est
d'installer <acronym>KDE</acronym> dans le préfixe système standard&nbsp;:
<filename>/usr</filename>. Cette option permet d'utiliser KDE sans avoir besoin
d'autre configuration de, comme la modification de différents variables
d'environnement ou de fichiers de configuration. L'option deux est de l'installer
dans un préfixe unique comme <filename>/opt/kde</filename> ou
<filename>/opt/kde-&kde-version;</filename>. Cette option permet la suppression aisée du paquetage.</para>

<tip>
<para>Tous les paquetages <acronym>KDE</acronym> sont compris dans de nombreux
composants. Par défaut, il faut installer la plupart de ces composants. Si des
composants spécifiques doivent être éliminés, la façon officielle est de
configurer la variable <envar>DO_NOT_COMPILE</envar>. Ceci est pratique lorsque
vous avez des problèmes en compilant un problème particulier.</para>

<screen><userinput><command>DO_NOT_COMPILE="component1 component2" \
    ./configure --prefix=&kde-dir; ...</command></userinput></screen>

<para>Les paquetages principaux de <acronym>KDE</acronym> honorent aussi cette
variable, mais omettre les avertissements des paquetages principaux n'est pas
conseillé car cela pourrait résulter en une installation
<acronym>KDE</acronym> incomplète.</para>
</tip>

<note><para>Dans chacun de ces paquetages, une autre option est d'ajouter à
<command>configure</command>&nbsp;: 
<parameter>--enable-final</parameter>. cette option peux aussi accélrer le
processus de construction mais cela requiert beaucoup de mémoire, si vous avez
moins de 256&nbsp;Ko, cette option pourrait être la cause de swap. Si vous avez
moins de 256&nbsp;Ko, cela pourrait résulter un un récemment. Si vous avez moins
que 256&nbsp;MB de RAM, 
cette option peut être la cause du swap et ranlentit considrébalement et une compilation significative</para></note>

</partintro>
