<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="postlfs-config-bootdisk" xreflabel="Créer un périphérique de démarrage personnalisé">
  <?dbhtml filename="bootdisk.html"?>
  <sect1info>
    <othername>$LastChangedBy : randy $</othername>
    <date>$Date : 2013-02-11 19:51:17 +0100 (Mon, 11 Feb 2013) $</date>
  </sect1info>
  <title>Créer un périphérique de démarrage personnalisé</title>
  <sect2>
    <title>Besoins d'un périphérique de démarrage digne de ce nom</title>
    <para>Cette section concerne spécifiquement la création d'un périphérique de
    <emphasis>secours</emphasis>. Comme le nom <emphasis>secours</emphasis> l'indique,
    le système hôte a un problème, souvent des informations de partition perdues
    ou des systèmes de fichiers corrompus, ce qui l'empêche de démarrer et/ou de
    fonctionner normalement. Pour cette raison, vous <emphasis>ne devez pas</emphasis> 
    dépendre des ressources de l'hôte que vous "sauvez". Présumer qu'une
    partition ou un disque dur donné <emphasis>sera</emphasis> disponible est
    une présomption risquée.</para>
    <para>Dans un système moderne, de nombreux périphériques peuvent être
    utilisés comme périphériques de secours&nbsp;: disquette, cdrom, clé usb ou
    même une carte réseau. Celui que vous utiliserez dépend de votre matériel et
    de votre BIOS. Autrefois, un périphérique de secours était synonyme d'une disquette.
    Aujourd'hui, de nombreux systèmes n'ont même pas de
    lecteur de disquette.</para>
    <para>La construction d'un périphérique complet est un vrai défi. En
    quelque sorte, cela revient à construire un système LFS entier. En outre,
    ce serait répéter des informations déjà disponibles. Aussi les procédures
    pour créer une image de périphérique de secours ne sont pas présentées ici.</para>
  </sect2>
  <sect2>
    <title>Créer une disquette de secours</title>
    <para>Les logiciels des systèmes actuels ont grossi. Linux 2.6 ne supporte
    plus le démarrage direct à partir d'une disquette. Malgré cela, il existe des
    solutions disponibles en utilisant d'anciennes versions de Linux. Une
    des meilleures est le disque Tom's Root/Boot disponible sur 
    <ulink url='http://www.toms.net/rb/'/>. Cela fournira un système Linux
    minimal sur une seule disquette et cela offre la possibilité de personnaliser
    le contenu de votre disquette si nécessaire.</para>
  </sect2>
  <sect2>
    <title>Créer un CD-ROM amorçable</title>
    <para>Vous pouvez utiliser plusieurs sources pour un CD-ROM de secours.
    N'importe quel CD-ROMs ou DVDs d'installation d'une distribution commerciale
    fonctionnera.  Il en est ainsi de RedHat, Mandrake, et SuSE.  Un choix très
    populaire est Knoppix.</para>
    <para>La communauté LFS a aussi développé son propre LiveCD, disponible
    sur <ulink url='http://www.&lfs-domainname;/livecd/'/>. Ce LiveCD n'est
    plus capable de construire tout un système LFS/BLFS, mais il reste un bon 
    CD-ROM de secours. Si vous téléchargez l'image ISO, utilisez 
    <xref linkend="xorriso"/> pour graver l'image sur un CD-ROM.</para>
    <para>Les instructions de construction de GRUB2 visant à créer un CD-ROM
    personnalisé de secours sont également disponibles sur <ulink
    url='http://lfs.traduc.org/view/lfs-stable/chapter08/grub.html'>LFS
    Chapitre 8</ulink>.</para>
  </sect2>
  <sect2>
    <title>Créer une clé USB amorçable</title>
    <para>Une clé USB, appelée parfois lecteur Thumb, est reconnue par Linux 
    comme un périphérique SCSI. L'utilisation de ce genre de périphérique comme
    périphérique de secours présente l'avantage d'être en général assez gros pour 
    contenir davantage qu'une image de démarrage minimale. Vous pouvez sauvegarder
    des données critiques sur un lecteur ainsi que l'utiliser pour diagnostiquer
    et récupérer un système endommagé. Le démarrage d'un tel périphérique
    exige un support par le BIOS, mais la construction du système consiste à 
    formater le lecteur, ajouter <application>GRUB</application> ainsi que
    le noyau Linux et les fichiers de support.</para>
    <para condition="html" role="usernotes">Notes utilisateur&nbsp;:
    <ulink url='&blfs-wiki;/CreatingaCustomBootDevice'/></para>
  </sect2>
</sect1>
