<sect1 id="postlfs-config-inputrc">
<?dbhtml filename="inputrc.html" dir="postlfs"?>
<title>/etc/inputrc</title>

<para>Il existe un certain nombre de fichiers de configurations communs à tous
les systèmes linux. Inputrc s'occupe du plan de codage du clavier dans certaines
situations. Ce fichier est le fichier de démarrage utilisé par readline - la
bibliothèque d'entrées utilisée par bash et la plupart des autres shells. En
changeant ce fichier, vous pouvez modifier comment certaines touches agissent
dans différentes situations. La suite est un simple inputrc avec des
commentaires pour expliquer ce que font les différentes options.</para>

<para>Le fichier suivant peut être utilisé comme
<filename>/etc/inputrc</filename> ou <filename>~/.inputrc</filename> comme
approprié. Voir plus bas pour plus de détails sur la façon de l'utiliser.</para>

<para>Notez que les commentaires ne sont <emphasis>pas</emphasis> sur la même
ligne que les commandes dans <filename>inputrc</filename>.</para>

<para><screen># Make sure we dont output everything on the 1 line
set horizontal-scroll-mode Off

# Enable 8bit input
set meta-flag On 
set input-meta On

# Turns off 8th bit stripping
set convert-meta Off

# Keep the 8th bit for display
set output-meta On

# none, visible or audible
set bell-style none

# All of the following map the escape sequence of the 
# value contained inside the 1st argument to the 
# readline specific functions

"\eOd": backward-word
"\eOc": forward-word

# for linux console
"\e[1~": beginning-of-line
"\e[4~": end-of-line
"\e[5~": beginning-of-history
"\e[6~": end-of-history
"\e[3~": delete-char
"\e[2~": quoted-insert

# for xterm
"\eOH": beginning-of-line
"\eOF": end-of-line</screen></para>

<para>Voir les pages man pour plus d'informations. Voir aussi bash(1) et
chercher readline, ou si vous avez installé le package readline, voir
readline(3). Beaucoup de choses peuvent être fait dans un simple fichier rc.
</para>

<para>Notez que la bibliothèque readline vérifie ~/.inputrc par défaut. Si vous
voulez utiliser <filename>/etc/inputrc</filename> comme inputrc global
(c'est-à-dire pour tous les utilisateurs), vous aurez besoin d'ajouter la ligne
<screen><userinput>export INPUTRC=/etc/inputrc</userinput></screen>
de votre fichier .bash_profile, .bashrc ou .profile comme approprié. Pour
rendre le fichier complètement global, vous pouvez l'ajouter à votre fichier
<filename>/etc/profile</filename>.</para>

<para>Si vous souhaitez utiliser des fichiers <userinput>.inputrc</userinput>
par utilisateur, vous pouvez en créer un et le supprimer dans
<filename>/etc/skel</filename> pour l'utiliser lors de la création de nouveaux
utilisateurs.</para>

</sect1>
