<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="postlfs-config-skel" xreflabel="Configuration de l'ajout d'utilisateurs">
  <?dbhtml filename="skel.html"?>
  <sect1info>
    <othername>$LastChangedBy : randy $</othername>
    <date>$Date : 2007-10-16 15:49:09 +0200 (Tue, 16 Oct 2007) $</date>
  </sect1info>
  <title>Configuration de l'ajout d'utilisateurs</title>
  <indexterm zone="postlfs-config-skel">
    <primary sortas="e-etc-skel">/etc/skel/*</primary>
  </indexterm>
  <indexterm zone="postlfs-config-skel">
    <primary sortas="e-etc-default-useradd">/etc/default/useradd</primary>
  </indexterm>
  <para>Ensemble, la commande <command>/usr/sbin/useradd</command> et le
  répertoire <filename class="directory">/etc/skel</filename> (on peut les
  paramétrer et les utiliser facilement) offrent un moyen de garantir que les
  nouveaux utilisateurs soient ajoutés à votre système LFS avec les mêmes réglages
  de base d'éléments tels que le <envar>PATH</envar>, le traitement du clavier 
  et d'autres variables d'environnement. L'utilisation de ces deux possibilités
  facilite la garantie de cet état initial pour tous les nouveaux utilisateurs 
  ajoutés au système.</para>
  <para>Le répertoire <filename class="directory">/etc/skel</filename> contient
  des copies de divers fichiers d'initialisation ou autres qui peuvent être 
  copiés dans le répertoire home du nouvel utilisateur lorsque la commande
  <command>/usr/sbin/useradd</command> ajoute le nouvel utilisateur.</para>
  <bridgehead renderas="sect5">Useradd</bridgehead>
  <para>Le programme <command>useradd</command> utilise un ensemble de valeurs
  par défaut contenues dans <filename>/etc/default/useradd</filename>. Ce
  fichier est créé dans une installation de LFS de base par le paquet
  <application>Shadow</application>. S'il a été supprimé ou renommé, le
  programme <command>useradd</command> utilise des paramètres par défaut
  internes. Vous pouvez voir les valeurs par défaut en lançant 
  <command>/usr/sbin/useradd -D</command>.</para>
  <para>Pour modifier ces valeurs, modifiez simplement le fichier
  <filename>/etc/default/useradd</filename> en tant qu'utilisateur
  <systemitem class='username'>root</systemitem>. Une alternative à la modification
  directe du fichier consiste à exécuter <command>useradd</command> en tant
  qu'utilisateur <systemitem class='username'>root</systemitem> en fournissant
  les modifications désirées sur la ligne de commande. Vous pouvez trouver
  des informations sur la façon de faire cela dans la page de man de
  <command>useradd</command>.</para>
  <bridgehead renderas="sect5">/etc/skel</bridgehead>
  <para>Pour commencer, créez un répertoire
  <filename class="directory">/etc/skel</filename> et assurez-vous qu'il n'est
  modifiable en écriture que par l'administrateur du système, en général
  <systemitem class="username">root</systemitem>. La création de ce répertoire
  en tant que <systemitem class="username">root</systemitem> est la meilleure
  manière de faire.</para>
  <para>Les droits des fichiers issus de cette partie du livre que vous mettez
  dans <filename class="directory">/etc/skel</filename> devraient n'être modifiables
  que par leur propriétaire. En outre, puisqu'il n'existe pas de règle sur le
  genre d'informations sensibles qu'un utilisateur peut éventuellement mettre
  dans leur copie de ces fichiers, vous devriez les rendre inaccessibles en 
  lecture par « group » et « other » (autres).</para>
  <para>Vous pouvez également mettre d'autres fichiers dans
  <filename class="directory">/etc/skel</filename> et il se peut que différents
  droits leur soient nécessaires.</para>
  <para>Décidez des fichiers d'initialisation qui devraient être fournis dans 
  chaque (ou la plupart) répertoire home d'un nouvel utilisateur. Les décisions
  que vous prendrez changeront ce que vous ferez dans les deux prochaines 
  sections, <xref linkend="postlfs-config-profile"/> et
  <xref linkend="postlfs-config-vimrc"/>. Certains ou tous ces fichiers seront
  utiles à <systemitem class="username">root</systemitem>, aux utilisateurs
  qui existent déjà et aux nouveaux utilisateurs.</para>
  <para>Les fichiers de ces sections que vous pourriez vouloir mettre dans
  <filename class="directory">/etc/skel</filename> comprennent 
  <filename>.inputrc</filename>, <filename>.bash_profile</filename>,
  <filename>.bashrc</filename>, <filename>.bash_logout</filename>,
  <filename>.dircolors</filename> et <filename>.vimrc</filename>. Si vous
  n'êtes pas sûr qu'ils devraient être mis là, poursuivez simplement les sections
  suivantes, lisez chaque section et les références fournies, puis prenez votre
  décision.</para>
  <para>Vous lancerez un jeu de commandes légèrement différent pour les fichiers
  qui se trouvent dans <filename class="directory">/etc/skel</filename>. Chaque
  section vous le rappellera. En bref, les commandes du livre ont été écrites
  pour des fichiers <emphasis>non</emphasis> ajoutés à
  <filename class="directory">/etc/skel</filename> et elles envoient simplement
  les résultats dans le répertoire home de l'utilisateur. Si le fichier va
  être dans <filename class="directory">/etc/skel</filename>, modifiez la/les
  commande(s) du livre pour y envoyer la sortie au lieu de juste copier le fichier
  de <filename class="directory">/etc/skel</filename> vers les répertoires
  adéquats, comme <filename class="directory">/etc</filename>,
  <filename class="directory">~</filename> ou le répertoire home d'un autre
  utilisateur déjà sur le système.</para>
  <bridgehead renderas="sect5">Lors de l'ajout d'un utilisateur</bridgehead>
  <para>Lors de l'ajout d'un nouvel utilisateur avec <command>useradd</command>, 
  utilisez le paramètre <option>-m</option> qui dit à <command>useradd</command> 
  de créer le répertoire home de l'utilisateur et copiez les fichiers de
  <filename class="directory">/etc/skel</filename> (il peut être écrasé)
  vers le répertoire home du nouvel utilisateur. Par exemple (effectuez ceci
  en tant qu'utilisateur <systemitem class="username">root)</systemitem>&nbsp;:</para>
<screen role="root">
<userinput>useradd -m <replaceable>&lt;newuser&gt;</replaceable></userinput>
</screen>
</sect1>
