<sect1 id="postlfs-config-vimrc" xreflabel="/etc/vimrc, ~/.vimrc">
<?dbhtml filename="vimrc.html"?>
<title>/etc/vimrc, ~/.vimrc</title>

<para>Le livre <acronym>LFS</acronym> installe vim comme son éditeur. A ce
point, nous devons établir qu'il existe <emphasis>beaucoup</emphasis> d'éditeurs
différents incluant <application>emacs</application>,
<application>nano</application>, <application>joe</application> et bien d'autres.
Tous ceux qui ont été sur Internet (et plus spécialement usenet) pendant un petit
instant ont certainement vu au moins une guerre de clochers, habituellement
incluant les utilisateurs de <application>vim</application> et
<application>emacs</application>&nbsp;!</para>

<para>Le livre <acronym>LFS</acronym> donne un fichier <filename>vimrc</filename>
basique. Ici, nous essaierons d'améliorer ce fichier. Au démarrage,
<command>vim</command> lit <filename>/etc/vimrc</filename> et
<filename>~/.vimrc</filename> (c'est-à-dire le fichier global et le fichier
spécifique aux utilisateurs). Notez que ceci est seulement vrai si vous avez
compilé <application>vim</application> en utilisant <acronym>LFS</acronym>-3.1.
Avant ceci, le fichier global vimrc était <filename>/usr/share/vim/vimrc</filename>.
</para>

<para>Ici se trouve un exemple légèrement étendu de <filename>vimrc</filename> que vous pouvez
mettre dans <filename>/etc/vimrc</filename> pour un effet global. Bien sûr, si
vous le placez dans <filename>/etc/skel/.vimrc</filename>, il sera mis à
disposition de tous les utilisateurs que vous ajouterez plus tard au système.
Vous pouvez aussi copier le fichier de <filename>/etc/skel/.vimrc</filename>
dans <filename>/etc/vimrc</filename> et dans le répertoire personnel de chaque
utilisateur existant déjà sur le système, comme root. Assurez-vous de configurer
les droits, propriétaire et groupe si vous copiez tout directement à partir de
<filename>/etc/skel</filename>.</para>

<screen>" Début .vimrc

set nocompatible
set bs=2
set columns=80
set background=dark
set wrapmargin=8
syntax on
set ruler

" Fin .vimrc</screen>

<para>Une <acronym>FAQ</acronym> sur les listes lfs parle des tags de
commentaires dans <filename>vimrc</filename>. Notez qu'on utilise " au lieu du
plus usuel # ou //. C'est correct, la syntaxe
pour <filename>vimrc</filename> est légèrement inhabituelle.</para>

<para>Nous allons nous lancer dans une rapide explication de chaque option du
fichier exemple:</para>
<itemizedlist>
<listitem><para><option>set nocompatible</option> : cette option
empêche <command>vim</command> de se comporter d'une façon trop compatible avec
<command>vi</command>. Il devrait être au début de chaque fichier
<filename>vimrc</filename> cat il affecte un grand nombre des autres options que
vous voulez surcharger.</para></listitem>

<listitem><para><option>set bs=2</option> :
Ceci influence le comportement de l'option backspace. Elle est assez complexe,
donc voir <command>:help 'bs'</command> pour plus de détails.
</para></listitem>

<listitem><para><option>set columns=80</option> :
Ceci indique simplement le nombre de colonnes utilisées sur l'écran.
</para></listitem>

<listitem><para><option>set background=dark</option> :
Ceci dit à <command>vim</command> d'utiliser des couleurs correctes sur un fond noir.
</para></listitem>

<listitem><para><option>set wrapmargin=8</option> :
Il s'agit du nombre de caractères du bord droit de la fenêtre où le 'wrapping'
commence.</para></listitem>

<listitem><para><option>syntax on</option> :
Active le surlignage syntaxique de <command>vim</command>.</para></listitem>

<listitem><para><option>set ruler</option> :
Ceci fait que <command>vim</command> affiche la ligne et la colonne courantes dans le bas droit de
l'écran.</para></listitem>

</itemizedlist>

<para>Plus d'informations sur les <emphasis>nombreuses</emphasis> options de
<command>vim</command> peuvent être trouvées en lisant l'aide dans
<command>vim</command> lui-même. Faites ceci en tapant
<command>:</command><option>help</option> dans <command>vim</command> pour
accéder à l'aide général, ou en tapant <command>:help</command><option>
usr_toc.txt</option> pour voir le sommaire du manuel utilisateur.</para>

</sect1>

