<sect1 id="postlfs-config-vimrc">
<?dbhtml filename="vimrc.html" dir="postlfs"?>
<title>/etc/vimrc, ~/.vimrc</title>

<para>Le livre LFS installe vim comme son éditeur. A ce point, nous devons
établir qu'il existe <emphasis>beaucoup</emphasis> d'éditeurs différents
incluant emacs, nano, joe et bien d'autres. Tous ceux qui ont été sur Internet
(et plus spécialement usenet) pendant un petit instant ont certainement vu au
moins une guerre de clochers, habituellement incluant les utilisateurs de vim
et emacs!</para>

<para>Le livre LFS donne un fichier <filename>vimrc</filename> basique. Ici,
nous essaierons d'améliorer ce fichier. Au démarrage, vim lit
<filename>/etc/vimrc</filename> et <filename>~/.vimrc</filename> (c'est-à-dire
le fichier global et le fichier spécifique aux utilisateurs). Notez que ceci
est seulement vrai si vous avez compilé vim en utilisant LFS-3.1. Avant ceci,
le fichier global vimrc était <filename>/usr/share/vim/vimrc</filename>.</para>

<para>Ici se trouve un exemple légèrement étendu de vimrc:</para>

<para><screen>" Début .vimrc

set nocompatible
set bs=2
set columns=80
set background=dark
set tabstop=8
set wrapmargin=8
set nobk
syntax on
set ruler
set noexpandtab

" Fin .vimrc</screen></para>

<para>Une FAQ sur les listes lfs parle des tags de commentaires dans vimrc.
notez qu'on utilise " au lieu du plus usuel # ou //. C'est correct, la syntaxe
pour vimrc est légèrement inhabituelle.</para>

<para>Nous allons nous lancer dans une rapide explication de chaque option du
fichier exemple:</para>
<itemizedlist>
<listitem><para><userinput>set nocompatible :</userinput>
Cette option empêche vim d'avoir une compatibilité vi trop affirmée. Elle doit
être au début de chaque fichier vimrc car il affecte beaucoup d'autres options
que vous souhaiteriez surcharger.</para></listitem>

<listitem><para><userinput>set bs=2 :</userinput>
Ceci influence le comportement de l'option backspace. Elle est assez complexe,
donc voir <userinput>:help 'bs'</userinput> pour plus de détails.
</para></listitem>

<listitem><para><userinput>set columns=80 :</userinput>
Ceci indique simplement le nombre de colonnes utilisées sur l'écran.
</para></listitem>

<listitem><para><userinput>set background=dark :</userinput>
Ceci dit à vim d'utiliser des couleurs correctes sur un fond noir.
</para></listitem>

<listitem><para><userinput>set tabstop=8 :</userinput>
Le nombre d'espaces qu'une tabulation prends.</para></listitem>

<listitem><para><userinput>set wrapmargin=8 :</userinput>
Il s'agit du nombre de caractères du bord droit de la fenêtre où le 'wrapping'
commence.</para></listitem>

<listitem><para><userinput>set nobk :</userinput>
Ceci empêche vim de créer une sauvegarde avant d'écrire sur un fichier.
</para></listitem>

<listitem><para><userinput>syntax on :</userinput>
Active le surlignage syntaxique de vim.</para></listitem>

<listitem><para><userinput>set ruler :</userinput>
Ceci fait que vim affiche la ligne et la colonne courantes dans le bas droit de
l'écran.</para></listitem>

<listitem><para><userinput>set noexpandtab :</userinput>
Ceci fait que vim insère des tabulations comme des caractères tab au lieu
d'ensembles d'espaces.</para></listitem>

</itemizedlist>

<para>Plus d'informations sur les <emphasis>nombreuses</emphasis> options de
vim peuvent être trouvées en lisant l'aide dans vim lui-même. Faites ceci en
tapant <userinput>:help</userinput> dans vim pour accéder à l'aide général, ou
en tapant <userinput>:help usr_toc.txt</userinput> pour voir le Sommaire du
Manuel Utilisateur.</para>

</sect1>

