<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-partitioning-aboutlfs">
  <?dbhtml filename="aboutlfs.html"?>

  <title>Définir la variable $LFS</title>

  <para>Tout au long de ce livre, la variable d'environnement <envar>LFS</envar>
  sera utilisée à plusieurs reprises. Vous devriez vous assurer de toujours
  définir cette variable pendant le processus de construction de votre LFS. Elle
  devrait contenir le nom du répertoire où vous construirez votre système LFS
   - nous utiliserons
  <filename class="directory">/mnt/lfs</filename> comme exemple mais le choix
  du répertoire vous appartient. Si vous construisez LFS sur une partition à part,
  ce répertoire sera le point de montage de la partition. Choisissez un répertoire
  et définissez la variable avec la commande suivante&nbsp;:</para>

<screen role="nodump"><userinput>export LFS=<replaceable>/mnt/lfs</replaceable></userinput></screen>

  <para>Le fait d'avoir défini cette variable est un avantage dans des commandes
  comme <command>mkdir -v $LFS/tools</command> qu'on peut taper littéralement.
  Le shell remplacera automatiquement <quote>$LFS</quote> par
  <quote>/mnt/lfs</quote> (où le nom défini dans la variable) quand il traitera
  la ligne de commande.</para>

  <para>N'oubliez pas de vérifier que <envar>LFS</envar> est définie à chaque
  fois que vous quittez et revenez dans l'environnement de travail (par exemple,
  en faisant un <command>su</command> en <systemitem class="username">root</systemitem> ou
  autres utilisateurs). Vérifiez que la variable <envar>LFS</envar> est définie
  correctement avec&nbsp;:</para>

<screen role="nodump"><userinput>echo $LFS</userinput></screen>

  <para>Assurez-vous que la sortie affiche le chemin vers l'endroit où vous
   construisez votre système LFS, qui est <filename class="directory">/mnt/lfs</filename>
  si vous avez suivi l'exemple fourni. Si la sortie ne va pas, utilisez la
  commande donnée ci-dessus dans cette page pour mettre dans <envar>$LFS</envar>
  le bon nom de répertoire .</para>

  <note><para>Une manière de vous assurer que la variable <envar>LFS</envar> est
  toujours définie est d'éditer le fichier <filename>.bash_profile</filename> à
  la fois dans votre répertoire personnel et dans <filename>/root/.bash_profile</filename> et
  d'y entrer la commande export ci-dessus  </para></note>

</sect1>
