<sect1 id="ch02-askforhelp">
<title>Comment demander de l'aide</title>
<?dbhtml filename="askforhelp.html" dir="chapter02"?>

<para>Si vous rencontrez des problèmes en utilisant ce livre et que votre
problème ne figure pas dans la FAQ (<ulink
url="http://www.linuxfromscratch.org/faq"/>), vous vous rendrez compte que les
personnes sur IRC et sur les listes de discussion sont prêtes à vous aider. Un
survol des listes de diffusion de LFS est disponible sur cette page
<xref linkend="ch01-maillists"/>. Pour nous aider à diagnostiquer et résoudre
votre problème, assurez-vous d'inclure autant d'informations utiles que
possible dans votre demande d'aide.</para>

<sect2>
<title>Informations de base</title>
 
<para>A part une brève explication de votre problème, les informations
essentielles à inclure dans votre requête sont&nbsp;:</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>la version du livre que vous utilisez, c'est-à-dire &version;,</para></listitem>
<listitem><para>la distribution de l'hôte et la version à partir de laquelle
vous allez créer LFS,</para></listitem>
<listitem><para>avec quel package ou section vous avez un problème,</para></listitem>
<listitem><para>quel est le message d'erreur exact, ou quel est le symptôme,</para></listitem>
<listitem><para>si vous vous êtes éloigné du livre ou non.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>(Notez que dire que vous vous êtes éloigné du livre ne signifie pas
que nous ne vous aiderons pas. Après tout, LFS est justement un
ensemble de choix. Cela nous aidera simplement à voir les autres causes
possibles à votre problème.)</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Problèmes de configuration</title>

<para>Quand quelque chose se passe mal pendant l'étape où le script configure
est lancé, regardez dans tout le fichier <filename>config.log</filename>. Il
contient les erreurs possibles qui ont été rencontrées pendant la phase de
configuration, et qui ne sont pas toujours affichées à l'écran. Incluez les
lignes appropriées si vous décidez de demander de l'aide.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Problèmes de compilation</title>

<para>Pour nous aider à trouver la cause du problème, à la fois les
textes affichés à l'écran et le contenu de plusieurs fichiers sont
utiles. Les informations affichées à la fois par le script ./configure
et la commande make peuvent être utiles. N'incluez pas aveuglément
l'ensemble, mais d'un autre côté n'en donnez pas trop peu. A titre
d'exemple, voici l'affichage d'une commande make&nbsp;:</para>

<screen>gcc -DALIASPATH=\"/mnt/lfs/usr/share/locale:.\"
-DLOCALEDIR=\"/mnt/lfs/usr/share/locale\" -DLIBDIR=\"/mnt/lfs/usr/lib\" 
-DINCLUDEDIR=\"/mnt/lfs/usr/include\" -DHAVE_CONFIG_H -I. -I.   
-g -O2 -c getopt1.c
gcc  -g -O2 -static -o make  ar.o arscan.o commands.o dir.o expand.o file.o 
function.o getopt.o implicit.o job.o main.o misc.o read.o remake.o rule.o 
signame.o variable.o vpath.o default.o remote-stub.o version.o opt1.o    
-lutil job.o: In function `load_too_high':
/lfs/tmp/make-3.79.1/job.c:1565: undefined reference to `getloadavg'
collect2: ld returned 1 exit status
make[2]: *** [make] Error 1
make[2]: Leaving directory `/lfs/tmp/make-3.79.1'
make[1]: *** [all-recursive] Error 1
make[1]: Leaving directory `/lfs/tmp/make-3.79.1'
make: *** [all-recursive-am] Error 2</screen>

<para>Dans ce genre de cas, nombreuses sont les personnes qui ne
fournissent que la section du bas contenant le texte
<screen>make [2]: *** [make] Error 1</screen> jusqu'en bas.
Cela n'est pas suffisant pour émettre un diagnostic sur le
problème, car cela nous signale que <emphasis>quelque chose</emphasis>
s'est mal passé, mais pas <emphasis>ce qui</emphasis> s'est mal passé.
La section complète, comme fournie ci-dessus, constitue ce qui doit
être inclus pour nous être utile, car il inclut la commande qui a été
exécutée avec son message d'erreur.</para>

<para>Un excellent article sur la façon de demander de l'aide sur
Internet en général a été écrit par Eric S. Raymond. Il est disponible en ligne
à l'adresse <ulink url="http://catb.org/~esr/faqs/smart-questions.html"/>.
Lisez et suivez les astuces indiquées dans ce document et vous aurez
plus de chances de recevoir une réponse pour commencer mais aussi d'avoir
l'aide dont vous avez actuellement besoin.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Problèmes de la suite de tests</title>

<para>Beaucoup de packages disposent d'une suite de tests que, suivant
l'importance du package, nous vous encourageons à lancer. Quelquefois, des
packages vont générer des échecs faux ou prévus. Si vous les rencontrez, vous
pouvez vérifier la page Wiki de LFS à <ulink
url="http://wiki.linuxfromscratch.org./"/> si nous sommes déjà en train de
travailler dessus. Si nous les connaissons déjà, alors il n'est généralement
pas nécessaire de se sentir concerné.</para>

</sect2>

</sect1>

