<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="space-creatingpartition">
<title>Créer une nouvelle partition</title>
<?dbhtml filename="creatingpartition.html"?>

<para>Pour construire un nouveau système Linux, un espace est requis sous forme
d'une partition de disque vide. Si l'ordinateur n'a pas de partition ou de
place sur un des disques durs, LFS peut être construit sur la même partition
que celle où est installée la distribution actuelle.</para>

<note><para>Cette procédure avancée n'est pas recommandée pour votre première
installation de LFS mais, si vous êtes à court d'espace disque, le document
suivant vous sera utile&nbsp;: <ulink 
url="&hints-root;lfs_next_to_existing_systems.txt"><phrase
condition="pdf">http://www.linuxfromscratch.org/hints/downloads/files/
lfs_next_to_existing_systems.txt</phrase></ulink>.</para></note>

<para>Un système minimal requiert une partition d'environ 1,3&nbsp;Go. C'est
suffisant pour conserver toutes les archives tar des sources et pour compiler
tous les paquets. Néanmoins, si le système LFS a pour but d'être un système
Linux primaire, des logiciels supplémentaires seront probablement installés et
réclameront une place supplémentaire (entre 2 et 3&nbsp;Go). Le système LFS
lui-même ne prendre pas tout cet espace. Une grande partie de cet espace
est requis pour fournir un espace libre suffisant mais temporaire. Compiler des
paquets peut demander beaucoup d'espace disque qui sera récupéré après
l'installation du paquet.</para>

<para>Parce qu'il n'y a pas toujours assez de mémoire (RAM) disponible pour les
processus de compilation, une bonne idée est d'utiliser une petite partition
comme espace d'échange (swap). Cet espace est utilisé par le noyau pour stocker
des données rarement utilisées et faire ainsi de la place aux processus actifs.
La partition de swap pour un système LFS peut être le même que celui utilisé
par le système hôte, donc une autre partition n'a pas besoin d'être créé si
votre système hôte a déjà cette configuration.</para>

<para>Lancez un programme de partitionnement de disques tel que
<command>cfdisk</command> ou <command>fdisk</command> avec une option en ligne
de commande nommant le disque dur sur lequel la nouvelle partition sera
créée&mdash;par exemple <filename class="devicefile">/dev/hda</filename> pour
un disque IDE. Créez une partition Linux native et, si nécessaire, une partition
de swap. Merci de vous référer aux pages man de <command>cfdisk</command> ou
<command>fdisk</command> si vous ne savez pas encore utiliser le
programme.</para>

<para>Rappellez-vous de la désignation de la nouvelle partition (c'est-à-dire
<filename class="devicefile">hda5</filename>). Ce livre y fera référence en
tant que la partition LFS. Rappellez-vous aussi de la désignation de la
partition swap. Ces noms seront nécessaires après pour le fichier
<filename>/etc/fstab</filename>.</para>

</sect1>

