<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="space-creatingpartition">
<title>Créer une nouvelle partition</title>
<?dbhtml filename="creatingpartition.html"?>

<para>Comme la plupart des autres systèmes d'exploitation, LFS est habituellement
installé sur une partition dédiée. Pour la construction d'un système LFS, nous 
vous recommandons d'utiliser une partition vide disponible ou, si vous avez assez 
d'espace non partitionné, d'en créer une. Néanmoins, un système LFS (en fait, 
même plusieurs systèmes LFS) peut aussi être installé sur une partition déjà 
occupée par un autre système d'exploitation. Les différents systèmes cohabiteront 
en paix. Le document
<ulink url="&hints-root;lfs_next_to_existing_systems.txt"><phrase
condition="pdf">&hints-root;lfs_next_to_existing_ systems.txt</phrase></ulink>
explique comment implémenter ceci, alors que ce livre ne décrit que 
l'installation sur une partition vierge.</para>

<para>Un système minimal requiert une partition d'environ 1,3&nbsp;Go. C'est 
suffisant pour conserver toutes les archives tar des sources et pour compiler 
tous les paquets. Néanmoins, si le système LFS doit être votre système 
Linux principal, d'autres logiciels seront probablement installés et 
réclameront de l'espace disque supplémentaire (estimation très 
grossière&nbsp;: 2 à 3&nbsp;Go). Le système LFS en lui-même n'utilise pas 
tout cet espace, une grande partie est requise pour fournir un espace 
temporaire. Compiler des paquets peut en effet demander momentanément 
beaucoup d'espace disque, qui sera récupéré après l'installation du paquet.</para>

<para>Parce qu'il n'y a pas toujours assez de mémoire (RAM) disponible pour 
les processus de compilation, une bonne idée est d'utiliser une petite 
partition comme espace d'échange (swap). Cet espace est utilisé par le 
noyau pour stocker des données rarement utilisées et pour laisser plus de 
place disponible aux processus actifs. La partition d'échange du système LFS 
peut être la même que celle du système hôte, donc inutile d'en créer une 
nouvelle si votre système hôte en possède déjà une.</para>

<para>Lancez un programme de partitionnement de disque tel que
<command>cfdisk</command> ou <command>fdisk</command> avec une option en ligne
de commande indiquant le disque dur sur lequel la nouvelle partition sera
créée&mdash;par exemple <filename class="devicefile">/dev/hda</filename> pour
le premier disque IDE. Créez une partition Linux native et, si nécessaire, une partition
de swap. Merci de vous référer aux pages man <command>cfdisk(8)</command> ou
<command>fdisk(8)</command> si vous ne savez pas utiliser ces
programmes.</para>

<para>Souvenez-vous de la désignation de la nouvelle partition (c'est-à-dire
<filename class="devicefile">hda5</filename>). Ce livre y fera référence en
tant que partition LFS. Souvenez-vous aussi de la désignation de la
partition swap. Ces noms seront nécessaires plus tard pour créer le fichier
<filename>/etc/fstab</filename>.</para>

</sect1>

