<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="space-creatingpartition">
<title>Créer une nouvelle partition</title>
<?dbhtml filename="creatingpartition.html"?>

<para>Pour construire notre nouveau système Linux, nous allons avoir besoin de
place&nbsp;: une partition vide du disques. Si vous n'avez pas de partition
libre et aucun espace sur un de vos disques pour en ajouter une, alors vous
pouvez construire LFS sur la même partition que celle que vous utilisez avec
votre distribution actuelle. Cette procédure n'st pas recommandée pour une
première installation de LFS mais si vous êtes à court d'espace disque et que
vous êtes courageux, jetez un &oelig;il à l'astuce <ulink
url="&hints-root;lfs_next_to_existing_systems.txt"/>.</para>

<para>Pour un système minimal, vous aurez besoin d'une partition d'au moins
1,3&nbsp;Go. C'est suffisant pour conserver les archives tar des sources et
pour compiler tous les packages. Mais si vous avez l'intention d'utiliser le
système LFS comme votre principal système, vous voudrez certainement ajouter
des packages supplémentaires et aurez donc besoin de plus d'espace que cela.
Comptez environ 2 ou 3&nbsp;Go.</para>

<para>Comme nous n'avons jamais assez de RAM dans notre machine, une bonne
idée est d'utiliser une petite partition du disque comme espace de swap. Cet
espace est utilisé par le noyau pour sauvegarder des données rarement
utilisées, ce qui permet de faire de la place en mémoire pour des besoins plus
urgents. La partition de swap de votre système LFS peut être la même que celle
de votre système hôte, donc vous n'aurez pas à en créer une autre si votre
système hôte en utilise déjà une..</para>

<para>Lancez un programme de partitionnement de disques comme
<userinput>cfdisk</userinput> ou <userinput>fdisk</userinput> avec un argument
indiquant le disque dur où la nouvelle partition sera créée, par exemple
<filename>/dev/hda</filename> pour le disque primaire IDE. Créez une
partition native Linux et une partition de swap. Merci de vous référer aux
pages man de <userinput>cfdisk</userinput> ou <userinput>fdisk</userinput> si
vous ne savez pas encore utiliser ces programmes.</para>

<para>Rappellez-vous la désignation de votre nouvelle partition, quelque chose
comme <filename>hda5</filename>. Ce livre s'y référera en tant que partition
LFS. Si vous avez (maintenant) une partition swap, rappellez-vous aussi de sa
propre désignation. Ces noms seront ensuite nécessaires pour le fichier
<filename>/etc/fstab</filename>.</para>

</sect1>
