<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-finish-reboot">
  <?dbhtml filename="reboot.html"?>

  <title>Redémarrer le système</title>

  <para>Maintenant que tous les logiciels ont été installés, il est
  temps de redémarrer votre ordinateur. Néanmoins, vous devez savoir
  certaines choses. Le système que vous avez créé dans ce livre est
  vraiment minimal et a toutes les chances de ne pas avoir les
  fonctionnalités dont vous aurez besoin pour continuer. En installant
  quelques autres paquetages à partir du livre BLFS en restant dans
  l'environnement chroot actuel, vous serez dans une bien meilleure
  position pour continuer une fois que vous aurez redémarré votre
  nouvelle installation LFS. Installer un navigateur web en mode texte,
  comme Lynx, vous permettra de lire facilement le livre BLFS dans un
  terminal virtuel tout en construisant des paquetages dans un autre. Le
  paquetage GPM vous permettra aussi de réaliser des actions de
  copier/coller dans vos terminaux virtuels. Enfin, si vous êtes dans
  une situation où la configuration IP statique ne correspond pas à vos
  besoins en terme de réseau, installer des paquetages comme Dhcpcd ou
  PPP pourrait aussi être utile.</para>


  <para>Maintenant qu'on a dit ça, démarrons notre toute nouvelle
  installation LFS pour la première fois&nbsp;! Tout d'abord, quittez
  l'environnement chroot&nbsp;:

<screen><userinput>logout</userinput></screen>

  <para>Puis, démontez les systèmes de fichiers virtuels&nbsp;:</para>

<screen><userinput>umount -v $LFS/dev/pts
umount -v $LFS/dev/shm
umount -v $LFS/dev
umount -v $LFS/proc
umount -v $LFS/sys</userinput></screen>

  <para>Démontez le système de fichiers LFS&nbsp;:</para>

<screen><userinput>umount -v $LFS</userinput></screen>

  <para>Si plusieurs partitions ont été créées, démontez les autres
  partitions avant de démonter la principale, comme ceci&nbsp;:</para>

<screen role="nodump"><userinput>umount -v $LFS/usr
umount -v $LFS/home
umount -v $LFS</userinput></screen>

  <para>Maintenant, redémarrez le système avec&nbsp;:</para>

<screen role="nodump"><userinput>shutdown -r now</userinput></screen>

  <para>En supposant que le chargeur de démarrage Grub a été initialisé comme
  indiqué plus tôt, le menu est préparé pour démarrer <emphasis>LFS
  &version;</emphasis> automatiquement.</para>

  <para>Quand le redémarrage est terminé, le système LFS est prêt à
  être utilisé et des logiciels peuvent enfin être installés pour
  satisfaire vos besoins.</para>

</sect1>
