<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="ch-finish-reboot">
<title>Redémarrer le système</title>
<?dbhtml filename="reboot.html"?>

<para>Maintenant que tous les logiciels ont été installés, il est temps de
redémarrer votre ordinateur. Néanmoins, vous devez être au courant de certaines
choses. Le système que vous avez créé grâce à ce livre est vraiment minimal et
il est fort probable que vous n'avez pas toutes les fonctionnalités dont vous
avez besoin pour continuer. En installant quelques paquets supplémentaires du
livre BLFS en restant dans votre environnement actuel (chroot), vous serez
dans une meilleure position pour continuer une fois que vous aurez redémarrez
votre nouvelle installation LFS. Après avoir installé un navigateur web en mode
texte, tel que Lynx, vous pourrez facilement visualiser le livre BLFS dans un
terminal virtuel en construisant des paquets dans un autre. Le paquet GPM
vous permettra aussi de faire du copier/coller dans vos terminaux virtuels.
Enfin, si vous vous trouvez dans une situation où la configuration IP statique
ne correspond pas aux spécificités de votre réseau, installer des paquets
comme dhcpcd ou ppp maintenant pourrait aussi vous être utile.</para> 


<para>Maintenant que nous vous avons précisé cela, continuons en redémarrant
votre nouvelle installation LFS pour la première fois&nbsp;! Commencez par
quitter votre environnement chroot&nbsp;:</para>

<screen><userinput>logout</userinput></screen>

<para>Puis, démontez les systèmes de fichiers virtuels&nbsp;:</para>

<screen><userinput>umount $LFS/dev/pts
umount $LFS/proc</userinput></screen>    

<para>Et démontez le système de fichiers LFS&nbsp;:</para>

<screen><userinput>umount $LFS</userinput></screen>

<para>Si, au début, vous aviez décidé de créer plusieurs partitions, vous aurez
besoin de les démonter avant de démonter la principale, de cette
façon&nbsp;:</para>

<screen><userinput>umount $LFS/usr
umount $LFS/home
umount $LFS</userinput></screen>

<para>Maintenant, redémarrez votre système avec&nbsp;:</para>

<screen><userinput>shutdown -r now</userinput></screen>

<para>En supposant que le chargeur de démarrage Grub a été initialisé comme
indiqué plus tôt, le menu est préparé pour démarrer <emphasis>LFS
&milestone;</emphasis> automatiquement.</para>

<para>À la fin du redémarrage, votre système LFS est prêt à être utilisé et
vous pouvez commencer à ajouter vos propres logiciels.</para>

</sect1>
