<sect1 id="ch09-reboot">
<title>Redémarrer le système</title>
<?dbhtml filename="reboot.html" dir="chapter09"?>

<para>Now that all of the software has been installed, it's time to reboot
the computer. Before we reboot, let's unmount $LFS/proc and the LFS
partition itself by running:</para>

<para>Maintenant que tous les logiciels ont été installés, il est temps de
redémarrer l'ordinateur. Avant cela, démontons $LFS/proc et la partition LFS
elle-même en lançant.

<para><screen><userinput>umount $LFS/proc &amp;&amp;
umount $LFS</userinput></screen></para>

<para>Si vous décidez de créer de multiples partitions, vous avez besoin de
démonter les autres partitions avant de démonter $LFS, comme ceci:</para>

<para><screen><userinput>umount $LFS/proc &amp;&amp;
umount $LFS/usr &amp;&amp;
umount $LFS/home &amp;&amp;
umount $LFS</userinput></screen></para>

<para>Et vous pouvez redémarrer votre système en lançant quelque chose comme:
</para>

<para><screen><userinput>/sbin/shutdown -r now</userinput></screen></para>

<para>Au prompt LILO: assurez-vous que vous lui dites de démarrer 
<emphasis>lfs</emphasis> et pas l'option par défaut qui redémarrera votre
système hôte.</para>

<para>Après avoir redémarré, votre système LFS est prêt à l'emploi et vous
pouvez commencer à ajouter vos propres logiciels.</para>

<para>Une dernière chose que vous voudriez peut-être faite est de lancer lilo, 
maintenant que vous avez démarré avec LFS. Ainsi, vous placerez la version LFS
de LILO dans le MBR plutôt que celle disponible sur votre système hôte. En
fonction de l'âge de la distribution de votre hôte, la version LFS peut
disposer de fonctionnalités plus avancées que vous pourriez ou devriez
utiliser.</para>
 
<para>Dans tous les cas, lancer ce qui suit pour activer la version LFS de
lilo:</para>
 
<para><screen><userinput>/sbin/lilo</userinput></screen></para>
 
<para>Vous pouvez maintenent supprimer le répertoire static. Si vous pensez
avoir à refaire le chapitre 5, alors vous pouvez souhaiter faire une copie
de ce répertoire avant de le supprimer. Pour supprimer le répertoire static,
lancez la commande suivante:</para>

<para><screen><userinput>rm -rf /static</userinput></screen></para>

</sect1>
