<sect1 id="ch09-reboot"><title>Redémarrer le système</title><?dbhtml filename="reboot.html" dir="chapter09"?><para>Maintenant que tous les logiciels ont été installés, les scripts de démarrage créés, il est temps de redémarrer l'ordinateur. Avant de redémarrer, démontons$LFS/proc et la partition LFS elle-même en exécutant:</para><para><screen><userinput>umount $LFS/proc &amp;&amp;umount $LFS</userinput></screen></para><para>Si vous décidez de créer de multiples partitions, vous avez besoinde démonter les autres partitions avant de démonter $LFS, comme ceci:</para><para><screen><userinput>umount $LFS/proc &amp;&amp;umount $LFS/usr &amp;&amp;umount $LFS/home &amp;&amp;umount $LFS</userinput></screen></para><para>Et vous pouvez redémarrer votre système en lançant quelque chose comme:</para><para><screen><userinput>/sbin/shutdown -r now</userinput></screen></para><para>Au prompt LILO: assurez-vous que vous lui dites de démarrer <emphasis>lfs</emphasis> et pas l'option par défaut qui redémarrera votre système hôte.</para><para>Après avoir redémarré, votre système LFS est prêt à l'emploi et vous pouvez commencer à ajouter vos propres logiciels.</para><para>Une dernière chose que vous voudriez peut-etre faire est de lancer lilo, maintenant que vous avez démarré avec LFS.Ainsi vous placerez la version LFS de LILO dans le MBR plutôtque celle qu'il y a sur votre sysème hôte.En fonction de l'âge de la distribution de votre hôte, la version LFS peut disposer de fonctionnalités plus avancées que vous pourriez ou devriez utiliser.</para> <para>Dans tous les cas, lancer ce qui suit pour activer la version LFS de lilo: </para> <para><screen><userinput>/sbin/lilo</userinput></screen></para> <para>Si vous vous demandez: "Bien, où aller maintenant?" vous serez heureux d'apprendre que quelqu'un à écrit une astuce LFS sur le sujet à <ulinkurl="&hints-root;afterlfs.txt" />.Sur la même note, si vous n'êtes pas seulement débutant avec LFS, mais aussi débutant Linux en général, vous pouvez trouver un topo très intéressant pour débutant à: <ulink url="&hints-root;newbie.txt" />.</para> <para>N'oubliez pas qu'il y a plusieurs listes de diffusions LFS auxquelles vous pouvez vous inscrire en cas de besoin d'aide, conseils, etc. Pour plus d'informations, se référer à <xref linkend="ch01-maillists"/> </para> <para>Nous vous remercions encore d'avoir utilisé le livre LFS et espérons que vous l'avez trouvé utile et qu'il vous a fait gagner du temps.</para></sect1>