<sect1 id="ch09-reboot">
<title>Redémarrer le système</title>
<?dbhtml filename="reboot.html" dir="chapter09"?>

<para>Maintenant que tous les logiciels ont été installés, il est temps de
sortir de l'environnement chroot et de redémarrer l'ordinateur. Avant cela,
démontons tous les systèmes de fichiers virtuels en lançant&nbsp;:</para>

<screen><userinput>umount /proc
umount /dev/pts</userinput></screen>

<para>Sortez de l'environnement chroot&nbsp;:</para>
<screen><userinput>logout</userinput></screen>

<para>De plus, maintenant que tous les logiciels ont été installé, il n'est plus
besoin du répertoire <filename class="directory">/tools</filename>. Vous pouvez
le supprimer. Comme cela supprimera aussi les copies temporaires de Tcl, Expect
et DejaGnu, qui ont été utilisé pour lancer les tests de l'ensemble d'outils,
vous aurez besoin de les recompiler et de les réinstaller sur votre système LFS
si vous souhaitez utiliser ces programmes plus tard.</para>

<para>De même, vous pouvez maintenant souhaiter déplacer le contenu de
<filename class="directory">/sources</filename> vers
<filename class="directory">/usr/src/packages</filename> ou quelque chose de
similaire (ou de les supprimer si vous les avez graver sur un CD) et supprimer
le répertoire.</para>

<para>Avant de redémarrer, démontons la partition LFS&nbsp;:</para>

<screen><userinput>umount $LFS</userinput></screen>

<para>Si vous aviez précédemment décidé de créer plusieurs partitions, vous
aurez besoin de démonter les autres partitions avant de démonter $LFS, comme
ceci&nbsp;:</para>

<screen><userinput>umount $LFS/usr
umount $LFS/home
umount $LFS</userinput></screen>

<para>Et maintenant, vous pouvez redémarrer votre système en lançant quelque
chose comme&nbsp;:</para>

<screen><userinput>/sbin/shutdown -r now</userinput></screen>

<para>En supposant que le chargeur de démarrage Grub a été configuré comme
indiqué précédemment, le menu par défaut devrait démarrer sur <emphasis>LFS
&milestone;</emphasis> automatiquement.</para>

<para>Après avoir redémarré, votre système LFS est prêt à l'emploi et vous
pouvez commencer à ajouter vos propres logiciels.</para>

</sect1>
