<sect1 id="ch09-theend">
<title>La fin</title>
<?dbhtml filename="theend.html" dir="chapter09"?>

<para>Bien joué! Vous avez terminé d'installer votre système LFS. Cela vous a peut-être
pris du temps, mais c'est une bonne chose que de l'avoir fait. Nous vous souhaitons de
bien vous amuser avec votre nouveau système Linux rutilant.</para>

<para>Maintenant c'est le bon moment pour nettoyer les binaires de tous les symboles de
débogage sur votre système LFS. Si vous n'êtes pas une programmeur et ne prévoyez pas de 
déboguer vos logiciels, alors vous serez certainement content de savoir que l'on peut gagner
quelques dizaines de megas en enlevant les symboles de débogage. Ce processus n'a pas d'autre
inconvénient que de vous empêcher de deboguer votre logiciel à l'avenir, ce qui n'a 
pas d'importance si vous ne saviez pas comment faire.</para>

<para>Précision: 98% des personnes qui utilisent la commande ci-dessous
n'ont jamais eu de problème. Mais faites une sauvegarde de votre système LFS avant
de lancer cette commande. Il y a une chance infime que cela se retourne contre vous
et rende votre système instable (essentiellement en détruisant les modules du noyau et les
librairies dynamiques partagées). Cela est plus souvent dû à des erreurs de frappes
qu'à des problèmes avec les commandes utilisées.</para>

<para>Cela étant dit, l'option --strip-debug que nous utilisons est plutôt sans dommage
dans des circonstances normales. Cela ne débarasse pas les fichiers de quoique ce soit de 
vital. Il n'est sûr d'utiliser --strip-all que sur des programmes classiques
(ne pas utiliser sur des librairies - elles seraient détruites) mais pas aussi sûr et 
l'espace gagné n'est pas plus grand. Mais si vous êtes limité en espace disque, quelques 
octets de plus peuvent aider, alors décidez vous-même. 
Référez vous, s'il vous plait, à la page de man pour d'autres options de strip que vous 
pourriez utiliser. L'idée générale est de ne pas lancer strip sur des librairies (autre
que --strip-debug) pour rester su côté sûr.</para>

<para><screen><userinput>find $LFS/{,usr/,usr/local/}{bin,sbin,lib} -type f \
&nbsp;&nbsp;&nbsp;-exec /usr/bin/strip --strip-debug '{}' ';'</userinput></screen></para>

<para>Cela peut être une bonne idée de créer le fichier $LFS/etc/lfs. 
Avec ce fichier, il devient très facile pour vous (et pour nous si vous venez à nous demander 
de l'aide sur quelque chose) de trouver quelle version de LFS vous avez
d'installée sur votre système. Créez le fichier $LFS/etc/lfs en lançant la commande
suivante:</para>

<para><screen><userinput>echo &version; > $LFS/etc/lfs</userinput></screen></para>

</sect1>