<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-finish-whatnow">
  <?dbhtml filename="whatnow.html"?>

  <title>Et maintenant&nbsp;?</title>

  <para>Merci d'avoir lu le livre LFS. Nous espérons que vous avez trouvé ce
  livre utile et que vous en avez appris davantage sur le processus de
  création d'un système.</para>

  <para>Maintenant que le système LFS est installé, vous êtes peut-être
  en train de vous demander <quote>Et ensuite&nbsp;?</quote> Pour
  répondre à cette question, nous vous avons préparé une liste de
  ressources.</para>

  <itemizedlist>

    <listitem>
      <para>Maintenance</para>

      <para>Les bogues et informations de sécurité sont rapportés
      régulièrement pour tous les logiciels. Comme un système LFS est
      compilé à partir des sources, c'est à vous de prendre en compte
      ces rapports. Il existe plusieurs ressources en ligne pour garder
      trace de tels rapports, quelques-unes d'entre elles sont indiquées
      ci-dessous&nbsp;:</para>

      <itemizedlist>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://www.cert.org/">CERT</ulink> (Computer
          Emergency Response Team)</para>

          <para>CERT a une liste de diffusion publiant les alertes de sécurité
          concernant différents systèmes d'exploitation et applications.
          Les informations de souscription sont disponibles sur
          <ulink url="http://www.us-cert.gov/cas/signup.html"/>.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Bugtraq</para>

          <para>Bugtraq est une liste de diffusion divulguant tous
          les problèmes de sécurité informatique. Elle publie les
          problèmes de sécurité qui viennent d'être découvert et
          occasionnellement leurs corrections potentielles.
          Les informations de souscription sont disponibles sur
          <ulink url="http://www.securityfocus.com/archive"/>.
          </para>
        </listitem>

      </itemizedlist>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Beyond Linux From Scratch</para>

      <para>Le livre Beyond Linux From Scratch (au-delà de Linux From Scratch)
      couvre les procédures d'installation d'un grand nombre de logiciels en dehors du livre LFS.
      Le projet BLFS est disponible sur <ulink url="&blfs-root;"/>.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Astuces LFS</para>

      <para>Les astuces LFS sont une collection de documents éducatifs soumis
      par des volontaires à la communauté LFS. Ces astuces sont disponibles sur
      <ulink url="&hints-index;"/>.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Listes de diffusion</para>

      <para>Il existe plusieurs listes de diffusion LFS auxquelles vous
      pouvez vous abonner si vous cherchez de l'aide, voulez suivre
      les derniers développements, voulez contribuer au projet
      et plus. Consultez le <xref linkend="ch-intro-maillists"/> pour plus
      d'informations.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Le projet de documentation Linux</para>

      <para>Le projet de documentation Linux (LDP) a pour but de favoriser
      la collaboration concernant la documentation de Linux.
      Le LDP offre une large collection de guides pratiques,
      livres et pages de manuel. Il est disponible sur
      <ulink url="http://fr.tldp.org/"/>.</para>
    </listitem>

  </itemizedlist>

</sect1>
