<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE bookinfo PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<bookinfo>

  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
  href="../../index.xml"
  xpointer="xpointer(/bookinfo/title)"/>

  <subtitle>Version &version-x86;</subtitle>

  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
  href="../../index.xml"
  xpointer="xpointer(/bookinfo/copyright)"/>

  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
  href="../../index.xml"
  xpointer="xpointer(bookinfo/bibliosource)"/>

  <legalnotice>
    <para>Copyright &copy; 2005-&year;, Joe Ciccone, Jim Gifford, &amp; Ryan Oliver</para>

    <para>Tous droits réservés.</para>

    <para>Ce produit ne peut être distribué que s'il est soumis aux
    termes et les conditions indiquées plus loin la <xref linkend="license"/> v1.0 ou supérieur
    (la dernière version est actuellement disponible sur <ulink
    url="http://www.opencontent.org/openpub/"/>).</para>

    <!-- Modifications and limitations to the OPL (see section VI)
    can be place here, if needed. -->

    <para><trademark class='registered'>Linux</trademark> est une marque déposée
    de Linus Torvalds.</para>

    <para>Ce livre se base sur le livre "Linux From Scratch", qui a été écrit
    sous la licence suivante&nbsp;:</para>

    <para>Copyright &copy; 1999&ndash;&year;, Gerard Beekmans</para>

    <para>Tous droits réservés.</para>

    <para>La redistribution et l'utilisation du source ou des binaires,
    avec ou sans modifications, sont autorisées sous réserve des conditions suivantes&nbsp;:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Les redistributions quelqu'en soit la forme doivent mentionner le copyright
        ci-dessus, cette liste de conditions et le dégagement de responsabilités</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ni le nom <quote>Linux From Scratch</quote> ni les noms de ses
        contributeurs ne peuvent être utilisés à des fins commerciales ou de publicité, dérivés de cet ouvrage, sans
        autorisation préalable écrite</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Tout produit dérivé de Linux From Scratch doit contenir une
        référence au projet <quote>Linux From Scratch</quote></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY THE COPYRIGHT HOLDERS AND CONTRIBUTORS
    <quote>AS IS</quote> AND ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING,
    BUT NOT LIMITED TO, THE IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS
    FOR A PARTICULAR PURPOSE ARE DISCLAIMED. IN NO EVENT SHALL THE REGENTS OR
    CONTRIBUTORS BE LIABLE FOR ANY DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL,
    EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO,
    PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS OR SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS;
    OR BUSINESS INTERRUPTION) HOWEVER CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY,
    WHETHER IN CONTRACT, STRICT LIABILITY, OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR
    OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY OUT OF THE USE OF THIS SOFTWARE, EVEN IF
    ADVISED OF THE POSSIBILITY OF SUCH DAMAGE.</para>

  </legalnotice>

</bookinfo>
