<sect1 id="pre-audience">
<title>Audience</title>
<?dbhtml filename="audience.html" dir="preface"?>

<sect2>
<title>Qui voudrait lire ce livre</title>

<para>Il y a beaucoup de raisons qui pousseraient quelqu'un à vouloir lire
ce livre. La raison principale est d'installer un système LFS. La question
que beaucoup de personnes se posent est «&nbsp;pourquoi se fatiguer à installer
manuellement un système Linux depuis le début alors qu'il suffit de télécharger
une distribution existante&nbsp;?&nbsp;». C'est une bonne question.</para>

<para>Une raison importante de l'existence de LFS est d'apprendre comment
fonctionne un système Linux de l'intérieur. Construire un système LFS vous
apprend tout ce qui fait que Linux fonctionne, et comment les choses
interagissent et dépendent les unes des autres, et le plus important, vous
apprend à le personnaliser afin qu'il soit à votre goût et réponde à vos
besoins.</para>

<para>Un avantage clé de LFS est que vous avez plus de contrôle sur votre
système sans avoir à dépendre d'une implémentation créée par quelqu'un d'autre.
Avec LFS, vous êtes maintenant sur le siège conducteur et êtes capable de
décider chaque aspect de votre système, comme la disposition des répertoires
ou la configuration des scripts de démarrage. Vous saurez également
exactement où, pourquoi et comment les programmes sont installés.</para>

<para>Un autre avantage de LFS est la possibilité de créer un système Linux très
compact. Quand vous installez une distribution courante, vous finissez par
installer beaucoup de programmes que vous n'utiliserez jamais de votre vie. Ils
sont juste là et occupent un espace disque précieux. Il n'est pas difficile 
de construire un système LFS de moins de 100&nbsp;Mo. Cela vous semble-t-il
toujours beaucoup&nbsp;? Certains d'entre nous ont travaillé afin de créer un
système LFS minuscule. Nous avons installé un système juste suffisant pour faire
fonctionner le serveur web Apache; l'espace disque total occupé était
approximativement de 8&nbsp;Mo. Avec plus de dépouillement encore, cela peut
être ramené à 5&nbsp;Mo ou moins. Essayez donc d'en faire autant avec une
distribution courante!</para>

<para>Si nous devions comparer une distribution Linux à un hamburger que vous 
achetez au restaurant fast-food, vous n'avez aucune idée de ce que vous mangez.
LFS ne vous donne pas un hamburger, mais la recette pour faire un hamburger.
Cela vous permet de prudemment l'inspecter, d'enlever les ingrédients non
désirés, et par la même occasion vous permet de rajouter des ingrédients qui 
correspondent mieux à la saveur que vous attendez de ce hamburger. Quand vous
êtes satisfait des ingrédients, vous passez à l'étape suivante en les combinant
ensemble. Vous avez désormais la chance de pouvoir le faire de la façon dont
vous le souhaitez: grillez-le, faites-le cuire au four, faites-le frire,
faites-le au barbecue ou mangez-le cru.</para> 

<para>Une autre analogie que nous pouvons utiliser est de comparer LFS à une
maison construite. LFS vous donnera les murs de la maison, mais c'est à vous
de la construire, en vous donnant la liberté d'ajuster vos plans comme vous le
souhaitez.</para>

<para>Un autre avantage d'un système Linux personnalisé est un surcroît de
sécurité. Vous compilerez le système complet à partir de la base, ce qui vous
permet de tout vérifier, si vous le voulez, et d'appliquer tous les correctifs
de sécurité que vous voulez ou devez appliquer. Vous n'avez pas à attendre que
quelqu'un d'autre vous fournisse un package réparant une faille de sécurité.
Malgré tout vous n'avez aucune garantie que le nouveau package résolve le
problème de manière adéquate.  Vous ne pourrez jamais savoir si une faille de 
sécurité est réparée si vous ne le faites pas vous-même.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Qui ne voudrait pas lire ce livre</title>

<para>Si vous ne souhaitez pas contruire votre propre système à partir des
sources, alors vous ne voudrez probablement pas lire ce livre. Notre but est de
construire les fondations d'un système complet et utilisable. Si vous souhaitez
seulement connaître ce qui se passe lorsque votre ordinateur démarre, alors nous
vous recommandons le guide pratique <quote>From-PowerUp-To-Bash-Prompt</quote>.
Ce guide pratique construit un système basique similaire à celui de ce livre,
mais il s'occupe de la création d'un système capable de démarrer jusqu'au
prompt du shell Bash.
</para>

<para>Pendant que vous réfléchissez à celui que vous allez lire, cherchez votre
objectif. Si vous souhaitez construire un système Linux tout en apprenant, alors
ce livre est certainement le meilleur choix. Si votre objectif est strictement
éducatif, et que vous n'avez aucune envie d'utiliser le système en question,
alors le guide pratique <quote>From-PowerUp-To-Bash-Prompt</quote> est
probablement le meilleur choix.</para>

<para>Le guide pratique <quote>From-PowerUp-To-Bash-Prompt</quote> est
disponible sur <ulink url="http://axiom.anu.edu.au/~okeefe/p2b/"/>.</para>

</sect2>

</sect1>
