<sect1 id="pre-organization">
<title>Structure</title>
<?dbhtml filename="organization.html" dir="preface"?>

<para>Ce livre est divisé en quatre parties&nbsp;:</para>

<sect2>
<title>Partie I - Introduction</title>

<para>
La première partie donne quelques informations importantes, par exemple sur la
façon d'installer, ainsi que sur le livre (journal des modifications,
remerciements, listes de diffusion associées, et ainsi de suite).
</para>
</sect2>

<sect2>
<title>Partie II - Préparation de la construction</title>

<para>
La deuxième partie décrit comment préparer le processus de construction&nbsp;:
création d'une partition, téléchargement des packages et compilation d'outils
temporaires.
</para>
</sect2>

<sect2>
<title>Partie III - Construction du système LFS</title>

<para>
La troisième partie vous guidera à travers la construction du système LFS&nbsp;:
compilation et installation de tous les packages un par un, configuration des
scripts de démarrage et installation du noyau. Le système Linux résultant sera
la fondation sur laquelle vous pourrez construire d'autres logiciels, pour
étendre votre système de la façon dont vous le souhaiterez.
</para>
</sect2>

<sect2>
<title>Partie IV - Annexes</title>

<para>La quatrième partie consiste en deux annexes. La première est une liste
alphabétique de tous les packages installés, chaque package donnant son site
officiel de téléchargement, son contenu et ses dépendances d'installation. La
deuxième annexe liste tous les programmes et bibliothèques installés par ces
packages en ordre alphabétique, de façon à ce que vous puissiez retrouver à
quel package appartient un certain programme ou une certaine bibliothèque.
</para>

<para>(Une grande partie de l'annexe A est intégrée aux parties II et III. Ceci
augmente la taille du livre mais nous croyons que cela le rend plus facile à
lire. Vous n'avez pas besoin de vous référer à l'annexe lors de
l'installation. Ce va-et-vient serait gênant, et spécialement si vous utilisez
la version texte du livre.)</para>

</sect2>

</sect1>

