<sect1 id="pre-whoread">
<title>Qui voudrait lire ce livre</title>
<?dbhtml filename="whoread.html" dir="preface"?>

<para>Il y a beaucoup de raisons qui pousseraient quelqu'un à vouloir lire
ce livre afin d'installer un système LFS. La question que beaucoup de 
personnes se posent est "pourquoi se fatiguer à installer manuellement un 
système Linux depuis le début alors qu'il suffit de télécharger une
distribution existante?". C'est une question censée à laquelle
j'espère pouvoir vous répondre.</para>

<para>La raison principale de l'existence de LFS est d'apprendre comment
fonctionne un système Linux à l'intérieur. Construire un système LFS vous
apprend tout ce qui fait que Linux fonctionne, comment les choses
travaillent ensemble, et dépendent les unes des autres. Et le plus important, 
comment le personnaliser afin qu'il soit à votre goût et réponde à vos besoins.
</para>

<para>Un autre avantage clé de LFS est que vous êtes maître de votre système sans
avoir à dépendre d'une implémentation créée par quelqu'un d'autre.
Vous êtes sur le siège conducteur maintenant et êtes capable de décider chaque 
chose comme la disposition des répertoires ainsi que la configuration des fichiers
de démarrage. Vous saurez également exactement où, pourquoi et comment les programmes
sont installés.</para>

<para>Un autre avantage de LFS est que vous pouvez créer un système Linux compact. 
Quand vous installez une distribution courante, vous finirez par 
installer beaucoup de programmes que vous n'utiliserez jamais de votre vie. Ils 
sont juste là et prennent un espace disque précieux. Il n'est pas difficile 
d'avoir un système LFS installé pour moins de 100 Mo. Celà vous semble-t-il beaucoup ?
Certains d'entre nous ont travaillé afin de créer un système LFS minuscule. Nous 
avons installé un système juste suffisant pour faire fonctionner le serveur web Apache;
l'espace disque total était approximativement 8 Mo. Avec plus de dépouillement, cela
peut être ramené à 5 Mo ou moins. Essayez de faire pareil avec une distribution
courante.</para>

<para>Si nous devions comparer une distribution Linux à un hamburger que vous 
achetez au supermarché ou au restaurant fast-food, vous le mangeriez sans précisément 
savoir ce que vous mangez, alors que LFS vous donne tous les ingrédients pour faire un 
hamburger. Cela vous permet de prudemment l'inspecter, d'enlever les ingrédients 
non désirés, et par la même manière vous permettre de rajouter des ingrédients qui 
correspondent mieux à la saveur que vous attendez de votre hamburger. Quand vous êtes
satisfait des ingrédients, vous passez à la partie suivante en les combinant ensemble.
Vous avez désormais la chance de le faire de la façon dont vous le voulez : grillez-le,
faites-le cuire au four, faites-le frire, au barbecue, ou mangez-le cru.</para> 

<para>Une autre analogie que nous pouvons utiliser est de comparer LFS à une maison 
construite. LFS vous donnera le squelette de la maison, mais c'est à vous de faire la 
plomberie, le système électrique, la cuisine, la baignoire, le papier-peint, etc.</para>

<para>Un autre avantage d'un système Linux personnalisé est l'ajout de sécurité. Vous 
compilerez le système complet à partir de la base, ce qui vous permet de tout vérifier, 
si vous le voulez, et d'appliquer tous les patchs de sécurité que vous voulez ou devez 
appliquer. Vous n'avez pas à attendre quelqu'un d'autre pour vous fournir un package 
fixant un trou de sécurité. Cependant, vous n'avez aucune garantie que le nouveau 
package résolve le problème (adéquatement). Vous ne pourrez jamais savoir si un trou de 
sécurité est fixé si vous ne le faites pas vous-même.</para>
    
</sect1>