<sect1 id="pre-whoread">
<title>Qui voudrait lire ce livre</title>
<?dbhtml filename="whoread.html" dir="preface"?>

<para>Il y a beaucoup de raisons qui pousseraient quelqu'un à vouloir lire
ce livre. La raison principale est d'installer un système LFS. La question
que beaucoup de personnes se posent est "pourquoi se fatiguer à installer
manuellement un système Linux depuis le début alors qu'il suffit de télécharger
une distribution existante?". C'est une bonne question.</para>

<para>Une raison importante de l'existence de LFS est d'apprendre comment
fonctionne un système Linux de l'intérieur. Construire un système LFS vous
apprend tout ce qui fait que Linux fonctionne, et comment les choses interagissent
et dépendent les unes des autres, et le plus important, vous apprend à le
personnaliser afin qu'il soit à votre goût et réponde à vos besoins.
</para>

<para>Un avantage clé de LFS est que vous avez plus de contrôle sur votre
système sans avoir à dépendre d'une implémentation créée par quelqu'un d'autre.
Avec LFS, vous êtes maintenant sur le siège conducteur et êtes capable de décider
chaque aspect de votre système, comme la disposition des répertoires ainsi que la
configuration des scripts de démarrage. Vous saurez également exactement où,
pourquoi et comment les programmes sont installés.</para>

<para>Un autre avantage de LFS est la possibilité de créer un système Linux très
compact. Quand vous installez une distribution courante, vous finissez par
installer beaucoup de programmes que vous n'utiliserez jamais de votre vie. Ils
sont juste là et occupent un espace disque précieux. Il n'est pas difficile 
de construire un système LFS de moins de 100 Mo. Cela vous semble-t-il toujours
beaucoup ? Certains d'entre nous ont travaillé afin de créer un système LFS minuscule.
Nous avons installé un système juste suffisant pour faire fonctionner le serveur web
Apache; l'espace disque total occupé était approximativement de 8 Mo. Avec plus de
dépouillement encore, cela peut être ramené à 5 Mo ou moins. Essayez donc d'en faire
autant avec une  distribution courante!</para>

<para>Si nous devions comparer une distribution Linux à un hamburger que vous 
achetez au restaurant fast-food, vous n'avez aucune idée de ce que vous mangez.
LFS ne vous donne pas un hamburger, mais la recette pour faire un hamburger.
Cela vous permet de prudemment l'inspecter, d'enlever les ingrédients non désirés,
et par la même occasion vous permet de rajouter des ingrédients qui 
correspondent mieux à la saveur que vous attendez de ce hamburger. Quand vous êtes
satisfait des ingrédients, vous passez à l'étape suivante en les combinant ensemble.
Vous avez désormais la chance de pouvoir le faire de la façon dont vous le souhaitez :
grillez-le, faites-le cuire au four, faites-le frire, faites-le au barbecue, ou mangez-le
cru.</para> 

<para>Une autre analogie que nous pouvons utiliser est de comparer LFS à une maison 
construite. LFS vous donnera les murs de la maison, mais c'est à vous de la construire, en
vous donnant la liberté d'ajuster vos plans comme vous le souhaitez.</para>

<para>Un autre avantage d'un système Linux personnalisé est un surcroît de sécurité. Vous 
compilerez le système complet à partir de la base, ce qui vous permet de tout vérifier, 
si vous le voulez, et d'appliquer tous les patchs de sécurité que vous voulez ou devez 
appliquer. Vous n'avez pas à attendre que quelqu'un d'autre vous fournisse un package 
réparant une faille de sécurité. Cependant, vous n'avez aucune garantie que le nouveau 
package résolve le problème (adéquatement). Vous ne pourrez jamais savoir si une faille de 
sécurité est réparée si vous ne le faites pas vous-même.</para>

</sect1>
