<sect1 id="preface-foreword">
<?dbhtml filename="foreword.html" dir="preface"?>
<title>Avant-propos</title>

<para>Ayant aidé sur Linux From Scratch pendant un moment, j'ai remarqué que
nous avions de plus en plus de requêtes concernant la façon de continuer le
système de base <acronym>LFS</acronym>. A ce moment, la seule assistance
offerte spécifiquement en relation avec <acronym>LFS</acronym> concerne les
astuces <acronym>LFS</acronym> (<ulink url="&hints-root;">&hints-root;</ulink>).
La plupart des astuces <acronym>LFS</acronym> sont extrêmement bonnes et bien
écrites mais je voyais toujours, et d'autres avec moi, un besoin pour une aide
plus importante pour aller après <acronym>LFS</acronym> (Beyond
<acronym>LFS</acronym>) - c'est-à-dire <acronym>BLFS</acronym>.</para>

<para><acronym>BLFS</acronym> a pour but d'être mieux que les astuces
<acronym>LFS</acronym> converties en <acronym>XML</acronym> bien que la grande
partie de notre travail est basée sur les astuces et, donc, quelques auteurs
écrivent à la fois les astuces et les sections <acronym>BLFS</acronym> y
correspondant. Nous espérons que nous pouvons vous procurer assez d'informations
pour non seulement gérer votre système comme vous le souhaitez, qu'il soit un
serveur web ou un système multimédia à usage bureautique, mais aussi que vous
allez apprendre beaucoup sur la configuration du système.</para>

<para>Merci comme toujours à tous ceux dans la communauté
<acronym>LFS</acronym>/<acronym>BLFS</acronym> et spécifiquement ceux qui ont
contribué avec des instructions, écrit du texte, répondu à des questions et,
plus généralement, crié lorsque certaines choses étaient mal faites!</para>

<para>Finalement, nous vous encourageons à intégrer la communauté; posez des
questions sur la liste de diffusion ou sur la passerelle de news et joignez
dans la joie le canal #lfs sur irc.linuxfromscratch.org.
Vous pouvez trouver plus de détails sur tout ceci dans la section
<xref linkend="introduction"/> de ce livre.</para>

<para>Amusez-vous avec <acronym>B<acronym>LFS</acronym></acronym>.</para>

<blockquote><literallayout>Mark Hymers &lt;markh@linuxfromscratch.org&gt;
Editeur de <acronym>BLFS</acronym> (Juillet 2001 - Mars 2003)</literallayout></blockquote>

<para>Je me rappelle toujours comment j'ai découvert le projet
<acronym>BLFS</acronym> project et comment j'ai débuté en utilisant les
instructions qui étaient complétées au fur et à mesure. Je ne pouvais croire
à quel point il était merveilleux d'obtenir une application complète et
fonctionnelle très rapidement, avec des explications sur la façon de faire cela.
Malheureusement, pour moi, j'ai été assez rapidement confronté à des pages
indiquant "A faire". J'ai fait ce que la plupart auraient fait, j'attendais que
quelqu'un d'autre les fasse. Cela a pris assez peu de temps avant que je ne
regarde <application>Bugzilla</application> pour faire quelque chose de simple.
Comme avec tout apprentissage par l'expérience, la définition du simple a
facilement changé.</para>

<para>Nous vous encourageons toujours à vous investir car
<acronym>BLFS</acronym> n'est jamais vraiment fini. Contributeur ou simple
utilisateur, nous espérons que vous apprécierez votre expérience
<acronym>BLFS</acronym>.</para>

<blockquote><literallayout>Larry Lawrence &lt;larry@linuxfromscratch.org&gt; Editeur BLFS (Mars 2003)</literallayout></blockquote>

</sect1>

