<sect1 id="preface-organization">
<?dbhtml filename="organization.html"?>
<title>Organisation</title>

<para>Ce livre est divisé en plusieurs parties que voici.</para>

<sect2><title>Partie I - Introduction</title>
<para>Cette partie contient des informations essentielles pour le reste du
livre.</para></sect2>

<sect2><title>Partie II - Configuration Post-<acronym>LFS</acronym> et Logiciels supplémentaires</title>
<para>Ici, nous introduisons la configuration basique et règlons des problèmes
de sécurité. Nous discutons aussi d'un ensemble d'éditeurs, systèmes de
fichiers et shells non couverts dans le livre <acronym>LFS</acronym> principal.
</para></sect2>

<sect2><title>Partie III - Bibliothèques et utilitaires généraux</title>
<para>Dans cette section, nous couvrons les bibliothèques qui sont souvent
nécessaires pour le reste du livre ainsi que des utilitaires systèmes. Des
informations sur la programmation (incluant la recompilation de
<application>GCC</application> pour ajouter le support de tout un ensemble de
langages) concluent cette partie.
</para></sect2>

<sect2><title>Partie IV - Connection à un réseau</title>
<para>Ici, nous couvrons comment se connecter à un réseau quand vous n'utilisez
pas la configuration simple de l'<acronym>IP</acronym> statique donnée dans le
livre <acronym>LFS</acronym> principal.</para></sect2>

<sect2><title>Partie V - Réseaux de base</title>
<para>Les bibliothèques réseau et outils réseau en ligne de commande en sont la
grosse partie.</para></sect2>

<sect2><title>Partie VI - Serveurs réseaux</title>
<para>Ici, nous nous occupons de configurer les serveurs de mails et autres
(tels que <application><acronym>SSH</acronym></application>,
<application><acronym>CVS</acronym></application>, etc.).
</para></sect2>

<sect2><title>Partie VII - Serveurs de contenu</title>
<para>Dans cette partie, nous nous occupons des logiciels de bases de données
et des serveurs web.</para></sect2>

<sect2><title>Partie VIII - X + Gestionnaires de fenêtres</title>
<para>Cette partie explique comment configurer une installation d'un système
X-Window basique avec quelques bibliothèques génériques <application>X</application>
et des gestionnaires de fenêtres.</para></sect2>

<sect2><title>Partie IX - KDE</title>
<para>Pour ceux qui veulent utiliser l'environnement de bureau KDE ou certaines
parties de celui-ci, cette partie en parle.</para></sect2>

<sect2><title>Partie X - Gnome</title>
<para>GNOME est la principale alternative à
KDE dans l'arène des environnements de bureau et
nous couvrons à la fois GNOME-1.4 et GNOME-2.2 ici.</para></sect2>

<sect2><title>Partie XI - Logiciels X</title>
<para>Les programmes Office et les navigateurs web graphiques sont importants
pour la plupart des gens. Ils font partie de ce livre avec quelques logiciels
génériques <application>X</application>.</para></sect2>

<sect2><title>Partie XII - Multimedia</title>
<para>Ici, nous couvrons les bibliothèques de configuration multimédia et
pilotes avec quelques programmes audio, vidéo et de gravure de
<acronym>CD</acronym>.
</para></sect2>

<sect2><title>Partie XIII - Impression, Scannérisation et frappe clavier</title>
<para>La partie <acronym>PST</acronym> (Printing, Scanning and Typesetting) de
ce livre couvre de <application>Ghostscript</application>,
<application><acronym>CUPS</acronym></application> à <application>Docbook</application> en passant
par l'installation de <application>TeX</application>.</para></sect2>

<sect2><title>Annexes</title>
<para>Les annexes couvrent l'information qui n'appartient pas au livre
principal; ils sont ici principalement comme référence.</para></sect2>

</sect1>
