<sect1 id="intro-welcome-askhelp">
<?dbhtml filename="askhelp.html" dir="introduction"?>
<title>Demander de l'aide et la FAQ</title>

<para>Si vous rencontrez un problème lors de l'utilisation de ce livre, et que
votre problème n'a pas de solution dans la FAQ (<ulink
url="http://www.linuxfromscratch.org/faq"/>), la plupart des personnes sur IRC
et sur les listes de diffusion voudront vous aider. Un aperçu des listes de
diffusion de LFS est disponible dans <xref linkend="intro-welcome-maillists"/>.
Pour nous aider à mieux diagnostiquer et ainsi résoudre votre problème, incluez
le plus d'informations intéressantes que possibles dans votre demande d'aide.
</para>

<sect2>
<title>Things to check prior to asking</title>

<para>Before asking for help, you should review the following
items:</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>Is the hardware support compiled into the kernel or
available as a module to the kernel.  If it is a module, is it configured
properly in <filename>modules.conf</filename> and has it been loaded.  You
should use <userinput>lsmod</userinput> to see if it's loaded. Check the
<filename>sys.log</filename> or run <userinput>modprobe
&lt;driver&gt;</userinput>
to review any error message.  If it loads properly, you may need to add
the <userinput>modprobe</userinput> to your boot scripts.</para></listitem>

<listitem><para>Are your permissions properly set, especially for
devices.  LFS uses groups to make these settings easier, but it also
adds the step of adding users to groups to allow access. A simple
<userinput>moduser -G audio &lt;user&gt;</userinput> may be all that's
necessary for that user to have access to the sound
system.  Any question that starts out with "It works as root, but not as
..." should review permissions throughly prior to asking.</para></listitem>

<listitem><para>BLFS liberally uses <filename>/opt/&lt;package&gt;</filename>. The main objection to this centers around the need to
expand your environment variables for each package placed there (e.g.
PATH=$PATH:/opt/kde/bin).  In some cases, the package will walk you
through the changes, but some will not.  <xref linkend="appendices-generic"/> is available to
help you check.</para></listitem>
</itemizedlist></sect2>

<sect2>
<title>Divers à mentionner</title>

<para>En dehors d'une explication brève de votre problème, les informations
essentielles à inclure dans votre demande sont:</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>la version du livre que vous utilisez (voir &version;),</para>
</listitem>
<listitem><para>le package ou la section vous posant problème,</para></listitem>
<listitem><para>le message d'erreur exact ou le symptôme que vous avez,</para>
</listitem>
<listitem><para>si vous avez dévié du livre ou de tout LFS.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>(Notez que indiquer que vous avez dévié du livre ne veut pas dire que nous
n'allons pas vous aider. Cela va juste nous aider à apercevoir les autres causes
possibles de votre problème.)</para>

<para>Expect guidance instead of specific instructions. If you are
instructed to read something, please do so, it generally implies that
the answer was way too obvious and that the question would not have been asked if a little
research was done prior to asking. The volunteers in the mailing list
prefer not to be used as an alternative to doing reasonable research on
your end.  In addition, the quality of your experience with BLFS is also greatly
enhanced by this research, and the quality of volunteers is enhanced
because they don't feel that their time has been abused, so they are
far more likely to participate.</para>

<para>Eric S. Raymond a écrit un excellent article sur la façon de demander de
l'aide sur Internet en général. Il est disponible sur <ulink
url="http://www.tuxedo.org/~esr/faqs/smart-questions.html"/>.
Lisez et suivez les conseils contenus dans ce document et vous aurez plus de
chances d'obtenir au moins une réponse, mais aussi d'obtenir l'aide dont vous
avez besoin.</para>
</sect2>

</sect1>

