<sect1 id="intro-welcome-askhelp">
<?dbhtml filename="askhelp.html" dir="introduction"?>
<title>Demander de l'aide et la <acronym>FAQ</acronym></title>

<para>Si vous rencontrez un problème lors de l'utilisation de ce livre, et que
votre problème n'a pas de solution dans la <acronym>FAQ</acronym> (<ulink
url="http://www.linuxfromscratch.org/faq"/>), la plupart des personnes sur
<acronym>IRC</acronym> et sur les listes de diffusion voudront vous aider. Un
aperçu des listes de diffusion de <acronym>LFS</acronym> est disponible dans
<xref linkend="intro-welcome-maillists"/>. Pour nous aider à mieux
diagnostiquer et ainsi résoudre votre problème, incluez le plus d'informations
intéressantes que possibles dans votre demande d'aide.</para>

<sect2>
<title>Divers à vérifier avant de demander</title>

<para>Avant de demander de l'aide, vous devez vérifier les choses suivantes:
</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>Est-ce que le support du matériel a été compilé dans le noyau ou
est disponible en tant que module. Si c'est un module, est-il configuré
correctement dans <filename>modules.conf</filename> et a-t'il été chargé. Vous
devez utiliser <command>lsmod</command> pour vérifier si il a été chargé.
Vérifiez <filename>sys.log</filename> ou lancez <command>modprobe
&lt;pilote&gt;</command> pour visualiser les messages d'erreurs. Si il se
charge correctement, vous pouvez ajouter <command>modprobe</command> à vos
scripts d'initialisation.</para></listitem>

<listitem><para>Vos permissions ont-elles été correctement configurées, et
spécialement pour les périphériques? <acronym>LFS</acronym> utilise le groupes
pour rendre ces paramétrages plus faciles, mais il ajoute aussi des étapes
d'ajout d'utilisateurs aux groupes pour permettre l'accès. Un simple
<command>moduser -G audio &lt;user&gt;</command> peut être tout simplement
nécessaure pour que l'utilisateur ait accès à la carte son. Toute question
concernant "Cela fonctionne pour root, mais pas en tant que..." devrait vous
lancer à la recherche de mauvaises permissions, avant même de chercher de
l'aide.</para></listitem>

<listitem><para><acronym>BLFS</acronym> utilise délibérement
<filename>/opt/&lt;package&gt;</filename>. La principale objection à ceci
tourne autour du besoin d'étendre vos variables d'environnement pour chaque
package placé ici (c'est-à-dire PATH=$PATH:/opt/kde/bin). Dans certains cas, le
package vous montrera les changements, certains non. <xref
linkend="appendices-generic"/> est disponible pour vous aider à le vérifier.
</para></listitem>
</itemizedlist></sect2>

<sect2>
<title>Divers à mentionner</title>

<para>En dehors d'une explication brève de votre problème, les informations
essentielles à inclure dans votre demande sont:</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>la version du livre que vous utilisez (voir &version;),</para>
</listitem>
<listitem><para>le package ou la section vous posant problème,</para></listitem>
<listitem><para>le message d'erreur exact ou le symptôme que vous avez,</para>
</listitem>
<listitem><para>si vous avez dévié du livre ou de tout <acronym>LFS</acronym>.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>(Notez que indiquer que vous avez dévié du livre ne veut pas dire que nous
n'allons pas vous aider. Cela va juste nous aider à apercevoir les autres causes
possibles de votre problème.)</para>

<para>Attendez-vous à obtenir une direction plutôt que des instructions
spécifiques. Si on vous demande de lire quelque chose, merci de le faire car
cela veut généralement dire que la réponse était bien trop facile et que la
question n'aurait pas été posée si un peu de recherche avait été fait
auparavant. Les volontaires sur la liste de diffusion ne souhaitent pas être
utilisés comme alternative à une recherche raisonable de votre part. De plus,
la qualité de votre expérience dans <acronym>BLFS</acronym> est aussi
grandement améliorée par cette recherche, et la qualité des volontaires est
améliorée s'ils sentent que leur temps n'est pas dépensé à perte et répondront
encore plus facilement.</para>

<para>Eric S. Raymond a écrit un excellent article sur la façon de demander de
l'aide sur Internet en général. Il est disponible sur <ulink
url="http://www.catb.org/~esr/faqs/smart-questions.html"/>.
Lisez et suivez les conseils contenus dans ce document et vous aurez plus de
chances d'obtenir au moins une réponse, mais aussi d'obtenir l'aide dont vous
avez besoin.</para>
</sect2>

</sect1>

