<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="askhelp">
  <?dbhtml filename="askhelp.html"?>

  <sect1info>
    <othername>$LastChangedBy: randy $</othername>
    <date>$Date: 2009-01-21 15:06:06 $</date>
  </sect1info>

  <title>Demande d'aide et FAQ</title>

  <para>Si vous rencontrez un problème lors de l'utilisation de ce livre, et que votre problème n'a pas de solution dans la FAQ (<ulink url="http://www.&lfs-domainname;/faq"/>), la plupart des personnes sur IRC et sur les listes de diffusion voudront vous aider. Un aperçu des listes de diffusion de LFS est disponible dans <xref linkend="maillists"/>. Pour nous aider à mieux diagnostiquer et ainsi résoudre votre problème, incluez le plus d'informations intéressantes que possibles dans votre demande d'aide. </para>

  <sect2>
    <title>Choses à vérifier avant de demander </title>

    <para>Avant de demander de l'aide, vous devez vérifier les choses suivantes: </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Est-ce que le support du matériel a été compilé dans le noyau ou est disponible en tant que module ? Si c'est un module, est-il configuré correctement dans <filename>modprobe.conf</filename> et a-t'il été chargé ? Vous devez utiliser <command>lsmod</command> en tant qu'utilisateur <systemitem class='username'>root</systemitem> pour vérifier si il a été chargé. Vérifiez <filename>sys.log</filename> ou lancez command>modprobe <replaceable>&lt;driver&gt;</replaceable></command> pour visualiser les messages d'erreurs. Si il se charge correctement, vous pouvez ajouter<command>modprobe</command> à vos scripts d'initialisation. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Vos droits ont-elles été correctement configurés, notamment pour les périphériques ? LFS utilise le groupe pour rendre ces paramétrages plus faciles, mais il ajoute aussi des étapes d'ajout d'utilisateurs aux groupes pour permettre l'accès. Un simple <command>moduser -G audio <replaceable>&lt;user&gt;</replaceable></command> peut être tout simplement nécessaire pour que l'utilisateur ait accès à la carte son. Toute question concernant <quote>Cela fonctionne pour root, mais pas en tant que...</quote> devrait vous lancer à la recherche de mauvais droits avant même de chercher de l'aide. </para>

      </listitem>
      <listitem>
        <para>BLFS utilise délibérément <filename
        class='directory'>/opt/<replaceable>&lt;package&gt;</replaceable></filename>.
        La principale objection à ceci tourne autour du besoin d'étendre vos variables d'environnement pour chaque package placé ici (c'est-à-dire PATH=$PATH:/opt/kde/bin). Dans certains cas, le package vous montrera les changements, certains non. La section appelée <quote><xref linkend="beyond"/></quote> est là pour vous aider à le vérifier. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Choses à mentionner </title>

    <para>En dehors d'une explication brève de votre problème, les informations essentielles à inclure dans votre demande sont: </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>la version du livre que vous utilisez (ici: &version;),</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>le package ou la section vous posant problème,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>le message d'erreur exact ou le symptôme que vous avez, </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>si vous avez dévié du livre ou de tout LFS,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>si vous êtes en train d'installer un paquet BLFS sur un système non-LFS.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>(Notez qu'indiquer que vous avez dévié du livre ne veut pas dire que nous n'allons pas vous aider. Cela va juste nous aider à apercevoir les autres causes possibles de votre problème.) </para>

    <para>Attendez-vous à obtenir une direction plutôt que des instructions spécifiques. Si on vous demande de lire quelque chose, merci de le faire car cela veut généralement dire que la réponse était bien trop facile et que la question n'aurait pas été posée si un peu de recherche avait été fait auparavant. Les volontaires sur la liste de diffusion ne souhaitent pas être utilisés comme alternative à une recherche raisonnable de votre part. De plus, la qualité de votre expérience dans BLFS est aussi grandement améliorée par cette recherche, et la qualité des volontaires est améliorée s'ils sentent que leur temps n'est pas dépensé à perte et répondront encore plus facilement.</para>

    <para>Eric S. Raymond a écrit un excellent article sur la façon de demander de l'aide sur Internet en général. Il est disponible sur <ulink url="http://www.catb.org/~esr/faqs/smart-questions.html"/>. Lisez et suivez les conseils contenus dans ce document et vous aurez plus de chances d'obtenir au moins une réponse, mais aussi d'obtenir l'aide dont vous avez besoin. </para>

  </sect2>

</sect1>

