<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="conventions">
  <?dbhtml filename="conventions.html"?>

  <sect1info>
    <othername>$LastChangedBy: randy $</othername>
    <date>$Date: 2009-01-21 15:06:06 $</date>
  </sect1info>

  <title>Conventions utilisées dans ce livre</title>

  <para> Pour rendre les choses faciles à comprendre, il y a un certain nombre de conventions qui sont utilisées tout au long du livre. Voici quelques exemples: </para>

<screen><userinput>./configure --prefix=/usr</userinput></screen>

  <blockquote>
    <para>Cette façon de présenter montre les textes qui doivent être tapés exactement comme ils sont écrits, sauf si le texte autour dit le contraire. Cela est aussi utilisé dans les explications pour mettre en évidence les commandes auxquelles on fait référence. </para>
  </blockquote>

<screen><computeroutput>install-info: unknown option
`--dir-file=/mnt/lfs/usr/info/dir'</computeroutput></screen>

  <blockquote>
    <para>Cette façon de présenter (texte de largeur fixe) montre les textes qui apparaissent à l'écran, très souvent comme résultat à la fin d'une commande. C'est aussi utilisé pour faire ressortir les noms de fichiers comme <filename>/boot/grub/grub.conf</filename></para>
  </blockquote>

  <para><emphasis>Emphasis</emphasis></para>

  <blockquote>
    <para>Cette façon de présenter est utilisée dans ce livre pour différentes choses, principalement pour attirer l'attention sur des points importants mais aussi pour donner des exemples sur ce qu'il faut taper. </para>
  </blockquote>

  <para><ulink url="http://www.&lfs-domainname;/"/></para>

  <blockquote>
    <para>Cette façon de présenter est utilisée pour les liens hypertextes internes à ce livre mais aussi externes comme les HOWTOs, les sites de téléchargement, les sites web, etc.</para>
  </blockquote>

  <para><xref linkend="seamonkey"/></para>

  <blockquote>
    <para>Ce type de texte est utilisé pour les liens internes au livre. Par exemple une autre section décrivant un autre paquet.</para>
  </blockquote>

<screen><userinput>cat &gt; $LFS/etc/group &lt;&lt; "EOF"
<literal>root:x:0:
bin:x:1:
......</literal>
EOF</userinput></screen>

  <blockquote>
    <para>Ce format est utilisé principalement lors de la création de fichiers de configuration. La première commande indique au système de créer le fichier <filename>$LFS/etc/group</filename> à partir de ce qui est saisi jusqu'à ce que la séquence de fin de fichier (EOF) soit rencontrée. Donc, cette section entière est généralement saisie de la même façon.</para>
  </blockquote>

  <para><replaceable>&lt;REPLACED TEXT&gt;</replaceable></para>

  <blockquote>
    <para> Ce format est utilisé pour intégrer du texte qui ne devra pas être saisi tel quel et qui ne devra pas être copié/collé. Notez que les crochets ne font pas partie du texte et doivent aussi être remplacés.</para>
  </blockquote>

  <para><systemitem class='username'>root</systemitem></para>

  <blockquote>
    <para>Ce format est utilisé pour montrer un utilisateur ou groupe précis du système.</para>
  </blockquote>


</sect1>
