<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="conventions">
  <?dbhtml filename="conventions.html"?>
  <sect1info>
    <othername>$LastChangedBy: randy $</othername>
    <date>$Date: 2007-04-04 21:42:53 +0200 (mer. 04 avril 2007) $</date>
  </sect1info>
  <title>Conventions utilisées dans ce livre</title>
  <sect2>
  <title>Conventions typographique</title>
  <para>Pour faciliter le suivi des choses, il y a un certain nombre de 
  conventions utilisées tout au long du livre. Ce qui suit sont des
  exemples&nbsp;:</para>
<screen>
<userinput>./configure --prefix=/usr</userinput>
</screen>
  <blockquote>
    <para>Ce style de texte est conçu pour être tapé exactement de la même
    façon qu'il est vu sauf si le texte indique le contraire. Il est aussi
    utilisé dans les sections d'explications pour identifier les commandes
    référencées.</para>
  </blockquote>
<screen>
<computeroutput>install-info: unknown option
`--dir-file=/mnt/lfs/usr/info/dir'</computeroutput>
</screen>
  <blockquote>
    <para>Ce style de texte (texte à largeur fixe) montre une sortie
    d'écran, généralement le résultat de commandes. Ce format est aussi
    utilisé pour afficher des noms de fichiers, comme
    <filename>/boot/grub/grub.conf</filename></para>
  </blockquote>
  <para><emphasis>Mise en évidence</emphasis></para>
  <blockquote>
    <para>Ce style de texte est utilisé dans différents buts dans ce
    livre. Son but principal est de mettre en évidence les points importants
    ou de donner un exemple de ce qu'on peut taper.</para>
  </blockquote>
  <para><ulink url="http://www.&lfs-domainname;/"/></para>
  <blockquote>
    <para>Ce format est utilisé pour les liens vers des pages externes. Cela inclut les guides
    pratiques, les emplacements de téléchargement et des sites web, etc..</para>
  </blockquote>
  <para><xref linkend="seamonkey"/></para>
  <blockquote>
    <para>Ce style de texte est utilisé pour les liens internes vers le livre
    tels qu'une autre section décrivant un paquet différent.</para>
  </blockquote>
<screen>
<userinput>cat &gt; $LFS/etc/group &lt;&lt; "EOF"
<literal>root:x:0:
bin:x:1:
......</literal>
EOF</userinput>
</screen>
  <blockquote>
    <para>Ce format est utilisé principalement lors de la création de
    fichiers de configuration. La première commande indique au système de
    créer le fichier <filename>$LFS/etc/group</filename> à partir de ce
    qui est saisi jusqu'à ce que la séquence de fin de fichier (<foreignphrase>End Of File</foreignphrase>) (EOF) soit
    rencontrée. Donc, cette section entière est généralement saisie de la
    même façon.</para>
  </blockquote>
  <para><replaceable>&lt;TEXTE À REMPLACER&gt;</replaceable></para>
  <blockquote>
    <para>Ce format est utilisé pour intégrer du texte qui ne devra pas
    être saisi tel quel et qui ne devra pas être copié/collé. Remarquez que les
    crochets ne font pas partie du texte mais devraient être remplacés
    aussi.</para>
  </blockquote>
  <para><systemitem class='username'>root</systemitem></para>
  <blockquote>
    <para>Ce style de texte est utilisé pour indiquer une référence à un
    utilisateur ou un groupe système spécifique dans les instructions.</para>
  </blockquote>
  </sect2>
  <sect2>
  <title>Conventions utilisées pour les dépendances de paquets</title>
    <para>Quand des paquets sont créés, les auteurs dépendent de travaux antérieur. Pour pouvoir construire
    un paquet dans BLFS, ces dépendances doivent être construites avant le paquet désiré.
    Pour chaque paquet, quelques paquets pré-requis sont listés dans une ou plusieurs
    sections séparées: Requise, recommandée et facultative.
   </para>
    <bridgehead renderas="sect3">Dépendances requises</bridgehead>
    <para>Ces dépendances sont les paquets prérequis minimum requis pour construire le paquet.
    Les paquets omis de cette liste sont les paquets de LFS et les dépendances requises par d'autres
    paquets requis.</para>
    <bridgehead renderas="sect3">Dépendances recommandées</bridgehead>
    <para>Ces dépendances sont celle que les éditeurs de BLFS ont déterminée comme 
     importante pour donner au paquet des possibilités raisonnables. Les instructions
    d'installation du paquet considèrent qu'elles sont installées. Si un paquet
     recommandé n'est pas souhaité, les instructions pourront être modifiées pour
     s'accomoder de ce paquet oublié.
    </para>
    <bridgehead renderas="sect3">Dépendances facultatives</bridgehead>
    <para>Ces dépendances sont celle que le paquet peut utiliser. L'integration
    de dépendances facultatives peuvent être automatiquement faite par le paquet ou peut demander
     des instructions supplémentaires non présentes dans BLFS. Les paquets facultatifs peuvent 
     être listés sans les instructions de BLFS correspondantes. Dans ce cas c'est à l'utilisateur
     de déterminer les instructions d'installation appropriées. </para>
  </sect2>
  <sect2>
  <title>Convention utilisées pour les options de configuration du noyau</title>
    <para>Certains paquets ont des besoins spécifiques par rapport à la configuration du noyau.
    Le modèle général est le suivant:</para>
<screen>
<literal>Master section ---&gt;
  Subsection ---&gt;
    [*]     Required parameter                     [CONFIG_REQU_PAR]
    &lt;*&gt;     Required parameter (not as module)     [CONFIG_REQU_PAR_NMOD]
    &lt;*/M&gt;   Required parameter (could be a module) [CONFIG_REQU_PAR_MOD]
    &lt;*/M/ &gt; Optional parameter                     [CONFIG_OPT_PAR]
    [ ] Incompatible parameter                     [CONFIG_INCOMP_PAR]
    &lt; &gt; Incompatible parameter (even as module)    [CONFIG_INCOMP_PAR_MOD]</literal>
</screen>
    <para>[CONFIG_...] sur la droite donne le nom de l'option, pour que vous puissiez facilement
     vérifier ce qui est initialisé dans votre fichier
    <filename>config</filename>.
    La signification des différentes entrées est :
    <blockquote>
    <informaltable frame='none'><tgroup cols="2">
      <colspec align="left"/><colspec align="left"/><tbody>
      <row>
        <entry><emphasis role="bold">Master section</emphasis></entry>
        <entry>item supérieur du menu</entry>
      </row>
      <row>
        <entry><emphasis role="bold">Subsection</emphasis></entry>
        <entry>item du sous menu</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Required parameter</emphasis></entry>
        <entry>
          l'option peut être soit "built-in" ou "not selected": elle doit être sélectionnée
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Required parameter (not as
          module)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          l'option peut être soit "built-in", "module", ou "not selected":
          elle doit être sélectionnée comme "built-in"
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Required parameter (could be
          a module)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          l'option peut être soit "built-in", "module", ou "not selected":
          elle doit être sélectionnée, soit comme "built-in" ou "module"
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Optional parameter</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          rarement utilisé:  l'option peut être soit "built-in", "module", ou "not selected":
           elle peut être sélectionnée comme vous voulez
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Incompatible parameter</emphasis>
        </entry>
        <entry>
           l'option peut être soit "built-in", ou "not selected": elle ne doit
          <emphasis>pas</emphasis> être sélectionnée
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Incompatible parameter (even as module)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
           l'option peut être soit "built-in", "module", ou "not selected":
          elle ne doit <emphasis>pas</emphasis> être sélectionnée
        </entry>
      </row>
    </tbody></tgroup></informaltable>
    </blockquote>
    </para>
    <para>Notez que, en fonctione d'autres sélections, les signes
    (&lt;&gt;) peuvent apparaître comme des parenthèses ({}), si l'option ne peut pas être
     déselectionnée,
    ou entre tirets (-*- ou -M-), alors le choix est imposé.
    Le texte d'aide à propos d'une option spécifie les autres choix qui sont reliés à cette option, et comment
     ces autres choix sont initialisés.
    </para>
  </sect2>
  <sect2>
  <title>Valeurs de SBU dans BLFS</title>
    <para>Comme dans LFS, chaque paquet dans BLFS a un temps de construction d'indiqué en Unité de construction
    Standard (SBU). Ces temps sont relatifs au temps mis pour construire binutils dans LFS
    et sont destinés à fournir quelques indications sur le temps que va mettre le paquet
    à se construire. La plupart des temps sont indiqués pour constuire le paquet avec un
    seul processeur ou coeur. Dans quelques cas, longs, les constructions sont lancées et testées
    sur des systèmes multi-coeur et les temps SBU sont indiqués avec un commentaire
    tel que 'parallèlisation=4'. Cette valeur indique que le test a été réalisé en utilisant
    plusieurs coeurs. Notez que cela peut augmenter la vitesse de construction sur des systèmes
    avec le matériel approprié, l'augmentation de vitesse n'est pas linéaire et certaines
    améliorations dépendent des paquets ou du matériel spécifique utilisé.
  </para>
    <para>Certains paquets ne supportent pas la construction parallèle et l'utilisation de -j1 
    pour la commande make est requise. Les paquets qui sont connus pour avoir ces limites sont marqués
    comme tel dans le texte.
    </para>
  </sect2>
</sect1>
