<sect1 id="intro-welcome-conventions">
<?dbhtml filename="conventions.html" dir="introduction"?>
<title>Conventions utilisées dans ce livre</title>

<para>Pour rendre les choses faciles à comprendre, il y a un certain nombre de
conventions qui sont utilisées tout au long du livre. Voici quelques
exemples:</para>

<screen><command>./configure --prefix=/usr</command></screen>

<blockquote><para>Cette façon de présenter montre les textes qui doivent être
tapés exactement comme ils sont écrits,  sauf si le texte autour dit le
contraire. Cela est aussi utilisé dans les explications pour mettre en
évidence les commandes auxquelles on fait référence.</para></blockquote>

<para><filename>install-info: unknown option 
`--dir-file=/mnt/lfs/usr/info/dir'</filename></para>

<blockquote><para>Cette façon de présenter (texte de largeur fixe) montre les
textes qui apparaissent à l'écran, très souvent comme résultat à la fin d'une
commande. C'est aussi utilisé pour faire ressortir les noms de fichiers comme
<filename>/etc/lilo.conf</filename>.</para></blockquote>

<para><emphasis>Emphasis</emphasis></para>

<blockquote><para>Cette façon de présenter est utilisée dans ce livre pour
différentes choses, principalement pour attirer l'attention sur des points
importants mais aussi pour donner des exemples sur ce qu'il faut taper.
</para></blockquote>

<para><ulink url="http://www.linuxfromscratch.org/" /></para>

<blockquote><para>Cette façon de présenter est utilisée pour les liens
hypertextes internes à ce livre mais aussi externes comme les HOWTOs, les
sites de téléchargement, les sites web, etc.</para></blockquote>

<screen><userinput><command>cat &gt; $LFS/etc/group &lt;&lt; "EOF"</command>
root:x:0:
bin:x:1:
......
<command>EOF</command></userinput></screen>

<blockquote><para>Cette façon de présenter est utilisée principalement
lorsqu'il y a création de fichiers de configuration. La première commande (en
gras) demande au système de créer le fichier <filename>$LFS/etc/group</filename>
à partir de tout ce qui peut être tapé dans les lignes qui suivent jusqu'à ce
que la séquence <acronym>EOF</acronym> soit rencontrée. Par conséquent,
l'ensemble de cette partie est généralement tapé comme elle est présentée.
</para></blockquote>

</sect1>
