<sect1 id="intro-welcome-maillists" xreflabel="Mailing lists and archives">
<?dbhtml filename="maillists.html" dir="introduction"?>
<title>Listes de diffusion et archives</title>

<para>Le serveur linuxfromscratch.org server héberge les listes de diffusions
suivantes, accessibles publiquement:</para>

<itemizedlist>

<listitem><para>blfs-dev</para></listitem>

<listitem><para>blfs-book</para></listitem>

<listitem><para>blfs-support</para></listitem>

<listitem><para>lfs-support</para></listitem>

<listitem><para>lfs-dev</para></listitem>

<listitem><para>lfs-announce</para></listitem>

<listitem><para>lfs-security</para></listitem>

<listitem><para>lfs-book</para></listitem>

<listitem><para>alfs-discuss</para></listitem>

</itemizedlist>

<sect2>
<title>blfs-book</title>

<para>La liste de diffusion blfs-book est utilisée par les éditeurs du livre
BLFS pour coordonner la maintenance du livre BLFS, par exemple pour des
problèmes en relation avec XML. Les discussions sur ce qui doit être ajouté ou
supprimé doivent avoir lieu sur "blfs-dev".</para>

</sect2>

<sect2>
<title>blfs-dev</title>

<para>La liste de diffusion blfs-dev s'occupe du développement du livre BLFS
(Beyond LFS, c'est-à-dire après LFS). Si des problèmes arrivent avec ce livre,
un bug ou deux doivent être rapportés, ou des suggestions pour améliorer le
livre (telles que des suggestions sur des instructions d'installation à
ajouter) doivent être faites, cette liste de diffusion est la bonne.</para>

<para>Toutes demandes d'aide sur des programmes après la base configurée par
LFS (pas uniquement ceux de BLFS) doivent aller dans blfs-support.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>blfs-support</title>

<para>La liste de diffusion blfs-support gère les demandes d'assistance pour
tout logiciel installé mais non inclus dans LFS. Tout logiciel installé après
LFS y a sa place.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>lfs-support</title>

<para>La liste de diffusion lfs-support apporte une aide aux utilisateurs
construisant un système LFS, aide s'arrêtant à la fin du livre principal.
Les demandes d'aide pour installer un programme au-delà de ce point doivent
être adressées à la liste blfs-support.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>lfs-dev</title>

<para>La liste de diffusion lfs-dev traite uniquement de sujets en rapport
avec le livre LFS. Si le livre laisse apparaître des problèmes, qu'un bug ou
deux doivent être rapportés, ou que des suggestions pour l'amélioration du
livre doivent être faites, cette liste de diffusion est la bonne.</para>

<para>Les demandes d'aide doivent être adressées à lfs-support ou à
blfs-support.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>lfs-announce</title>

<para>La liste lfs-announce est une liste restreinte. Vous pouvez y souscrire,
mais vous ne pouvez pas y poster de messages. Cette liste sert à annoncer les
nouvelles versions stables. La liste lfs-dev, quant à elle, annonce aussi
les nouvelles versions du développement. Il n'est pas utile pour un utilisateur
de s'inscrire à la liste lfs-announce si il est déjà inscrit à lfs-dev, car
tout ce qui est posté sur la première l'est aussi sur la seconde.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>lfs-security</title>

<para>La liste de diffusion lfs-security traite des sujets touchant à la
sécurité. Les préoccupations concernant la sécurité ou les problèmes de
sécurité avec un package utilisé par LFS doivent être adressés à cette liste.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>lfs-book</title>

<para>La liste lfs-book est utilisée par l'éditeur du livre pour coordonner
la maintenance du livre LFS, comme des problèmes avec XML et d'autres. Les
discussions du moment à propos des choses qui doivent être ajoutées ou
supprimées se trouvent dans la liste lfs-dev.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>alfs-discuss</title>

<para>La liste de diffusion alfs-discuss traite du développement de ALFS, qui 
est l'acronyme de "Automated Linux From Scratch". Le but de ce projet est de
développer un outil d'installation qui permettrait d'installer un système LFS
de façon automatique et rapide, l'accelération de la compilation venant par la
suppression de la nécessité d'entrer toutes les commandes manuellement.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Archives des listes de diffusion</title>

<para>Toutes ces listes de diffusion sont archivées et peuvent être consultées
en ligne à l'adresse
<ulink url="http://archive.linuxfromscratch.org/mail-archives" /> ou
téléchargées depuis <ulink url="&http-root;/mail-archives" />
ou <ulink url="&ftp-root;/mail-archives" />.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Comment s'abonner ?</title>

<para>Il est possible de s'abonner à chacune des listes de diffusion indiquées
ci-dessus en envoyant un email à
<ulink url="mailto:listar@linuxfromscratch.org">listar@linuxfromscratch.org</ulink> 
et en tapant <emphasis>subscribe nom-de-la-liste</emphasis> dans le champ Objet
de l'en-tête du message.</para>

<para>Il est possible de s'abonner à plusieurs listes à la fois
en un seul email. Ceci peut être fait en laissant le champ Objet vide et en 
mettant toutes les commandes dans le corps de l'email. Cet email peut ressembler
à :</para>

<blockquote><literallayout>To: listar@linuxfromscratch.org
Subject:

subscribe lfs-dev
subscribe blfs-support
subscribe alfs-discuss</literallayout></blockquote>

<para>Après que l'email ait été envoyé, le programme Listar répondra avec un
email de demande de confirmation d'abonnement.
Après que cette confirmation ait été renvoyée, Listar retournera un autre email
avec un message indiquant l'abonnement de l'utilisateur à la/les liste(s) ainsi
qu'un message d'introduction pour chacune d'entre elles.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Comment se désabonner</title>

<para>Pour se désabonner d'une liste, envoyer un email à
<ulink url="mailto:listar@linuxfromscratch.org">listar@linuxfromscratch.org</ulink>
et taper <emphasis>unsubscribe nom-de-la-liste</emphasis> dans le champ Objet de
l'en-tête du message.</para>

<para>Il est possible de se désabonner de plusieurs listes à la fois
en un seul email. Ceci peut être fait en laissant le champ Objet vide et en 
mettant toutes les commandes dans le corps de l'email. Cet email peut ressembler
à:</para>

<blockquote><literallayout>To: listar@linuxfromscratch.org
Subject:

unsubscribe lfs-dev
unsubscribe blfs-support
unsubscribe alfs-discuss</literallayout></blockquote>

<para>Après que l'email ait été envoyé, le programme Listar répondra avec un
email de demande de confirmation de désabonnement. Après que cette confirmation
ait été renvoyée, Listar retournera un autre email avec un message indiquant
le désabonnement de l'utilisateur de(s) liste(s).</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Autres modes de listes</title>

<para>Les modes pouvant être activés par l'utilisateur requiert l'envoi d'un
email à <ulink
url="mailto:listar@linuxfromscratch.org">listar@linuxfromscratch.org</ulink>. 
Les modes en eux-même sont activés en tapant les commandes appropriées dans le
champ Objet du message.</para>

<para>Comme les noms l'indiquent, le <emphasis>Set command</emphasis> indique
quoi écrire pour activer un mode. La commande <emphasis>Unset
command</emphasis> indique quoi écrire pour désactiver un mode.</para>

<para>Le mot "nom-de-la-liste" dans l'exemple de champ Objet doit être remplacé
avec le nom de la liste pour laquelle le mode doit être activé. Si plus d'un
mode est à activer (pour une unique liste ou un ensemble d'entre elles) en un
email, ceci peut être réalisé en laissant le champ Objet vide et en tapant les
commandes dans le corps de l'email.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Résumé</title>

<literallayout>
Commande d'activation: <emphasis>set nom-de-la-liste digest</emphasis>
Commande de désactivation: <emphasis>unset nom-de-la-liste digest</emphasis>
</literallayout>

<para>Le mode "Digest" peut être appliqué à toutes les listes pour lesquelles
l'utilisateur s'est abonné. Le mode Digest vous empêche de recevoir les
messages à chaque fois qu'ils sont postés sur la liste et vous fait envoyer un
unique email par jour contenant tous les messages postés sur la liste durant
cette journée.</para>

<para>Le second mode Digest est appellé "Digest2". Si l'utilisateur active ce
mode, il recevra ce mail quotidien ainsi que chacun des emails dès qu'ils sont
postés. Pour activer ce mode, remplacez  <emphasis>digest</emphasis> par 
<emphasis>digest2</emphasis> dans la commande.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>En vacances</title>

<literallayout>
Commande d'activation: <emphasis>set nom-de-la-liste vacation</emphasis>
Commande de désactivation: <emphasis>unset nom-de-la-liste vacation</emphasis>
</literallayout>

<para>Lorsqu'un utilisateur est en déplacement pour un temps et qu'il ne
souhaite plus recevoir d'email sans toutefois être désabonné de la liste, il
peut basculer vers le mode "vacation". Cela revient à se désabonner, sans avoir
à le faire et sans avoir à se réabonner de nouveau par la suite.</para>

</sect2>

</sect1>

