<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="packages" xreflabel="Obtenir les sources des paquets">
  <?dbhtml filename="packages.html"?>
  <sect1info>
    <othername>$LastChangedBy&nbsp;: randy $</othername>
    <date>$Date&nbsp;: 2012-12-19 20:57:20 +0100 (Wed, 19 Dec 2012) $</date>
  </sect1info>
  <title>Obtenir les sources des paquets</title>
  <para>Dans les instructions BLFS, chaque paquet a deux références pour trouver
  les fichiers sources d'un paquet&mdash;un lien HTTP et un lien FTP (il se peut
  que certains paquets ne listent qu'un de ces liens). On a fait tous nos efforts
  pour s'assurer que ces liens sont soignés. Cependant, le World Wide Web est
  en évolution constante. Des paquets sont parfois déplacés ou mis à jour et
  l'adresse exacte indiquée n'est pas toujours disponible.</para>
  <para>Pour contourner ce problème, l'équipe BLFS, avec l'aide de <ulink
  url='http://www.serverbeach.com'>Server Beach</ulink>, a rendu disponible
   un site HTTP/FTP sur <emphasis>anduin.&lfs-domainname;</emphasis>.  Ce site
   contient toutes les sources des versions exactes des paquets utilisés dans
   BLFS. Si vous ne pouvez pas trouver le paquet BLFS, vous devez le récupérer
   là-bas.</para>
  <para>Nous aimerions cependant vous demander une faveur. Bien que ce soit une
  ressource publique pour vous, merci de ne pas en abuser. Nous avons déjà
  eu un nombre impensable de téléchargements de plus de 3 Go de données, incluant
  plusieurs copies des mêmes fichiers situés sur les différents endroits (via 
  des liens symboliques) pour faciliter la recherche du bon paquet. Cette
  personne ne savait clairement pas les fichiers dont elle avait besoin et elle
  a tout téléchargé. Le meilleur endroit pour télécharger des fichiers est le site
  ou les sites du développeur du code source. Merci d'essayer d'abord là-bas.</para>
</sect1>
