<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="whichsections" xreflabel="Quelles sections du livre m'intéresse&nbsp;?">
  <?dbhtml filename="which.html"?>
  <sect1info>
    <othername>$LastChangedBy&nbsp;: randy $</othername>
    <date>$Date&nbsp;: 2012-12-19 20:57:20 +0100 (Wed, 19 Dec 2012) $</date>
  </sect1info>
  <title>Quelle section du livre m'intéresse&nbsp;?</title>
  <para>Contrairement au livre Linux From Scratch, BLFS n'est pas conçu pour
  être suivi de façon linéaire. Ce car LFS fournit des instructions sur la façon
  de créer un système de base capable de fonctionner sur n'importe quoi, d'un
  serveur web à un système de bureau multimédia. BLFS tente de
  vous guider dans le processus de partir du système de base vers votre
  destination choisie. Vous avez vraiment le choix.</para>
  <para>Quiconque lisant ce livre voudra lire certaines sections. La partie
  <xref linkend="introduction"/>, que vous lisez actuellement, contient des
  informations générales. Notez surtout les informations du
  <xref linkend="important"/>, car elles contiennent des commentaires sur la manière
  de déballer les logiciels, les problèmes liés à l'utilisation de locales 
  différentes, et divers autres aspects valables pour tout le livre.</para>
  <para>La partie sur la <xref linkend="postlfs"/> est là où la plupart des gens
  voudront aller de suite. Elle ne parle pas que de configuration, mais aussi de
  Sécurité (<xref linkend="postlfs-security"/>), de systèmes de fichiers (<xref
  linkend="postlfs-filesystems"/>), d'éditeurs (<xref
  linkend="postlfs-editors"/>) et de Shells (<xref linkend="postlfs-shells"/>).
  En effet, il se peut que vous souhaitiez vous reporter à certaines parties de
  ce chapitre (surtout les sections sur les éditeurs et les systèmes de fichiers)
  pendant la construction de votre système LFS.</para>
  <para>Suite à ces éléments de base, la plupart des gens voudront naviguer dans
  la partie <xref linkend="general"/> du livre. Cette partie contient des
  informations sur beaucoup d'éléments qui sont pré-requis pour d'autres sections
  du livre, ainsi que des éléments (tels que <xref linkend="general-prog"/>)
  utiles en eux-mêmes. Remarquez que vous n'êtes pas obligé d'installer dès le
  départ tous les paquets et toutes les bibliothèques qui se trouvent dans cette
  partie vu que chaque procédure d'installation de BLFS vous dit de quels paquets
  elle dépend, donc vous pouvez choisir le programme que vous voulez installer
  et voir ce dont il a besoin.</para>
  <para>De même, la plupart des utilisateurs voudront probablement regarder la
  partie <xref linkend="basicnet"/>. Elle traite de la connexion à Internet ou à
  votre LAN (<xref linkend="basicnet-connect"/>) en utilisant une variété de
  méthodes telle que DHCP et PPP, avec des éléments tels que des bibliothèques
  réseaux (<xref linkend="basicnet-netlibs"/>) et divers programmes et outils
  réseaux de base.</para>
  <para>Une fois que vous avez vu ces bases, il se peut que vous souhaitiez
  configurer des services réseaux plus avancés. Ils sont traités dans la partie
  <xref linkend="server"/> du livre. Ceux qui veulent 
  construire des serveurs devraient y trouver un bon point de départ. Remarquez
  que cette section contient aussi des informations sur divers paquets de
  bases de données.</para>
  <para>Les parties suivantes du livre traitent principalement des systèmes de
  bureau. Ces parties du livre débutent avec une partie sur <xref linkend="x"/>.
  Cette partie gère aussi quelques bibliothèques génériques basées sur X
  (<xref linkend="x-lib"/>). Après cela, <xref linkend="kde"/> et <xref linkend="gnome"/>
  ont leur propre partie (suivie par une sur <xref linkend="xsoft"/>.</para>
  <para>Le livre se déplace ensuite sur les paquets <xref linkend="multimedia"/>.
  Remarquez que beaucoup de gens peuvent vouloir utiliser les instructions de
  <xref linkend="alsa"/> de ce chapitre au tout début de leur cheminement BLFS&nbsp;;
  elles ne sont mises ici que parce que c'est leur place la plus logique.</para>
  <para>La partie finale du livre BLFS principal traite de <xref
  linkend="pst"/>. C'est utile pour la plupart des gens ayant des systèmes de
  bureau et même ceux qui créent des systèmes principalement de serveurs la
  trouveront utile.</para>
  <para>Nous espérons que vous vous amuserez en utilisant BLFS et que vous le
  trouverez utile.</para>
</sect1>
