<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="whichsections" xreflabel="Which sections of the book?">
  <?dbhtml filename="which.html"?>

  <sect1info>
    <othername>$LastChangedBy: alexander $</othername>
    <date>$Date: 2009-01-21 15:06:06 $</date>
  </sect1info>

  <title>Quelles sections du livre m'intéressent ?</title>

  <para>Contrairement au livre LFS, BLFS n'est pas construit de manière à être suivi de bout à bout. En effet, LFS fournit les instructions sur comment créer un système de base capable de tourner sur n'importe quelle machine, d'un serveur web à un ordinateur de bureau. Dans BLFS, nous essayons de vous guider dans le chemin allant de votre système de base à votre système désiré. Ceci dépend surtout de votre choix.</para>

  <para>Tout ceux qui lisent le livre vont vouloir lire certaines sections. La partie d'<xref linkend="introduction"/>, que vous êtes en train de lire contient des informations génériques. En particulier, prenez note des informations contenues dans la partie <xref linkend="important"/>, car elle contient des commentaires sur la façon de décompresser certains programmes et d'autres aspects qui s'appliqueront tout au long de ce livre. </para>

  <para>La partie <xref linkend="postlfs"/> est celle vers laquelle la plupart des gens vont se diriger. Elle s'occupe non seulement de la configuration, mais aussi de la sécurité (<xref linkend="postlfs-security"/>), des systèmes de fichiers <xref linkend="postlfs-filesystems"/>), des éditeurs <xref linkend="postlfs-editors"/>) et des shells (<xref linkend="postlfs-shells"/>). En fait, vous pourriez utiliser certaines parties de ce chapitre (et spécialement les sections sur les éditeurs et les systèmes de fichiers) lors de la construction de votre système LFS.</para>

  <para>Après ces indications de base, vous voudrez sans doute au moins parcourir la partie <xref linkend="general"/> du livre. Cette partie contient des informations sur de nombreux points qui sont pré-requis pour d'autres sections du livre, ainsi que sur certains points (comme <xref linkend="general-prog"/>) utiles en eux même. Notez que vous n'avez pas besoin d'installer toutes les librairies et tout les paquets trouvés dans cette partie du livre, puisque chaque procédure d'installation BLFS vous indique quelles sont les dépendances requises. Ainsi, vous pouvez choisir quel programme vous désirer installer et regarder ce dont il a besoin.</para>

  <para>Probablement que la plupart des gens voudront lire la partie <xref linkend="basicnet"/>. Elle s'occupe de la connexion à internet ou à votre réseaux (<xref linkend="basicnet-connect"/>) en utilisant une variété de méthodes comme DHCP et PPP, et avec des outils comme les librairies de réseaux (<xref linkend="basicnet-netlibs"/>), ainsi que des programmes réseaux de base et de nombreux utilitaires réseaux simples. </para>

  <para>Une fois que vous aurez fini avec ces bases, vous voudrez peut-être configurer des services de réseaux plus évolués. Ceux-ci sont traité dans la partie <xref linkend="server"/> du livre. Ceux qui désirent construire un système serveur devraient trouver un bon point de départ là-bas. Notez que cette section contient aussi des informations sur différents paquets de base de données.</para>

  <para>Les parties qui suivent s'occupent principalement des systèmes de bureau. Cette partie du livre commence avec une partie parlant de <xref linkend="x"/>. Cette parte traite aussi de quelque librairies génériques basées sur X (<xref linkend="x-lib"/>). Après cela, <xref linkend="kde"/> et <xref linkend="gnome"/> ont leur propre partie, suivies d'une section sur <xref linkend="xsoft"/>.</para>

  <para>Le livre arrive ensuite sur la gestion des paquets <xref linkend="multimedia"/>. Notez que de nombreuses personnes pourraient vouloir utiliser les instructions sur <xref linkend="alsa"/> au début de leur voyage avec BLFS; celles ci sont placées là simplement parce que c'est leur place la plus logique.</para>

  <para>La partie finale de BLFS traite de <xref linkend="pst"/>. C'est utile pour la plupart des gens avec un système de bureau et même ceux qui sont en train de créer un système pour serveur devraient la trouver utile.</para>

  <para>Nous espérons que vous apprécierez BLFS et le trouverez utile.</para>


</sect1>
