<sect1 id="intro-welcome-whichsections" xreflabel="Quelles sections de ce livre m'intéressent?">
<?dbhtml filename="which.html" dir="introduction"?>
<title>Quelles sections de ce livre m'intéressent?</title>

<para>Contrairement au livre LinuxFromScratch, <acronym>BLFS</acronym> n'est
pas fait pour être suivi de bout en bout. <acronym>LFS</acronym> apporte des
instructions sur la création d'un système de base capable de devenir un serveur
web ou un système de bureau multimédia. <acronym>BLFS</acronym> va essayer de
vous guider du système de base vers la destination que vous souhaitez et donc
des choix sont très largement nécessaires.</para>

<para>Tous ceux qui lisent ce livre voudront lire certaines sections. La partie
<xref linkend="introduction"/> - que vous êtes actuellement en train de lire -
contient des informations génériques. Prenez spécialement note des informations
dans Informations Importantes (<xref linkend="intro-important"/>), car il
contient des commentaires sur comment déballer des logiciels et différents
autres aspects qui s'appliqueront tout au long de ce livre.</para>

<para>La partie sur <xref linkend="postlfs"/> est là où de nombreuses personnes
souhaiteront aller après. Elle s'occupe non seulement de configuration mais
aussi de Sécurité (<xref linkend="postlfs-security"/>), de Systèmes de fichiers
(<xref linkend="postlfs-filesystems"/>), d'Editeurs (<xref
linkend="postlfs-editors"/>) et de Shells (<xref linkend="postlfs-shells"/>).
En fait, vous pourriez utiliser certaines parties de ce chapitre (et
spécialement les sections sur les Editeurs et les Systèmes de fichiers) lors de
la construction de votre système <acronym>LFS</acronym>.</para>

<para>Après ces indications de bases, la plupart des gens voudront au moins
naviguer à travers toute la partie <xref linkend="general"/> du livre. Cette
partie contient des informations sur de nombreux points qui sont des prérequis
pour d'autres sections du livre ainsi que d'autres points (telles que la
Programmation (<xref linkend="general-prog"/>) utiles en eux-mêmes. Notez que
vous n'avez pas à installer toutes les bibliothèques et packages trouvés dans
cette partie pour commencer, chaque procédure d'installation
<acronym>BLFS</acronym> indique ses dépendances de façon à ce que vous puissiez
savoir quel programme installer et de quoi il a besoin.</para>

<para>Ensuite, la plupart des gens vont probablement regarder les parties
<xref linkend="connect"/> et <xref linkend="basicnet"/>. La première s'occupe
de la connexion à Internet ou à votre <acronym>LAN</acronym> en utilisant une
grande variété de méthodes comme DHCP (<xref linkend="connect-dhcp"/>) et des
connexions distantes par modem (<xref linkend="connect-dialup"/>). Le deuxième
donne des indications sur les bibliothèques réseau (<xref
linkend="basicnet-netlibs"/>) et de nombreux utilitaires réseaux simples.</para>

<para>Une fois que vous vous êtes occupé des bases, vous pourriez vouloir
configurer des services réseaux plus avancés. Ils concernent les parties
<xref linkend="server"/> et <xref linkend="content"/> du livre. Ceux qui
souhaitent construire des serveurs y trouveront les informations suffisantes
pour se lancer. Notez que <xref linkend="content"/> contient aussi des
informations sur différents packages de bases de données.</para>

<para>Les prochaines parties de ce livre intéressent principalement les systèmes
de bureau. Nous commençons avec une partie sur <xref linkend="x"/>. Cette partie
s'occupe aussi de quelques bibliothèques génériques basées sur X (<xref
linkend="x-lib"/>). Après ça, <xref linkend="kde"/> et <xref linkend="gnome"/>
ont leur propre partie, suivies par <xref linkend="xsoft"/>.</para>

<para>Ensuite, nous voyons les packages en relation avec <xref
linkend="multimedia"/>. Notez que beaucoup de monde souhaiterait utiliser les
instructions <xref linkend="alsa"/> de ce chapitre au commencement de leur
voyage avec <acronym>BLFS</acronym>; ils sont placés ici simplement parce qu'il
s'agit de la place la plus logique pour eux.</para>

<para>La partie finale du livre <acronym>BLFS</acronym> s'occupe de <xref
linkend="pst"/>. Elle est utile pour ceux construisant un système de bureau
mais même pour ceux créant des systèmes servant principalement de serveurs.
</para>

<para>Finalement, le chapitre <xref linkend="appendices"/> contient différents
points d'informations utiles qui peuvent vous servir de références.</para>

<para>Nous espérons que vous apprécierez d'utiliser <acronym>BLFS</acronym> et
que vous le trouverez utile.</para>

</sect1>

