<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-intro-askforhelp">
  <?dbhtml filename="askforhelp.html"?>

  <title>Ajuda</title>

  <note>
    <para>
      Caso você tenha encontrado um problema ao construir um pacote com a
instrução do LFS, desencorajamos fortemente a postagem do problema
diretamente no canal de suporte do(a) desenvolvedor(a) antes de discutir por
meio de um canal de suporte do LFS listado em <xref
linkend="ch-intro-resources"/>. Fazer isso geralmente é bastante ineficiente
porque os(as) mantenedores(as) desenvolvedores(as) raramente estão
familiarizados com o procedimento de construção do LFS. Mesmo se você
realmente encontrou um problema de desenvolvedor(a), a comunidade LFS ainda
consegue ajudar a isolar as informações desejadas pelos(as) mantenedores(as)
desenvolvedores(as) e produzir um informe adequado.
    </para>

    <para>
      Se precisar fazer uma pergunta diretamente por meio de um canal de suporte
do(a) desenvolvedor(a), [então] você deveria observar, pelo menos, que
muitos projetos de desenvolvedor(a) tem os canais de suporte separados do
rastreador de defeitos. Os informes de <quote>defeito</quote> para fazer
perguntas são considerados inválidos e podem incomodar os(as)
desenvolvedores(as) upstream para esses projetos.
    </para>
  </note>

  <para>Se um problema ou uma pergunta for encontrado durante o trabalho ao longo
deste livro, [então], por favor, verifique a página de Perguntas Frequentes
em <ulink url="&faq-root;#generalfaq"/>. Perguntas frequentemente já estão
respondidas lá. Se sua pergunta não estiver respondida nessa página,
[então], por favor, tente encontrar a origem do problema. A dica seguinte te
dará alguma orientação com relação à resolução de problemas: <ulink
url="&hints-root;errors.txt"/>.</para>

  <para>Se você não conseguir achar seu problema listado nas Perguntas Frequentes,
[então] procure nas listas de discussão em <ulink
url="&lfs-root;search.html"/>.</para>

  <para>Nós também temos uma comunidade LFS maravilhosa que está disposta a oferecer
assistência por meio das listas de discussão e IRC (veja a seção <xref
linkend="ch-intro-resources"/> deste livro). Entretanto, nós temos várias
perguntas de suporte todos os dias e muitas delas poderiam ter sido
facilmente respondidas indo para as Perguntas Frequentes ou procurando nas
listas de discussão primeiro. Então, para que nós possamos oferecer a melhor
assistência possível, você deveria primeiro fazer alguma pesquisa por conta
própria. Isso nos permite focar nas necessidades menos usuais de suporte. Se
suas buscas não produzirem uma solução, [então], por favor, inclua todas as
informações relevantes (mencionadas abaixo) no seu pedido por ajuda.</para>

  <sect2>
    <title>Coisas a Mencionar</title>

    <para>Além de uma breve explicação do problema sendo vivenciado, qualquer
solicitação por ajuda deveria incluir estas coisas essenciais:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>A versão do livro sendo usada (neste caso &version;)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>A distribuição anfitriã e versão sendo usada para criar o LFS</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>A saída gerada originária do script <xref linkend='version-check'/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>O pacote ou seção onde o problema foi encontrado</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>A mensagem exata do erro ou uma descrição clara do problema</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Observação se você tiver se desviado do livro afinal </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <note>
      <para>Desviar-se deste livro <emphasis>não</emphasis> significa que nós não vamos
te ajudar. Afinal de contas, o LFS é acerca de preferência pessoal. Ser
sincero a respeito de quaisquer mudanças no procedimento estabelecido nos
ajuda a avaliar e determinar possíveis causas do seu problema.</para>
    </note>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Problemas do Script de Configuração</title>

    <para>Se algo der errado quando executar o script <command>configure</command>,
[então] revise o arquivo <filename>config.log</filename>. Esse arquivo
possivelmente contenha erros encontrados durante o
<command>configure</command> os quais não foram exibidos na tela. Inclua as
linhas <emphasis>relevantes</emphasis> se você precisar pedir ajuda.</para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Problemas de Compilação</title>

    <para>Tanto a saída gerada da tela quanto o conteúdo de vários arquivos são úteis
para determinar a causa de problemas de compilação. A saída gerada da tela
originária do script <command>configure</command> e a execução do
<command>make</command> podem ser úteis. Não é necessário incluir a saída
gerada inteira, mas inclua toda a informação relevante. Aqui está um exemplo
do tipo de informação a incluir a partir da saída gerada de tela do
<command>make</command>.</para>

<screen><computeroutput>gcc -DALIASPATH=\"/mnt/lfs/usr/share/locale:.\"
-DLOCALEDIR=\"/mnt/lfs/usr/share/locale\"
-DLIBDIR=\"/mnt/lfs/usr/lib\"
-DINCLUDEDIR=\"/mnt/lfs/usr/include\" -DHAVE_CONFIG_H -I. -I.
-g -O2 -c getopt1.c
gcc -g -O2 -static -o make ar.o arscan.o commands.o dir.o
expand.o file.o function.o getopt.o implicit.o job.o main.o
misc.o read.o remake.o rule.o signame.o variable.o vpath.o
default.o remote-stub.o version.o opt1.o
-lutil job.o: In function `load_too_high':
/lfs/tmp/make-3.79.1/job.c:1565: undefined reference
to `getloadavg'
collect2: ld returned 1 exit status
make[2]: *** [make] Error 1
make[2]: Leaving directory `/lfs/tmp/make-3.79.1'
make[1]: *** [all-recursive] Error 1
make[1]: Leaving directory `/lfs/tmp/make-3.79.1'
make: *** [all-recursive-am] Error 2</computeroutput></screen>

    <para>Nesse caso, muitas pessoas incluiriam apenas a seção final:</para>

<screen><computeroutput>make [2]: *** [make] Error 1</computeroutput></screen>

    <para>Essa não é informação suficiente para diagnosticar o problema, pois essa
linha apenas mostra que algo deu errado, não <emphasis>o que</emphasis> deu
errado. A seção inteira, como no exemplo acima, é o que deveria ser salva,
porque ela inclui o comando que foi executado e todas as mensagens de erro
associadas.</para>

    <para>Um artigo excelente sobre como pedir ajuda na Internet está disponível
online em <ulink
url="http://catb.org/~esr/faqs/smart-questions.html"/>. Leia esse documento
e siga as dicas. Fazer isso aumentará a possibilidade de obter a ajuda que
você precisa.</para>

  </sect2>

</sect1>
