<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-intro-how">
  <?dbhtml filename="how.html"?>

  <title>Como Construir um Sistema LFS</title>

  <para>O sistema LFS será construído usando uma distribuição Linux já instalada
(tal como Debian; o OpenMandriva; Fedora ou openSUSE). Esse sistema Linux
existente (o anfitrião) será usado como um ponto de partida para fornecer os
aplicativos necessários, incluindo um compilador, um vinculador e um shell
para construir o novo sistema. Selecione a opção
<quote>desenvolvimento</quote> durante a instalação da distribuição para
incluir essas ferramentas.</para>

  <note><para>Existem muitas maneiras de se instalar uma distribuição Linux e os padrões
geralmente não são ideais para construir um sistema LFS. Para sugestões a
respeito de configurar uma distribuição comercial, veja-se: <ulink
url="&lfs-root;hints/downloads/files/partitioning-for-lfs.txt"/>.</para></note>

  <para>Como uma alternativa a instalar uma distribuição separada em sua máquina,
você possivelmente deseje usar um LiveCD de uma distribuição comercial.</para>

  

  <!--
  <note>

    <para>The LFS LiveCD might not work on newer hardware configurations,
    failing to boot or failing to detect some devices such as some SATA hard
    drives.</para>
  </note> -->
<para>O <xref linkend="chapter-partitioning"/> deste livro descreve como criar uma
nova partição Linux nativa e sistema de arquivos, onde o novo sistema LFS
será compilado e instalado. O <xref linkend="chapter-getting-materials"/>
explica quais pacotes e patches precisam ser baixados para construir um
sistema LFS e como armazená-los no novo sistema de arquivos. O <xref
linkend="chapter-final-preps"/> discute a configuração de um ambiente de
trabalho apropriado. Por favor, leia o <xref linkend="chapter-final-preps"/>
cuidadosamente, uma vez que ele explica vários assuntos importantes a
respeito dos quais você deveria estar ciente antes de começar seu trabalho
ao longo do <xref linkend="chapter-cross-tools"/> e além.</para>

  <para>O <xref linkend="chapter-cross-tools"/>, explica a instalação do conjunto
inicial de ferramentas, (binutils, gcc e glibc) usando técnicas de
compilação cruzada para isolar as novas ferramentas das do sistema
anfitrião.</para>

  <para>O <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> te mostra como compilar
cruzadamente utilitários básicos usando o recém construído conjunto cruzado
de ferramentas.</para>

  <para>O <xref linkend="chapter-chroot-temporary-tools"/> então entra em um
ambiente "chroot" onde nós usamos as novas ferramentas para construir todos
o restante das ferramentas necessárias para criar o sistema LFS.</para>

  <para>Esse esforço para isolar o sistema novo do sistema anfitrião possivelmente
pareça excessivo. Uma explicação técnica completa do porquê isso é feito é
fornecida nas <xref linkend="ch-tools-toolchaintechnotes"/>.</para>

  <para>No <xref linkend="chapter-building-system"/>, o sistema LFS completo é
construído. Outra vantagem fornecida pelo ambiente chroot é a de que ele te
permite continuar usando o sistema anfitrião enquanto o LFS está sendo
construído. Enquanto espera por compilações de pacotes completarem, você
pode continuar usando seu computador normalmente.</para>

  <para>Para finalizar a instalação, a configuração básica do sistema é concluída no
<xref linkend="chapter-config"/>, e o núcleo e carregador de inicialização
são criados no <xref linkend="chapter-bootable"/>. O <xref
linkend="chapter-finalizing"/> contém informação sobre como continuar a
experiência LFS além deste livro. Após os passos neste capítulo terem sido
implementados, o computador estará pronto para reinicializar no novo sistema
LFS.</para>

  <para>Esse é o processo em poucas palavras. Informação detalhada sobre cada passo
é apresentada nos capítulos seguintes. Itens que pareçam complicados agora
serão esclarecidos e tudo ficará em seu devido lugar conforme você embarcar
na aventura do LFS.</para>

</sect1>
