<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-config-introduction" revision="sysv">
  <?dbhtml filename="introduction.html"?>

  <title>Introduction</title>

    <para>Le démarrage d'un système Linux englobe plusieurs tâches. Le processus
implique de monter les systèmes de fichiers virtuels et réels, d'initialiser
les périphériques, activer l'échange (swap), vérifier l'intégrité des
systèmes de fichiers, monter les partitions ou les fichiers d'échange,
régler l'horloge du système, activer le réseau, démarrer les démons
nécessaires au système et accomplir d'autres tâches personnalisées dont a
besoin l'utilisateur. Il faut organiser le processus pour s'assurer que les
tâches s'effectuent dans l'ordre, mais en même temps, le plus vite possible.</para>

  <sect2 id='sysv-desc'>
    <title>System V</title>

    <para>System V est le système de démarrage classique qu'on utilise dans les
systèmes Unix et Unix-like comme Linux depuis environ 1983.  Il consiste en
un petit programme, <command>init</command>, qui initialise les programmes
de base tels que <command>login</command> (via getty) et lance un script. Ce
script, appelé en général <command>rc</command>, contrôle l'exécution d'un
ensemble d'autres scripts effectuant les tâches nécessaires pour initialiser
le système.</para>

    <para>Le programme <command>init</command> est contrôlé par le fichier
<filename>/etc/inittab</filename> et s'organise en niveaux d'exécution
lançables par l'utilisateur&nbsp;:</para>

<literallayout>0 &mdash; arrêt
1 &mdash; Mode mono-utilisateur
2 &mdash; Multi-utilisateur, sans réseau
3 &mdash; Mode multi-utilisateur complet
4 &mdash; Définissable par l'utilisateur
5 &mdash; Mode multi-utilisateur complet avec gestionnaire d'affichage
6 &mdash; redémarrage</literallayout>

    <para>Le niveau d'exécution par défaut est en général 3 ou 5.</para>

    <bridgehead renderas="sect3">Avantages</bridgehead>

    <itemizedlist>
      <listitem>
          <para>Système stabilisé et maîtrisé.</para>
      </listitem>

      <listitem>
          <para>Facile à personnaliser.</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>


    <bridgehead renderas="sect3">Inconvénients</bridgehead>

    <itemizedlist>
      <listitem>
          <para>Peut être plus lent au démarrage. La vitesse moyenne d'un système LFS de
base est de 8-12 secondes, le temps de démarrage étant mesuré à partir du
premier message du noyau jusqu'à l'invite de connexion. La connectivité
réseau arrive en général 2 secondes après l'invite de connexion.</para>
      </listitem>

      <listitem>
          <para>Gestion en série des tâches de démarrage. Ceci est lié au point
précédent. La durée d'un processus comme la vérification d'un système de
fichiers retardera tout le processus de démarrage.</para>
      </listitem>

      <listitem>
          <para>Ne prend pas directement en charge les fonctionnalités avancées comme les
groupes de contrôle (cgroups) et l’ordonnancement à part équitable entre
utilisateurs.</para>
      </listitem>

      <listitem>
          <para>L'ajout de scripts nécessite de prendre des décisions sur la séquence
statique d'exécution à la main.</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>

  </sect2>

</sect1>

