<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-tools-chroot">
  <?dbhtml filename="chroot.html"?>

  <title>Entrando no Ambiente Chroot</title>

  <para>Agora que todos os pacotes que são exigidos para construir o resto das
ferramentas necessárias estão no sistema, é tempo de entrar no ambiente
chroot e finalizar a instalação das ferramentas temporárias. Esse ambiente
também será usado para instalar o sistema final. Como usuária(o) <systemitem
class="username">root</systemitem>, execute o seguinte comando para entrar
no ambiente que é, neste momento, povoado apenas com as ferramentas
temporárias:</para>

<screen role="nodump"><userinput>chroot "$LFS" /usr/bin/env -i   \
    HOME=/root                  \
    TERM="$TERM"                \
    PS1='(lfs chroot) \u:\w\$ ' \
    PATH=/usr/bin:/usr/sbin     \
    MAKEFLAGS="-j<replaceable>$(nproc)</replaceable>"      \
    TESTSUITEFLAGS="-j<replaceable>$(nproc)</replaceable>" \
    /bin/bash --login</userinput></screen>

  <para>
    Se você não quiser usar todos os núcleos lógicos disponíveis, [então]
substitua &quot;<replaceable>$(nproc)</replaceable>&quot; pelo número de
núcleos lógicos que você deseja usar para construir pacotes neste capítulo e
nos capítulos seguintes. As suítes de teste de alguns pacotes (notadamente
&quot;Autoconf&quot;, &quot;Libtool&quot; e &quot;Tar&quot;) no &ch-final;
não são afetadas por &quot;<envar>MAKEFLAGS</envar>&quot;; em vez disso,
elas usam uma variável de ambiente
&quot;<envar>TESTSUITEFLAGS</envar>&quot;. Nós configuramos isso aqui também
para executar essas suítes de teste com vários núcleos.
  </para>

  <para>A opção <parameter>-i</parameter> dada para o comando <command>env</command>
limpará todas as variáveis no ambiente chroot. Depois disso, somente as
variáveis <envar>HOME</envar>, <envar>TERM</envar>, <envar>PS1</envar>, e
<envar>PATH</envar> são configuradas novamente. A construção
<parameter>TERM=$TERM</parameter> configura a variável <envar>TERM</envar>
dentro do chroot para o mesmo valor que fora do chroot. Essa variável é
necessária, de modo que aplicativos como o <command>vim</command> e o
<command>less</command> possam operar adequadamente. Se outras variáveis
forem desejadas, tais como <envar>CFLAGS</envar> ou <envar>CXXFLAGS</envar>,
[então] esse é um bom lugar para configurá-las.</para>

  <para>Deste ponto em diante, não existe mais necessidade de usar a variável
<envar>LFS</envar>, pois todo o trabalho estará restrito ao sistema de
arquivos do LFS; o comando <command>chroot</command> executa o shell Bash
com o diretório raiz (<filename class="directory">/</filename>) configurado
para <filename class='directory'>$LFS</filename>.</para>

  <para>Observe que <filename class="directory">/tools/bin</filename> não está no
<envar>PATH</envar>. Isso significa que o conjunto de ferramentas cruzadas
não mais será usado.</para>

  <para>Observe também que o &quot;prompt&quot; do
&quot;<command>bash</command>&quot; dirá &quot;<computeroutput>I have no
name!</computeroutput>&quot; Isso é normal porque o arquivo
&quot;<filename>/etc/passwd</filename>&quot; ainda não foi criado.</para>

  <note>
    <para>É importante que todos os comandos até o final deste capítulo e nos
capítulos seguintes sejam executados de dentro do ambiente chroot. Se você
deixar esse ambiente por qualquer razão (reinicializar, por exemplo),
[então] certifique-se de que os sistemas de arquivos virtuais do núcleo
estejam montados como explicado no <xref linkend="ch-tools-bindmount"/> e no
<xref linkend="ch-tools-kernfsmount"/> e entre no chroot novamente antes de
continuar com a instalação.</para>
  </note>

</sect1>
