<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-tools-cleanup">
  <?dbhtml filename="cleanup.html"?>

  <title>Limpando e Salvando o Sistema Temporário</title>

  <sect2>
    <title>Limpando</title>

    <para>Primeiro, remova a documentação atualmente instalada para evitar que ela
termine no sistema final e para salvar cerca de 35 MB:</para>

<screen><userinput>rm -rf /usr/share/{info,man,doc}/*</userinput></screen>

    <para>Segundo, em um sistema moderno Linux, os arquivos libtool.la somente são
úteis para a libltdl. Nenhuma biblioteca no LFS é carregada pela libltdl e é
sabido que alguns arquivos .la podem causar falhas de pacote do BLFS. Remova
tais arquivos agora:</para>

<screen><userinput>find /usr/{lib,libexec} -name \*.la -delete</userinput></screen>

    <para>
      O tamanho atual do sistema é agora de cerca de 3 GB, entretanto o diretório
/tools não mais é necessário. Ele usa cerca de 1 GB de espaço de
disco. Delete ele agora:
    </para>

<screen><userinput>rm -rf /tools</userinput></screen>
  </sect2>

  <sect2>
    <title>Cópia de segurança</title>

    <para>
      Neste ponto, os aplicativos e bibliotecas essenciais foram criados e o seu
sistema LFS atual está em um bom estado. Seu sistema agora pode ser copiado
para posterior reuso. Em caso de falhas fatais nos capítulos subsequentes,
frequentemente acontece que remover tudo e começar de novo (mais
cuidadosamente) é a melhor maneira para recuperar. Infelizmente, todos os
arquivos temporários serão removidos, também. Para evitar desperdiçar tempo
extra para refazer tudo o que tenha sido feito com sucesso, criar uma cópia
de segurança do sistema LFS atual possivelmente se prove útil.
    </para>

    <note><para>
      Todos os passos restantes nesta seção são opcionais. Apesar disso, tão logo
você comece a instalar pacotes no <xref linkend="chapter-building-system"/>,
os arquivos temporários serão sobrescritos. Assim, possivelmente seja uma
boa ideia fazer uma cópia de segurança do sistema atual conforme descrito
abaixo.
    </para></note>

    <para>
      Os passos seguintes são realizados a partir do lado de fora do ambiente
chroot. Isso significa que você tem de deixar o ambiente chroot primeiro
antes de continuar. A razão para isso é a de conseguir acesso a locais do
sistema de arquivos do lado de fora do ambiente chroot para armazenar/ler o
arquivamento da cópia de segurança, o qual convém não ser colocado dentro da
hierarquia do <filename class="directory">$LFS</filename>.
    </para>

    <para>
       Se você decidiu fazer uma cópia de segurança, [então] deixe o ambiente
chroot:
    </para>

<screen role="nodump"><userinput>exit</userinput></screen>

    <important>
      <para>
        Todas as instruções seguintes são executadas pelo(a) <systemitem
class="username">root</systemitem> no seu sistema anfitrião. Tome cuidado
extra acerca dos comandos que você vai executar, uma vez que erros cometidos
aqui podem modificar seu sistema anfitrião. Esteja ciente de que a variável
de ambiente <envar>LFS</envar> está configurada para usuário(a) <systemitem
class="username">lfs</systemitem> por padrão, porém possivelmente
<emphasis>não</emphasis> esteja configurada para <systemitem
class="username">root</systemitem>.
     </para>
     <para>
        Sempre que comandos forem ser executados por <systemitem
class="username">root</systemitem>, tenha certeza de que você configurou
<envar>LFS</envar>.
     </para>
     <para>
        Isso foi discutido na <xref linkend='ch-partitioning-aboutlfs'/>.
      </para>
    </important>

    <para>Antes de fazer uma cópia de segurança, desmonte os sistemas de arquivos
virtuais:</para>

<screen role="nodump"><userinput>mountpoint -q $LFS/dev/shm &amp;&amp; umount $LFS/dev/shm
umount $LFS/dev/pts
umount $LFS/{sys,proc,run,dev}</userinput></screen>

    <para>
      Tenha certeza de que tem pelo menos um (01) GB de espaço livre no disco (os
tarballs do fonte serão incluídos no arquivamento da cópia de segurança) no
sistema de arquivos contendo o diretório onde você criar o arquivamento da
cópia de segurança.
    </para>

    <para>
      Observe que as instruções abaixo especificam o diretório home do(a)
usuário(a) <systemitem class="username">root</systemitem> do sistema
anfitrião, o qual tipicamente é encontrado no sistema de arquivos
raiz. Substitua <envar>$HOME</envar> por um diretório da sua escolha se não
quiser ter a cópia de segurança armazenada no diretório home
do(a)<systemitem class="username">root</systemitem>.
    </para>

    <para>
      Crie o arquivamento da cópia de segurança executando o seguinte comando:
    </para>

    <note>
       <para>
          Por causa de que o arquivamento da cópia de segurança é comprimido, dura um
tempo relativamente longo (mais que dez (10) minutos) mesmo em um sistema
razoavelmente rápido.
       </para>
    </note>

<screen role="nodump"><userinput>cd $LFS
tar -cJpf $HOME/lfs-temp-tools-&version;.tar.xz .</userinput></screen>

    <note>
      <para>
        Se continuar para o capítulo 8, [então] não se esqueça de entrar novamente
no ambiente chroot conforme explicado na caixa <quote>Importante</quote>
abaixo.
      </para>
    </note>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Restauro</title>

    <para>
      No caso de alguns erros tiverem sido cometidos e você precisar começar de
novo, você pode usar essa cópia de segurança para restaurar o sistema e
economizar algum tempo de recuperação. Desde que os fontes estão localizados
sob <filename class="directory">$LFS</filename>, eles são incluídos no
arquivamento da cópia de segurança também, de forma que não precisam ser
transferidos novamente. Após verificar se <envar>$LFS</envar> está
configurada adequadamente, você consegue restaurar a cópia de segurança
executando os seguintes comandos:
    </para>



    <!-- Make the following look different so users don't blindly run the
     restore when they don't need to. -->
<warning><para>Os seguintes comandos são extremamente perigosos. Se você executar
<command>rm -rf ./*</command> como o(a) usuário(a) &root; e você não mudar
para o diretório $LFS ou a variável de ambiente <envar>LFS</envar> não
estiver configurada para o(a) usuário(a) &root;, [então] isso destruirá seu
sistema anfitrião inteiro. VOCÊ ESTÁ AVISADO(A).</para></warning>

<screen role="nodump"><computeroutput>cd $LFS
rm -rf ./*
tar -xpf $HOME/lfs-temp-tools-&version;.tar.xz</computeroutput></screen>

    <para>
       Novamente, verifique duplamente se o ambiente foi configurado adequadamente
e continue construindo o resto do sistema.
    </para>

    <important>
      <para>
         Se você deixou o ambiente chroot para criar uma cópia de segurança ou
reiniciar a construção usando um restauro, [então] lembre-se de verificar se
os sistemas de arquivos virtuais ainda estão montados (<command>findmnt |
grep $LFS</command>). Se eles não estiverem montados, [então] remonte-os
agora conforme descrito na <xref linkend='ch-tools-kernfs'/> e entre
novamente no ambiente chroot (veja-se a <xref linkend='ch-tools-chroot'/>)
antes de continuar.
       </para>
    </important>

  </sect2>

</sect1>
