<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-tools-creatingdirs">
  <?dbhtml filename="creatingdirs.html"?>

  <title>Criando Diretórios</title>

  <para>É tempo de criar a estrutura completa de diretórios no sistema de arquivos
do LFS.</para>

  <note><para>Alguns dos diretórios mencionados nesta seção possivelmente já tenham sido
criados anteriormente com instruções explícitas ou quando da instalação de
alguns pacotes. Elas estão repetidas abaixo para completude.</para></note>

  <para>Crie alguns diretórios de nível de raiz que não estão no conjunto limitado
exigido nos capítulos anteriores emitindo o seguinte comando:</para>

<screen><userinput>mkdir -pv /{boot,home,mnt,opt,srv}</userinput></screen>

  <para>Crie o conjunto exigido de subdiretórios abaixo do nível de raiz emitindo os
seguintes comandos:</para>

<screen><userinput>mkdir -pv /etc/{opt,sysconfig}
mkdir -pv /lib/firmware
mkdir -pv /media/{floppy,cdrom}
mkdir -pv /usr/{,local/}{include,src}
mkdir -pv /usr/local/{bin,lib,sbin}
mkdir -pv /usr/{,local/}share/{color,dict,doc,info,locale,man}
mkdir -pv /usr/{,local/}share/{misc,terminfo,zoneinfo}
mkdir -pv /usr/{,local/}share/man/man{1..8}
mkdir -pv /var/{cache,local,log,mail,opt,spool}
mkdir -pv /var/lib/{color,misc,locate}

ln -sfv /run /var/run
ln -sfv /run/lock /var/lock

install -dv -m 0750 /root
install -dv -m 1777 /tmp /var/tmp</userinput></screen>

  <para>Diretórios são, por padrão, criados com modo de permissão 755, mas isso não
é desejável em todos os lugares. Nos comandos acima, duas mudanças são
feitas&mdash;uma para o diretório home do(a) usuário(a) <systemitem
class="username">root</systemitem> e outra para os diretórios para arquivos
temporários.</para>

  <para>A primeira mudança de modo assegura que nem toda pessoa possa entrar no
diretório &quot;<filename class="directory">/root</filename>&quot;&mdash;o
mesmo que um(a) usuário(a) normal faria com o próprio diretório
&quot;home&quot; dele ou dela. A segunda mudança de modo garante que
qualquer usuário(a) consiga escrever nos diretórios &quot;<filename
class="directory">/tmp</filename>&quot; e &quot;<filename
class="directory">/var/tmp</filename>&quot;, mas não consiga remover deles
os arquivos de outros(as) usuários(as). A última é proibida pelo assim
chamado <quote>sticky bit</quote>, o bit mais alto (1) na máscara de bits
1777.</para>

  <sect2>
    <title>Observação de Conformidade com o FHS</title>

    <para>Essa árvore de diretórios é baseada no Padrão de Hierarquia de Sistema de
Arquivos (Filesystem Hierarchy Standard - FHS) (disponível em <ulink
url="https://refspecs.linuxfoundation.org/fhs.shtml"/>). O FHS também
especifica a existência opcional de diretórios adicionais, tais como
<filename class="directory">/usr/local/games</filename> e <filename
class="directory">/usr/share/games</filename>. No LFS, nós criamos apenas os
diretórios que são realmente necessários. Entretanto, sinta-se livre para
criar mais diretórios, se você desejar.  </para>

  <warning>
    <para>
      O FHS não impõe a existência do diretório <filename
class="directory">/usr/lib64</filename> e os(as) editores(as) do LFS
decidiram não usá-lo. Para as instruções no LFS e no BLFS funcionarem
corretamente, é imperativo que esse diretório seja não existente. De tempos
em tempos você deveria verificar se ele não existe, pois é fácil criá-lo
inadvertidamente e isso provavelmente quebrará o seu sistema.
    </para>
  </warning>

  </sect2>

</sect1>
