<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-finish-reboot">
  <?dbhtml filename="reboot.html"?>

  <title>Redémarrer le système</title>

  <para>Si vous avez construit votre système final en utilisant la méthode du démarrage, lancez simplement
  <command>shutdown -r now</command> pour redémarrer à nouveau en utilisant votre noyau nouvellement construit à la place de celui minimal 
  actuellement utilisé. Si vous vous êtes chrooté, il y a quelques étapes en plus.</para>
  
  <para>Le système que vous avez créé dans ce livre est
  vraiment minimal et a toutes les chances de ne pas avoir les
  fonctionnalités dont vous aurez besoin pour continuer. En installant
  quelques autres paquets à partir de CBLFS en restant dans
  l'environnement chroot actuel, vous serez dans une bien meilleure
  position pour continuer une fois que vous aurez redémarré votre
  nouvelle installation CLFS. Installer un navigateur web en mode texte,
  comme Lynx, vous permettra de voir facilement le site Internet CBLFS dans un
  terminal virtuel tout en construisant des paquets dans un autre. Le
  paquet GPM vous permettra aussi de réaliser des actions de
  copier/coller dans vos terminaux virtuels. Enfin, si vous êtes dans
  une situation où la configuration IP statique ne correspond pas à vos
  besoins en terme de réseau, installer des paquets comme Dhcpcd ou
  PPP pourrait aussi être utile.</para>


  <para>Maintenant qu'on a dit ça, démarrons notre toute nouvelle
  installation CLFS pour la première fois&nbsp;! Tout d'abord, quittez
  l'environnement chroot&nbsp;:</para>

<screen><userinput>logout</userinput></screen>

  <para>Puis, démontez les systèmes de fichiers virtuels&nbsp;:</para>

<screen><userinput>umount -v ${CLFS}/dev/pts
if [ -h ${CLFS}/dev/shm ]; then
  link=$(readlink ${CLFS}/dev/shm)
  umount -v ${CLFS}/$link
  unset link
else
  umount -v ${CLFS}/dev/shm
fi
umount -v ${CLFS}/dev
umount -v ${CLFS}/proc
umount ${CLFS}/sys
umount ${CLFS}/run</userinput></screen>

  <para>Démontez le système de fichiers CLFS&nbsp;:</para>

<screen><userinput>umount -v ${CLFS}</userinput></screen>

  <para>Si plusieurs partitions ont été créées, démontez les autres
  partitions avant de démonter la principale, comme ceci&nbsp;:</para>

<screen role="nodump"><userinput>umount -v ${CLFS}/usr
umount -v ${CLFS}/home
umount -v ${CLFS}</userinput></screen>

  <para>Maintenant, redémarrez le système avec&nbsp;:</para>

<screen role="nodump"><userinput>shutdown -r now</userinput></screen>

  <para>En supposant que le chargeur de démarrage a été initialisé comme
  indiqué plus tôt, <emphasis>CLFS &version;</emphasis> va démarrer automatiquement.</para>

  <para>Quand le redémarrage est terminé, le système CLFS est prêt à
  être utilisé et des logiciels peuvent enfin être installés pour
  satisfaire vos besoins.</para>

</sect1>

