<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-finish-whatnow">
  <?dbhtml filename="whatnow.html"?>

  <title>Et maintenant&nbsp;?</title>

  <para>Merci d'avoir lu le livre CLFS. Nous espérons que vous avez trouvé ce
  livre utile et que vous avez appris plus sur le processus de
  création d'un système.</para>

  <para>Maintenant que le système CLFS est installé, vous êtes peut-être
  en train de vous demander <quote>Quelle est la suite&nbsp;?</quote> Pour
  répondre à cette question, nous vous avons préparé une liste de
  ressources.</para>

  <itemizedlist>

    <listitem>
      <para>Maintenance</para>

      <para>Les bogues et informations de sécurité sont rapportés
      régulièrement pour tous les logiciels. Comme un système LFS est
      compilé à partir des sources, c'est à vous de prendre en compte
      ces rapports. Il existe plusieurs ressources en ligne pour garder
      trace de tels rapports, certains d'entre eux sont indiqués
      ci-dessous&nbsp;:</para>

      <itemizedlist>

        <listitem>
          <para>Freecode (<ulink url="http://freecode.com/"/>)</para>

          <para>Freecode peut vous prévenir (par email) des nouvelles versions
          de paquetages installés sur votre système.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://www.cert.org/">CERT</ulink> (Computer
          Emergency Response Team)</para>

          <para>CERT a une liste de diffusion publiant les alertes de sécurité 
					concernant différents systèmes d'exploitation 
					et applications. Les informations 
					de souscription sont disponibles sur
          <ulink url="http://www.us-cert.gov/cas/signup.html"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Bugtraq</para>

          <para>Bugtraq est une liste de diffusion pour révéler
          complètement les problèmes de sécurité. Elle publie les
          problèmes de sécurité qui viennent d'être découvert et,
          occasionnellement, des corrections potentielles. Les
          informations de souscription sont disponibles sur 
          <ulink url="http://www.securityfocus.com/archive"/>.</para>
        </listitem>

      </itemizedlist>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Community Driven Beyond Linux From Scratch</para>

      <para>Le wiki Community Driven Beyond Linux From Scratch (au-delà de Linux From Scratch
      par la communauté) couvre les procédures d'installation
      d'un grand nombre de logiciels en dehors du livre CLFS. CBLFS est destiné spécifiquement à 
      fonctionner avec le livre CLFS et contient toutes 
      les informations nécessaires pour continuer les constructions de la même manière que ce que pratique CLFS. C'est le projet de la 
      communauté amenant à cela, ce qui signifie que n'importe qui peut contribuer et fournir des mises à jour. Be projet CBLFS se situe 
      sur <ulink url="&cblfs-root;"/>.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Astuces CLFS</para>

      <para>Les astuces CLFS sont une collection de documents éducatifs soumis
      par des volontaires à la communauté CLFS. Ces astuces sont disponibles sur
      <ulink url="&hints-root;"/>.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Listes de diffusion</para>

      <para>Il existe plusieurs listes de diffusion CLFS auxquelles vous
      pouvez vous abonner si vous cherchez de l'aide, voulez rester à
      jour avec les derniers développements, voulez contribuer au projet
      et plus. Voir <xref linkend="ch-intro-maillists"/> pour plus
      d'informations.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Le projet de documentation Linux (Linux Documentation Project)</para>

      <para>Le but du TLDP est de collaborer à tous les problèmes relatifs à la
      documentation sur Linux. Le TLDP offre une large collection de guides 
      pratiques, livres et pages man. Il est disponible sur
      <ulink url="http://www.tldp.org/"/>.</para>
    </listitem>

  </itemizedlist>

</sect1>

