<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="prepare-aboutsbus">
<title>A propos des SBUs</title>
<?dbhtml filename="aboutsbus.html"?>

<para>La plupart des personnes souhaitent savoir combien de temps la compilation
et l'installation de chaque package va prendre. Mais, "Linux from Scratch" est
construit sur tant de systèmes différents qu'il n'est pas possible de donner des
temps précis&nbsp;: le plus gros package (Glibc) ne prendra pas plus de 20
minutes sur les systèmes les plus rapides, mais il prendra environ trois jours
sur le moins rapide -- sans plaisanterie. Donc, au lieu de donner les temps
exacts, nous avons eu l'idée d'utiliser l'unité Binutils statique (
<emphasis>Static Binutils Unit</emphasis>) dont l'abréviation est
<emphasis>SBU</emphasis>.</para>

<para>Cela fonctionne ainsi&nbsp;: le premier package lié statiquement, que vous
compilez dans ce livre est Binutils lors du <xref
linkend="chapter-temporary-tools"/>. Le temps que prend la compilation de ce
package est ce que nous appelons <quote>SBU</quote>. Tous les autres temps
de compilation sont exprimés relativement à ce temps.</para>

<para>Par exemple, considérez un package spécifique dont le temps de compilation
correspond à 4,5&nbsp;SBU. Ceci signifie que s'il vous a fallu 10 minutes pour
compiler et installer le Binutils statique, alors vous savez que cela prendra
environ 45 minutes pour construire ce package. Heureusement, la plupart des
temps de construction sont bien plus court que celui de Binutils.</para>

<para>Notez que si le compilateur système de votre hôte est basé sur GCC-2, les
SBU affichés seront quelque peu sous-estimées. Ceci est dû au fait que le SBU
est basé sur le tout premier package, compilé avec l'ancien GCC, alors que le
reste du système est compilé avec le nouveau GCC-&gcc-version; connu pour être
environ 30% plus lent.</para>

<para>Notez aussi que les SBU ne fonctionnent pas bien sur les machines SMP.
Mais si vous avez la chance d'avoir plusieurs processeurs, il est probable que
votre système soit si rapide que vous ne vous en soucierez pas.</para>

<para>Si vous souhaitez voir des chronométrages réels pour des machines
spécifiques, jetez un &oelig;il à <ulink url="&lfs-root;~bdubbs/"/>.</para>

</sect1>

