<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="prepare-abouttestsuites">
<title>À propos des suites de tests</title>
<?dbhtml filename="abouttestsuites.html"?>

<para>La plupart des paquets disposent d'une suite de tests. Exécuter cette suite
de tests pour un paquet nouvellement construit est généralement une bonne idée
car cela confirme que tout a été compilé
correctement. Une suite de tests réussissant l'ensemble des vérifications prouve
généralement que le paquet fonctionne comme le développeur l'a désiré. 
Néanmoins, cela ne garantit pas que le paquet ne contient pas
de bogues.</para>

<para>Certaines suites de tests sont plus importantes que d'autres. Par
exemple, les suites de tests des paquets formant le c&oelig;ur de la chaîne de 
compilation (GCC, Binutils, et Glibc -la bibliothèque C- ) sont de la plus haute
importance étant donné leur rôle central dans un système fonctionnel. Les suites
de tests pour GCC et Glibc peuvent prendre beaucoup de temps pour se terminer,
spécialement sur du matériel lent, mais elles sont nécessaires.</para>

<note><para>L'expérience nous a montré qu'il y a peu à gagner en lançant ces
suites de tests au <xref linkend="chapter-temporary-tools"/>. Il n'est pas possible 
de se soustraire à l'influence exercée par le système hôte lors des 
tests de ce chapitre, occasionnant fréquemment des échecs étonnants et
inexplicables. Comme les outils construits dans le <xref
linkend="chapter-temporary-tools"/> sont temporaires et ultérieurement 
supprimés, nous recommandons à l'utilisateur standard de ne pas
lancer les suites de tests dans ce chapître.  
Les instructions pour lancer ces suites de test
sont fournies pour les testeurs et les développeurs mais elles sont réellement
optionnelles pour toutes les autres personnes.</para></note>

<para>Un problème courant lors de l'exécution des suites de test de 
Binutils et GCC est de manquer de pseudo-terminaux (PTY). Le
symptôme est un nombre élevé de tests ayant échoués. Plusieurs causes sont  
possibles, mais la plus raisonnable est que le
système hôte ne dispose pas d'un système de fichiers <systemitem
class="filesystem">devpts</systemitem> configuré correctement. Ce problème
est discuté plus en détails dans le <xref
linkend="chapter-temporary-tools"/>.</para>

<para>Quelques fois, les suites de test des paquets échoueront pour des
raisons dont les développeurs sont conscients mais qu'ils n'ont pas estimées critiques.
Consultez les traces situées sur <ulink url="&test-results;"/> pour vérifier si
ces échecs sont attendus. Ce site s'applique à tous les tests effectués dans
ce livre.</para>

</sect1>

