<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="prepare-abouttestsuites">
<title>À propos des suites de tests</title>
<?dbhtml filename="abouttestsuites.html"?>

<para>La plupart des packages disposent d'une suite de tests. Lancer cette suite
de tests pour un package nouvellement construit est généralement une bonne idée
car cela peut apporter une vérification comme quoi tout a été compilé
correctement. Une suite de tests réussisant l'ensemble des vérifications prouve
généralement que le package fonctionne à peu près comme le développeur en
avait l'intention. Néanmoins, cela ne garantit pas que le package ne contient pas
de bugs.</para>

<para>Certaines des suites de tests sont plus importantes que d'autres. Par
exemple, les suites de tests des packages formant le coeur de l'ensemble des
outils (GCC, Binutils et Glibc, la bibliothèque C) sont de la plus grande
importance étant donné leur rôle central dans un système fonctionnel.
Mais, faites attention, les suites de tests pour GCC et Glibc peuvent prendre
beaucoup de temps pour se terminer, spécialement sur du matériel lent.</para>

<note><para>L'expérience nous a montré qu'il y a peu à gagner en lançant ces
suites de tests au <xref linkend="chapter-temporary-tools"/>. Il n'y a pas
d'échappatoire au fait que le système hôte exerce toujours une influence sur
les tests dans ce chapitre, occassionnant fréquemment des échecs étonnants et
inexplicables. De plus, les outils construit dans le <xref
linkend="chapter-temporary-tools"/> sont temporaires et éventuellement
supprimés. Pour le lecteur habituel de ce livre, nous recommandons de ne
<emphasis>pas</emphasis> lancer les suites de tests dans <xref
linkend="chapter-temporary-tools"/>. Les instructions de lancement de ces
suites de test sont toujours fournies pour les testeurs et les développeurs
mais elles sont réellement optionnelles pour tous les autres.</para></note>

<note><para>Un problème commun lors du lancement des suites de test pour
Binutils et GCC est de manquer de pseudo-terminaux (en clair des PTY). Le
symptôme est un nombre inhabituellement haut de tests ayant échoués. Ceci peut
arriver pour un certain nombre de raisons. La plus raisonnable est que le
système hôte ne dispose pas d'un système de fichiers
<emphasis>devpts</emphasis> file configuré correctement. Nous en discuterons
plus tard lors du <xref linkend="chapter-temporary-tools"/>.</para></note>

<para>Quelques fois, les suites de test des packages donne de faux
échecs. Vous pouvez consulter le Wiki LFS sur <ulink url="&wiki-root;"/> pour
vérifier que ces échecs sont normaux. Ceci s'applique à tous les tests effectués
dans ce livre.</para>

</sect1>

