<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="prepare-aboutsbus">
  <?dbhtml filename="aboutsbus.html"?>

  <title>À propos des SBU</title>

  <para>Beaucoup de personnes souhaitent savoir combien de temps la
  compilation et l'installation de chaque paquet va prendre. Mais Linux
  from Scratch est construit sur tant de systèmes différents qu'il est
  impossible de donner des temps précis. Le plus gros paquet (Glibc)
  prendra approximativement vingt minutes sur les systèmes les plus
  rapides mais pourrait prendre environ trois jours sur les moins
  rapides&nbsp;! Au lieu de donner les temps constatés, l'unité de
  construction standard (<emphasis>Standard Build Unit</emphasis>) est
  utilisée.</para>

  <para>La mesure SBU fonctionne ainsi. Le premier paquet que vous
  compilez dans ce livre est Binutils lors du <xref
  linkend="chapter-temporary-tools"/>. Le temps que prend la compilation
  de ce

  paquet est ce que nous appelons <quote>SBU</quote>. Tous les autres
  temps de compilation sont exprimés par rapport à celui-ci</para>

  <para>Par exemple, considérez un paquet spécifique dont le temps de
  compilation correspond à 4,5&nbsp;SBU. Ceci signifie que s'il vous a
  fallu 10 minutes pour compiler et installer la première passe de
  Binutils, alors vous savez que cela prendra <emphasis>45 minutes</emphasis>
  pour construire ce paquet. Heureusement, la plupart des temps
  de construction sont bien plus courts que celui de Binutils.</para>

  <para>En général, les SBU ne sont pas vraiment précis car ils
  dépendent de trop de facteurs, dont la version de GCC sur votre
  machine hôte. Ils sont fournis ici pour donner une
  estimation du temps nécessaire pour installer un paquet mais ces
  nombres peuvent varier de plusieurs dizaines de minutes dans certains
  cas.</para>

  <note><para>Pour beaucoup de systèmes modernes avec plusieurs processeurs (ou c&oelig;urs),
  le temps de compilation d'un paquet peut être réduit en effectuant un
  "make parallèle", soit en réglant une variable d'environnement, soit en disant au
  programme <command>make</command> combien de processeurs sont disponibles.
  Par exemple, un bic&oelig;ur peut supporter deux processus simultanés avec&nbsp;:</para>

  <screen><userinput>export MAKEFLAGS='-j 2'</userinput></screen>

  <para>ou simplement en construisant avec&nbsp;:</para>

  <screen><userinput>make -j2</userinput></screen>

  <para>Si vous utilisez plusieurs processeurs de cette façon, les unités de SBU
  du livre vont varier encore plus que la normale. L'analyse de la sortie
  du processus de construction sera aussi plus difficile car les lignes des 
  différents processus seront mélangées. Si vous rencontrez un problème à une étape
  de la construction, revenez à une construction avec un seul processeur pour analyser correctement
  les messages d'erreur.</para>

  </note>

</sect1>

