<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="prepare-abouttestsuites">
  <?dbhtml filename="abouttestsuites.html"?>

  <title>À propos des suites de tests</title>

  <para>La plupart des paquets disposent d'une suite de tests. Lancer
  cette suite de tests pour un paquet nouvellement construit est
  généralement une bonne idée car cela peut apporter une
  <quote>vérification de propreté</quote> comme quoi tout a été compilé
  correctement. Une suite de tests réussissant l'ensemble des
  vérifications prouve généralement que le paquet fonctionne à peu près
  comme le développeur en avait l'intention. Néanmoins, cela ne garantit
  pas que le paquet ne contient pas de bogues.</para>

  <para>Certaines des suites de tests sont plus importantes que
  d'autres. Par exemple, les suites de tests des paquets formant le
  c&oelig;ur de l'ensemble des outils&mdash;GCC, Binutils et
  Glibc&mdash;sont de la plus grande importance étant donné leur rôle
  central dans un système fonctionnel. Les suites de tests pour GCC et
  Glibc peuvent prendre beaucoup de temps pour se terminer, surtout sur
  du matériel lent, mais ils sont fortement recommandés</para>

  <note>
    <para>L'expérience nous a montré qu'il y a peu à gagner en lançant ces
    suites de tests au <xref linkend="chapter-temporary-tools"/>. Il n'y a pas
    d'échappatoire au fait que le système hôte exerce toujours une influence sur
    les tests dans ce chapitre, occasionnant fréquemment des échecs étonnants et
    inexplicables. Comme les outils construits dans le <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> sont temporaires et éventuellement
    supprimés, pour le lecteur habituel de ce livre, nous recommandons de ne pas
    lancer les suites de tests dans le
    <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> pour l'utilisateur de base. Les instructions de lancement de ces suites de test
    sont fournies pour les testeurs et les développeurs mais elles sont réellement
    optionnelles pour tous les autres.</para>
  </note>

  <para>Un problème commun lors du lancement des suites de test pour
  Binutils et GCC est de manquer de pseudo-terminaux (PTY). Le symptôme
  est un nombre inhabituellement élevé de tests ayant échoué. Ceci peut
  arriver pour un certain nombre de raisons. La plus raisonnable est que
  le système hôte ne dispose pas du système de fichiers <systemitem
  class="filesystem">devpts</systemitem> configuré correctement. Ce
  problème est traité avec beaucoup plus de détails sur
  <ulink url="&lfs-root;lfs/faq.html#no-ptys"/>.</para>

  <para>Quelquefois, les suites de test des paquets échoueront mais pour
  des raisons dont les développeurs sont conscients et qu'ils ont
  estimées non critique. Consultez les traces sur

  <ulink url="&test-results;"/> pour vérifier si ces échecs sont
  attendus. Ce site est valide pour tous les tests effectués dans ce
  livre.</para>

</sect1>
