<sect1 id="ch04-creatingpart">
<title>Créer une nouvelle partition</title>
<?dbhtml filename="creatingpart.html" dir="chapter04"?>

<para>Tout d'abord, sachez qu'il est possible de construire un système LFS sur
une seule partition, où se trouve votre distribution originale. Ceci n'est pas
recommandé si c'est la première fois que vous essayez LFS, mais peut être utile
si vous vous trouvez à court d'espace disque. Au cas où cela vous tente, jetez
un oeil au document <emphasis>Installer LFS à côté d'un système existant sur la
même partition</emphasis> accessible à partir de ce lien
<ulink url="&hints-root;lfs_next_to_existing_systems.txt" />.</para>

<para>Avant de pouvoir construire notre nouveau système Linux, nous devons
avoir une partition Linux vide dans laquelle nous pourrons créer notre nouveau
système.  Nous vous recommandons une partition d'une taille d'environ 1 Go.
Cela vous donne assez d'espace pour stocker toutes les archives et pour
compiler tous les packages sans avoir à vous préoccuper de manquer d'espace
disque temporaire nécessaire. Cependant, vous aurez probablement envie de plus
d'espace que cela, si vous décidez d'utiliser le système LFS comme système
principal. Si vous disposez déjà d'une partition native Linux, vous pouvez
passer cette sous-section.</para>

<para>Comme la mémoire de votre système ne peut contenir qu'un ensemble limité
de données à un moment, nous recommendons que de l'espace disque soit mis de
côté pour les fichiers d'échanges (swap). Un fichier d'échange est un endroit
où des objets en mémoire peuvent être stockés jusqu'à ce qu'ils soient
appelés. L'espace disque peut être partagé entre votre système hôte et votre
système LFS. Si vous avez déjà une partition swap, alors vous n'avez
probablement pas besoin d'en créer une autre. Sinon, vous devez créer une
partition swap avec le programme fdisk. Néanmoins, vous devez vous rappeller
la désignation de la partition swap (tel que hda2) car cela sera nécessaire
pour la création du fichier <filename>/etc/fstab</filename>.

<para> Le programme cfdisk (ou tout autre programme de style fdisk) est démarré
avec comme option le disque dur approprié (tel que /dev/hda, si une nouvelle
partition doit être créée sur le disque maître primaire IDE). Il permet de
créer une partition native Linux. Veuillez vous reporter à la documentation
concernant le programme de style fdisk de votre choix (la lecture des pages de
manuel ("man") est souvent un bon début) et lisez les procédures relatives à la
création d'une partition native Linux et à l'écriture d'une table de partition.
</para>

<para>Rappelez-vous de l'identification de votre nouvelle partition. Ce peut
être quelque chose comme hda11. Cette partition nouvellement créée sera appelée
la partition LFS dans ce livre.</para>

</sect1>
