<sect1 id="ch04-creatingpart"><title>Création d'une nouvelle partition</title><?dbhtml filename="creatingpart.html" dir="chapter04"?><para>Tout d'abord, sachez qu'il est possible de construire un système LFS sur une seule partition, où se trouve votre distribution originale. Ceci n'est pas recommandé si c'est la première fois que vous essayez LFS, mais peut être utile si vous vous trouvez à court d'espace disque. Au cas où cela vous tente, jetez un oeil au document <emphasis>Installer LFS à côté d'un système existant sur la même partition</emphasis> accessible à partir de ce lien <ulink url="&hints-root;lfs_next_to_existing_systems.txt">&hints-root;lfs_next_to_existing_systems.txt</ulink>. Gardez à l'esprit que ceci est un vrai hint et que par conséquent, il ne s'agit pas encore d'un document fini.</para><para>Avant de pouvoir construire notre nouveau système Linux, nous devons avoir unepartition Linux vide dans laquelle nous pourrons créer notre nouveau système.Nous vous recommandons une partition d'une taille d'environ 1 Go. Cela vousdonne assez d'espace pour stocker toutes les archives et pour compiler tousles packages sans avoir à vous préoccuper de manquer d'espace disquetemporaire nécessaire. Cependant vous aurez probablement envie de plus d'espace que cela, si vous décidez d'utiliser le système LFS comme système principal. Si c'est le cas, vous aurez besoin de plus d'espace pour installer d'autres logiciels. Si vous disposez déjà d'une partition native Linux, vous pouvez passer cette sous-section.</para><para>Le programme cfdisk (ou tout autre programme de style fdisk de votre choix) est démarré aveccomme option le disque dur approprié (tel que /dev/hda, si une nouvelle partition doit être créée sur le disque maître primaire IDE). Cela permet de créer une partition native Linux, écrire la table de partition et sortir du programme cfdisk. Veuillez vous reporter à la documentation concernant le programme de style fdisk de votre choix (la lecture des pages de manuel ("man") est souvent un bon début) et lisez les procédures relatives à la création d'une partition native Linux et à l'écriture d'une table de partition.</para><para>Rappelez-vous de l'identification de votre nouvelle partition. Ce peut être quelque chose comme hda11. Cette partition nouvellement créée sera appelée la partition LFS dans ce livre.</para></sect1>