<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="askhelp">
  <?dbhtml filename="askhelp.html"?>


  <title>Demander de l'aide et la FAQ</title>

  <para>Si vous rencontrez un problème en utilisant ce livre, et si votre problème
n'est pas abordé dans la FAQ, (<ulink
url="https://www.&lfs-domainname;/faq"/>), vous trouverez que la plupart des
personnes sur Internet Relay Chat (IRC) et sur les listes de diffusion sont
prêtes à vous aider. Vous trouverez un aperçu des listes de diffusion LFS
dans <xref linkend="maillists"/>. Pour nous aider à identifier et résoudre
votre problème, intégrez autant d'informations pertinentes que possible à
votre demande d'aide.</para>

  <sect2>
    <title>Choses à vérifier avant de demander</title>

    <para>Avant de demander de l'aide, vous devriez passer en revue les éléments
suivants&nbsp;:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>La prise en charge de votre matériel est-il compilé dans le noyau ou
disponible comme module pour le noyau&nbsp;? Si c'est un module, est-il
configuré correctement dans <filename>modprobe.conf</filename> et a-t-il été
chargé&nbsp;? Vous devriez utiliser <command>lsmod</command> en tant
qu'utilisateur <systemitem class='username'>root</systemitem> pour voir s'il
est chargé. Vérifiez le fichier <filename>sys.log</filename> ou lancez
<command>modprobe <replaceable>&lt;pilote&gt;</replaceable></command> pour
vérifier tout message d'erreur. S'il se charge correctement, vous devrez
peut-être ajouter la commande <command>modprobe</command> à vos scripts de
démarrage.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Vos droits sont-ils correctement définis, en particulier pour les
périphériques&nbsp;? LFS utilise des groupes pour faciliter ces réglages,
mais cela inclut aussi l'étape de l'ajout des utilisateurs aux groupes pour
leur autoriser l'accès. Un simple <command>usermod -G audio
<replaceable>&lt;utilisateur&gt;</replaceable></command> peut s'avérer être
la seule chose nécessaire pour que l'utilisateur ait accès au système
audio. Toute question commençant par <quote>Cela fonctionne en root, mais
pas en tant que …</quote> implique un examen minutieux des droits avant de
demander.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>BLFS utilise abondamment <filename
class='directory'>/opt/<replaceable>&lt;paquet&gt;</replaceable></filename>.
La principale objection à cela concerne la nécessité d'étendre vos variables
d'environnement pour chaque paquet qui y est placé (comme
PATH=$PATH:/opt/kde/bin). Dans la plupart des cas, les instructions du
paquet vous passeront les changements en revue, mais ce n'est pas
systématique. La section nommée <quote><xref linkend="beyond"/></quote> est
disponible pour vous aider à vérifier.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Choses à mentionner</title>

    <para>En dehors d'une brève explication du problème que vous rencontrez, les
choses essentielles à inclure dans votre demande sont&nbsp;:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>la version du livre que vous utilisez (donc &version;),</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>le paquet ou la section qui vous pose problème,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>le message d'erreur exact ou le symptôme que vous recevez,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>si vous avez, même très peu, dévié du livre ou de LFS,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>si vous installez un paquet BLFS sur un système qui n'est pas LFS.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>(Comprenez que le fait de dire que vous avez dévié du livre ne signifie pas
que nous ne vous aiderons pas. Cela nous aidera simplement à voir d'autres
causes possibles à votre problème.)</para>

    <para>Attendez-vous à des conseils plutôt que des instructions spécifiques. Si on
vous demande de lire quelque chose, veuillez le faire. Cela implique en
général que la réponse était trop évidente et que la question n'aurait pas
été posée si vous aviez fait un minimum de recherches avant de demander. Les
bénévoles sur la liste de diffusion préfèrent ne pas êtres considérés comme
alternative à faire des recherches suffisantes de votre côté. De plus, la
qualité de votre expérience de BLFS est considérablement améliorée par cette
recherche, et la qualité des bénévoles est améliorée car ils n'ont pas le
sentiment que l'on abuse de leur temps, donc ils sont bien plus disposés à
participer.</para>

    <para>Un excellent article sur la demande d'aide sur Internet en général a été
écrit par Eric S. Raymond. Il est disponible en ligne sur <ulink
url="http://www.gnurou.org/writing/smartquestionsfr"/>. Lisez et suivez les
astuces de ce document et vous serez très probablement plus sûr d'obtenir un
début de réponse et d'avoir l'aide dont vous avez réellement besoin.</para>

  </sect2>

</sect1>
