<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="conventions">
  <?dbhtml filename="conventions.html"?>


  <title>Conventions utilisées dans ce livre</title>

  <sect2>
  <title>Conventions typographiques</title>
  <para>Pour rendre les choses plus faciles à suivre, nous utilisons un certain
nombre de conventions tout au long du livre. Voici quelques exemples&nbsp;:</para>

<screen><userinput>./configure --prefix=/usr</userinput></screen>

  <blockquote>
    <para>Vous devriez taper ce style de texte exactement comme montré sauf mention
contraire dans le texte attenant. Ce style est aussi utilisé pour identifier
des commandes en particulier.</para>
  </blockquote>

<screen><computeroutput>install-info: unknown option
`--dir-file=/mnt/lfs/usr/info/dir'</computeroutput></screen>

  <blockquote>
    <para>Ce style de texte (texte à largeur fixe) montre une sortie d'écran,
généralement le résultat de commandes. Il est également utilisé pour
afficher des noms de fichiers, par exemple
<filename>/boot/grub/grub.conf</filename></para>
  </blockquote>

  <para><emphasis>Mise en évidence</emphasis></para>

  <blockquote>
    <para>Ce style de texte est utilisé de différentes manières dans ce livre, mais
surtout pour mettre en évidence les points importants ou donner des exemples
de ce que l'on peut saisir.</para>
  </blockquote>

  <para><ulink url="https://www.&lfs-domainname;/"/></para>

  <blockquote>
    <para>Ce style de texte est utilisé pour les liens vers des pages qui sont
externes au livre, comme les guides pratiques, les emplacements de
téléchargement, les sites web, etc.</para>
  </blockquote>

  <para><xref linkend="seamonkey"/></para>

  <blockquote>
    <para>Ce style de texte est utilisé pour les liens internes au livre, comme une
autre section décrivant un paquet différent.</para>
  </blockquote>

<screen><userinput>cat &gt; $LFS/etc/group &lt;&lt; "EOF"
<literal>root:x:0:
bin:x:1:
......</literal>
EOF</userinput></screen>

  <blockquote>
    <para>Ce format est utilisé principalement lors de la création de fichiers de
configuration. La première commande (en gras) indique au système de créer le
fichier <filename>$LFS/etc/group</filename> à partir de ce qui est saisi sur
les lignes suivantes, jusqu'à ce que la séquence de fin de fichier
(<foreignphrase>End Of File</foreignphrase>, EOF) soit rencontrée. Donc,
vous recopierez généralement cette section entière tel quel. Rappelez-vous
que le copier-coller est votre ami&nbsp;!</para>
  </blockquote>

  <para><replaceable>&lt;TEXTE À REMPLACER&gt;</replaceable></para>

  <blockquote>
    <para>Ce format est utilisé pour intégrer du texte à modifier qui ne devra pas
être saisi tel quel ni être copié-collé. Les chevrons ne font pas partie du
texte mais devraient aussi être remplacés.</para>
  </blockquote>

  <para><systemitem class='username'>root</systemitem></para>

  <blockquote>
    <para>Ce style de texte est utilisé pour indiquer une référence à un utilisateur
ou un groupe système spécifique dans les instructions.</para>
  </blockquote>

  <para>&nbsp;</para> 
  <!-- add extra white space to improve readability -->
</sect2>

  <sect2>
  <title>Conventions utilisées pour les dépendances des paquets</title>

    <para>Lors de la création de paquets, les auteurs du logiciel dépendent de travaux
antérieurs. Pour pouvoir construire un paquet dans BLFS, ces dépendances
doivent être construites avant le paquet désiré. Pour chaque paquet, les
paquets prérequis sont listés dans une ou plusieurs sections séparées&nbsp;:
requises, recommandées et facultatives.</para>

    <bridgehead renderas="sect3">Dépendances requises</bridgehead>

    <para>Ces dépendances sont les paquets prérequis minimum nécessaires pour
construire le paquet. Les paquets de LFS et les dépendances requises par
d'autres paquets requis sont omis de cette liste. Rappelez-vous de toujours
vérifier les dépendances imbriquées. Si une dépendance est dite <quote>à
l'exécution</quote>, elle n'est pas requise pour construire ce paquet, mais
seulement pour l'utiliser après l'installation.</para>

    <bridgehead renderas="sect3">Dépendances recommandées</bridgehead>

    <para>Ces dépendances sont celles que les auteurs de BLFS ont déterminées comme
importantes pour apporter au paquet des fonctionnalités raisonnables. Si une
dépendance recommandée n'est pas dite <quote>à l'exécution</quote>, les
instructions d'installation du paquet considèrent qu'elle est installée. Si
elle n'est pas installée, vous devrez probablement modifier les instructions
pour s’accommoder de ce paquet manquant. Une dépendance recommandée <quote>à
l'exécution</quote> n'a pas besoin d'être installée avant de construire le
paquet, mais elle doit être construite après pour exécuter le paquet dans
des conditions raisonnables.</para>

    <bridgehead renderas="sect3">Dépendances facultatives</bridgehead>

    <para>Ces dépendances sont celles que le paquet <emphasis>peut</emphasis>
utiliser. L’intégration de dépendances facultatives peut être
automatiquement faite par le paquet ou peut demander des instructions
supplémentaires qui ne sont pas suggérées par BLFS. Les paquets facultatifs
peuvent être listés sans les instructions BLFS correspondantes. Dans ce cas
c'est à vous de déterminer les instructions d'installation appropriées.</para>

    <para>&nbsp;</para> 
  <!-- add extra white space to improve readability -->
</sect2>

  <sect2>
  <title>Conventions utilisées pour les options de configuration du noyau</title>

    <para>Certains paquets ont des besoins spécifiques par rapport à la configuration
du noyau. Le modèle général est le suivant&nbsp;:</para>

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      href="conventions-kernel.xml"/>

    <para>[...] sur la droite donne le nom symbolique de l'option pour que vous
puissiez facilement vérifier si elle est initialisée dans votre fichier
<filename>.config</filename>. Remarquez que le fichier
<filename>.config</filename> contient un préfixe <literal>CONFIG_</literal>
avant chaque noms symboliques. La signification des différentes entrées
est&nbsp;:

    <blockquote>
    <informaltable frame='none'><tgroup cols="2">
      <colspec align="left"/><colspec align="left"/><tbody>
      <row>
        <entry><emphasis role="bold">Master section</emphasis></entry>
        <entry>item supérieur du menu</entry>
      </row>
      <row>
        <entry><emphasis role="bold">Subsection</emphasis></entry>
        <entry>item du sous-menu</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Required parameter</emphasis></entry>
        <entry>
          l'option peut être soit «&nbsp;built-in&nbsp;» ou «&nbsp;not
selected&nbsp;»&nbsp;: elle doit être sélectionnée
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Required parameter (not as module)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          l'option peut être soit «&nbsp;built-in&nbsp;», «&nbsp;module&nbsp;» ou
«&nbsp;not selected&nbsp;» (trois états)&nbsp;: elle doit être sélectionnée
comme «&nbsp;built-in&nbsp;»
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Required parameter (could be a module)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          l'option peut être soit «&nbsp;built-in&nbsp;», «&nbsp;module&nbsp;» ou
«&nbsp;not selected&nbsp;»&nbsp;: elle doit être sélectionnée soit comme
«&nbsp;built-in&nbsp;» soit comme «&nbsp;module&nbsp;»
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Required parameter (as a module)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          l'option peut être soit «&nbsp;built-in&nbsp;», «&nbsp;module&nbsp;» ou
«&nbsp;not selected&nbsp;»&nbsp;: elle doit être sélectionnée comme
«&nbsp;module&nbsp;». Sélectionner «&nbsp;built-in&nbsp;» peut causer des
effets indésirables
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Optional parameter</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          the option can be built-in, a module, or not selected: it may be selected as
a module or built-in if you need it for driving the hardware or optional
kernel features
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Optional parameter</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          the option can be built-in, a module, or not selected: it may be selected as
a module if you need it for driving the hardware or optional kernel
features, but selecting it as built-in may cause unwanted effects
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Incompatible parameter</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          l'option peut être soit «&nbsp;built-in&nbsp;» ou «&nbsp;not
selected&nbsp;»&nbsp;: elle ne doit <emphasis>pas</emphasis> être
sélectionnée
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Incompatible parameter (even as module)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          l'option peut être soit «&nbsp;built-in&nbsp;», «&nbsp;module&nbsp;» ou
«&nbsp;not selected&nbsp;»&nbsp;: elle ne doit <emphasis>pas</emphasis> être
sélectionnée
        </entry>
      </row>
    </tbody></tgroup></informaltable>
    </blockquote>
    </para>

    <para>Remarquez que, en fonction d'autres sélections, les chevrons (&lt;&gt;) dans
le menu de configuration peuvent apparaître comme des accolades ({}) si
l'option ne peut pas être désélectionnée ou comme des tirets (-*- ou -M-)
lorsque le choix est imposé. Le texte d'aide à propos de l’option spécifie
les autres choix qui sont reliés à cette option et comment ces autres choix
sont initialisés.</para>

    <para>
      The letter in <emphasis role='blue'>blue</emphasis> is the hotkey for this
option.  If you are running <command>make menuconfig</command>, you can
press a key to quickly traverse all the options with this key as the hotkey
on the screen.
    </para>

    <para>&nbsp;</para> 
  <!-- add extra white space to improve readability -->
</sect2>

  <sect2>
  <title>Valeurs de SBU dans BLFS</title>

    <para>Comme dans LFS, chaque paquet dans BLFS a un temps de construction indiqué
en Unité de construction Standard (SBU). Ces temps sont relatifs au temps
mis pour construire binutils dans LFS et sont destinés à fournir un aperçu
du temps que va mettre le paquet à se construire. La plupart des temps sont
indiqués pour construire le paquet avec un seul processeur ou cœur. Dans
certains cas, des constructions longues sont lancées et testées sur des
systèmes multicœurs et les temps SBU sont indiqués avec un commentaire tel
que «&nbsp;(parallélisme = 4)&nbsp;». Cette valeur indique que le test a été
réalisé en utilisant plusieurs cœurs. Remarquez que cela peut augmenter la
vitesse de construction sur des systèmes avec le matériel approprié,
l'augmentation de vitesse n'est pas linéaire et certaines améliorations
dépendent des paquets ou du matériel spécifique utilisé.  </para>

    <para>Pour les paquets qui utilisent ninja (par exemple tout ce qui utilise meson)
ou rust, tous les cœurs sont utilisés par défaut. Des commentaires
similaires seront donc présents sur ces paquets même si le temps de
construction est minimal.</para>

    <para>Lorsque même une construction parallèle prend plus de 15&nbsp;SBU, le temps
peut être encore plus long sur certaines machines, même lorsque la
construction n'utilise pas l'espace d'échange. En particulier, différentes
micro-architectures construiront des fichier à des vitesses relatives
différentes et cela peut entraîner des délais lorsque certaines cibles
attendent la création d'un autre fichier. Lorsqu'une grosse construction
utilise beaucoup de fichiers C++, les processeurs avec le Multi-threading
simultané partageront leurs unités de calcul en virgule flottante et peuvent
prendre 45% plus de temps que lorsque quatre cœurs «&nbsp;principaux&nbsp;»
sont utilisés (mesuré sur un intel&nbsp;i7 avec taskset et en gardant les
autres cœurs inactifs).</para>

    <para>Certains paquets ne supportent pas la construction parallèle et vous devrez
spécifier -j1 à la commande make. Les paquets qui sont connus pour avoir ces
limites sont marqués comme tels dans le texte.</para>

  </sect2>

</sect1>
