<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="conventions">
  <?dbhtml filename="conventions.html"?>


  <title>Conventions utilisées dans ce livre</title>

  <sect2>
  <title>Conventions typographiques</title>
  <para>Pour rendre les choses plus faciles à suivre, nous utilisons un certain
nombre de conventions tout au long du livre. Voici quelques exemples&nbsp;:</para>

<screen><userinput>./configure --prefix=/usr</userinput></screen>

  <blockquote>
    <para>Vous devriez taper ce style de texte exactement comme montré sauf mention
contraire dans le texte attenant. Ce style est aussi utilisé pour identifier
des commandes en particulier.</para>
  </blockquote>

<screen><computeroutput>install-info: unknown option
`--dir-file=/mnt/lfs/usr/info/dir'</computeroutput></screen>

  <blockquote>
    <para>Ce style de texte (texte à largeur fixe) montre une sortie d'écran,
généralement le résultat de commandes. Il est également utilisé pour
afficher des noms de fichiers, par exemple
<filename>/boot/grub/grub.conf</filename></para>
  </blockquote>

  <para><emphasis>Mise en évidence</emphasis></para>

  <blockquote>
    <para>Ce style de texte est utilisé de différentes manières dans ce livre, mais
surtout pour mettre en évidence les points importants ou donner des exemples
de ce que l'on peut saisir.</para>
  </blockquote>

  <para><ulink url="https://www.&lfs-domainname;/"/></para>

  <blockquote>
    <para>Ce style de texte est utilisé pour les liens vers des pages qui sont
externes au livre, comme les guides pratiques, les emplacements de
téléchargement, les sites web, etc.</para>
  </blockquote>

  <para><xref linkend="seamonkey"/></para>

  <blockquote>
    <para>Ce style de texte est utilisé pour les liens internes au livre, comme une
autre section décrivant un paquet différent.</para>
  </blockquote>

<screen><userinput>cat &gt; $LFS/etc/group &lt;&lt; "EOF"
<literal>root:x:0:
bin:x:1:
......</literal>
EOF</userinput></screen>

  <blockquote>
    <para>Ce format est utilisé principalement lors de la création de fichiers de
configuration. La première commande (en gras) indique au système de créer le
fichier <filename>$LFS/etc/group</filename> à partir de ce qui est saisi sur
les lignes suivantes, jusqu'à ce que la séquence de fin de fichier
(<foreignphrase>End Of File</foreignphrase>, EOF) soit rencontrée. Donc,
vous recopierez généralement cette section entière tel quel. Rappelez-vous
que le copier-coller est votre ami&nbsp;!</para>
  </blockquote>

  <para><replaceable>&lt;TEXTE À REMPLACER&gt;</replaceable></para>

  <blockquote>
    <para>Ce format est utilisé pour intégrer du texte à modifier qui ne devra pas
être saisi tel quel ni être copié-collé. Les chevrons ne font pas partie du
texte mais devraient aussi être remplacés.</para>
  </blockquote>

  <para><systemitem class='username'>root</systemitem></para>

  <blockquote>
    <para>Ce style de texte est utilisé pour indiquer une référence à un utilisateur
ou un groupe système spécifique dans les instructions.</para>
  </blockquote>

  <para>&nbsp;</para> 
  <!-- add extra white space to improve readability -->
</sect2>

  <sect2>
  <title>Conventions utilisées pour les dépendances des paquets</title>

    <para>Lors de la création de paquets, les auteurs du logiciel dépendent de travaux
antérieurs. Pour pouvoir construire un paquet dans BLFS, ces dépendances
doivent être construites avant le paquet désiré. Pour chaque paquet, les
paquets prérequis sont listés dans une ou plusieurs sections séparées&nbsp;:
requises, recommandées et facultatives.</para>

    <bridgehead renderas="sect3">Dépendances requises</bridgehead>

    <para>Ces dépendances sont les paquets prérequis minimum nécessaires pour
construire le paquet. Les paquets de LFS et les dépendances requises par
d'autres paquets requis sont omis de cette liste. Rappelez-vous de toujours
vérifier les dépendances imbriquées.</para>

    <bridgehead renderas="sect3">Dépendances recommandées</bridgehead>

    <para>These are dependencies the BLFS editors have determined are important to
give the package reasonable capabilities.  Package installation instructions
assume they are installed.  If a recommended package is not installed, the
instructions may require modification, to accommodate the missing package.</para>

    <bridgehead renderas="sect3">Dépendances facultatives</bridgehead>

    <para>These are dependencies the package <emphasis>may</emphasis> use.
Integration of optional dependencies may be automatic by the package, or
additional steps not presented by BLFS may be necessary.  Optional
dependencies are sometimes listed without explicit BLFS instructions.  In
this case you must determine how to perform the installation yourself. </para>

    <para>&nbsp;</para> 
  <!-- add extra white space to improve readability -->
</sect2>

  <sect2>
  <title>Conventions utilisées pour les options de configuration du noyau</title>

    <para>Some packages require specific kernel configuration options.  The general
layout for these looks like this:</para>

<screen><literal>Master section ---&gt;
  Subsection ---&gt;
    [*]     Required parameter                     [CONFIG_REQU_PAR]
    &lt;*&gt;     Required parameter (not as module)     [CONFIG_REQU_PAR_NMOD]
    &lt;*/M&gt;   Required parameter (could be a module) [CONFIG_REQU_PAR_MOD]
    &lt;*/M/ &gt; Optional parameter                     [CONFIG_OPT_PAR]
    [ ] Incompatible parameter                     [CONFIG_INCOMP_PAR]
    &lt; &gt; Incompatible parameter (even as module)    [CONFIG_INCOMP_PAR_MOD]</literal></screen>

    <para>[CONFIG_...] on the right gives the name of the option, so you can easily
check whether it is set in your <filename>.config</filename> file.  The
meaning of the various entries is:

    <blockquote>
    <informaltable frame='none'><tgroup cols="2">
      <colspec align="left"/><colspec align="left"/><tbody>
      <row>
        <entry><emphasis role="bold">Master section</emphasis></entry>
        <entry>item supérieur du menu</entry>
      </row>
      <row>
        <entry><emphasis role="bold">Subsection</emphasis></entry>
        <entry>item du sous-menu</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Required parameter</emphasis></entry>
        <entry>
          the option can either be built-in, or not selected: it must be selected
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Required parameter (not as module)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          the option can be built-in, a module, or not selected (tri-state): it must
be selected as built-in
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Required parameter (could be a module)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          the option can be built-in, a module, or not selected: it must be selected,
either as built-in or as a module
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Optional parameter</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          rarely used: the option can be built-in, a module, or not selected: it may
be set any way you wish
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Incompatible parameter</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          the option can either be built-in or not selected: it must
<emphasis>not</emphasis> be selected
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Incompatible parameter (even as module)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          the option can be built-in, a module, or not selected: it must
<emphasis>not</emphasis> be selected
        </entry>
      </row>
    </tbody></tgroup></informaltable>
    </blockquote>
    </para>

    <para>Note that, depending on other selections, the angle brackets (&lt;&gt;) in
the configuration menu may appear as braces ({}) if the option cannot be
unselected, or even as dashes (-*- or -M-), when the choice is imposed.  The
help text describing the option specifies the other selections on which this
option relies, and how those other selections are set.</para>

    <para>&nbsp;</para> 
  <!-- add extra white space to improve readability -->
</sect2>

  <sect2>
  <title>Valeurs de SBU dans BLFS</title>

    <para>As in LFS, each package in BLFS has a build time listed in Standard Build
Units (SBUs).  These times are relative to the time it took to build
binutils in LFS, and are intended to provide some insight into how long it
will take to build a package. Most times listed are for a single processor
or core to build the package. In some cases, large, long running builds
tested on multi-core systems have SBU times listed with comments such as
'(parallelism=4)'.  These values indicate testing was done using multiple
cores.  Note that while this speeds up the build on systems with the
appropriate hardware, the speedup is not linear and to some extent depends
on the individual package and the specific hardware used.  </para>

    <para>For packages which use ninja (i.e., anything using meson) or rust, by
default all cores are used; similar comments will be seen on such packages
even when the build time is minimal.</para>

    <para>Where even a parallel build takes more than 15 SBU, on certain machines the
time may be considerably greater even when the build does not use swap. In
particular, different micro-architectures will build some files at different
relative speeds, and this can introduce delays when certain make targets
wait for another file to be created. Where a large build uses a lot of C++
files, processors with Simultaneous Multi Threading will share the Floating
Point Unit and can take 45% longer than when using four 'prime' cores
(measured on an intel i7 using taskset and keeping the other cores idle).</para>

    <para>Some packages do not support parallel builds; for these, the make command
must specify -j1.  Packages that are known to impose such limits are so
marked in the text.</para>

  </sect2>

</sect1>
