<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="conventions">
  <?dbhtml filename="conventions.html"?>

  <sect1info>
<date>$Date$</date></sect1info>

  <title>Conventions utilisées dans ce livre</title>

  <sect2>
  <title>Conventions typographiques</title>
  <para>Pour faciliter le suivi des choses, il y a un certain nombre de conventions
utilisées tout au long du livre. Ce qui suit sont des exemples&nbsp;:</para>

<screen><userinput>./configure --prefix=/usr</userinput></screen>

  <blockquote>
    <para>Ce style de texte est conçu pour être tapé exactement de la même façon qu'il
est vu sauf si le texte indique le contraire. Il est aussi utilisé dans les
sections d'explications pour identifier les commandes référencées.</para>
  </blockquote>

<screen><computeroutput>install-info: unknown option
`--dir-file=/mnt/lfs/usr/info/dir'</computeroutput></screen>

  <blockquote>
    <para>Ce style de texte (texte à largeur fixe) montre une sortie d'écran,
généralement le résultat de commandes. Ce format est aussi utilisé pour
afficher des noms de fichiers, comme
<filename>/boot/grub/grub.conf</filename></para>
  </blockquote>

  <para><emphasis>Mise en évidence</emphasis></para>

  <blockquote>
    <para>Ce style de texte est utilisé dans différents buts dans ce livre. Son but
principal est de mettre en évidence les points importants ou de donner un
exemple de ce qu'on peut taper.</para>
  </blockquote>

  <para><ulink url="http://www.&lfs-domainname;/"/></para>

  <blockquote>
    <para>Ce format est utilisé pour les liens vers des pages externes. Cela inclut
les guides pratiques, les emplacements de téléchargement et des sites web,
etc..</para>
  </blockquote>

  <para><xref linkend="seamonkey"/></para>

  <blockquote>
    <para>Ce style de texte est utilisé pour les liens internes vers le livre tels
qu'une autre section décrivant un paquet différent.</para>
  </blockquote>

<screen><userinput>cat &gt; $LFS/etc/group &lt;&lt; "EOF"
<literal>root:x:0:
bin:x:1:
......</literal>
EOF</userinput></screen>

  <blockquote>
    <para>Ce format est utilisé principalement lors de la création de fichiers de
configuration. La première commande indique au système de créer le fichier
<filename>$LFS/etc/group</filename> à partir de ce qui est saisi jusqu'à ce
que la séquence de fin de fichier (<foreignphrase>End Of
File</foreignphrase>) (EOF) soit rencontrée. Donc, cette section entière est
généralement saisie de la même façon.</para>
  </blockquote>

  <para><replaceable>&lt;TEXTE À REMPLACER&gt;</replaceable></para>

  <blockquote>
    <para>Ce format est utilisé pour intégrer du texte qui ne devra pas être saisi tel
quel et qui ne devra pas être copié-collé. Remarquez que les crochets ne
font pas partie du texte mais devraient être remplacés aussi.</para>
  </blockquote>

  <para><systemitem class='username'>root</systemitem></para>

  <blockquote>
    <para>Ce style de texte est utilisé pour indiquer une référence à un utilisateur
ou un groupe système spécifique dans les instructions.</para>
  </blockquote>

  </sect2>

  <sect2>
  <title>Conventions utilisées pour les dépendances des paquets</title>

    <para>Quand des paquets sont créés, les auteurs dépendent de travaux
antérieurs. Pour pouvoir construire un paquet dans BLFS, ces dépendances
doivent être construites avant le paquet désiré.  Pour chaque paquet, les
paquets prérequis sont listés dans une ou plusieurs sections séparées&nbsp;:
Requises, recommandées et facultatives.</para>

    <bridgehead renderas="sect3">Dépendances requises</bridgehead>

    <para>Ces dépendances sont les paquets prérequis minimum requis pour construire le
paquet.  Les paquets de LFS et les dépendances requises par d'autres paquets
requis sont omis de cette liste.</para>

    <bridgehead renderas="sect3">Dépendances recommandées</bridgehead>

    <para>Ces dépendances sont celles que les éditeurs de BLFS ont déterminées comme
importantes pour donner au paquet des fonctionnalités raisonnables. Les
instructions d'installation du paquet considèrent qu'elles sont
installées. Si vous ne voulez pas d'un paquet recommandé, vous devrez
probablement modifier les instructions pour s’accommoder de ce paquet omis.</para>

    <bridgehead renderas="sect3">Dépendances facultatives</bridgehead>

    <para>Ces dépendances sont celles que le paquet peut utiliser. L’intégration de
dépendances facultatives peut être automatiquement faite par le paquet ou
peut demander des instructions supplémentaires non présentes dans BLFS. Les
paquets facultatifs peuvent être listés sans les instructions de BLFS
correspondantes. Dans ce cas c'est à l'utilisateur de déterminer les
instructions d'installation appropriées. </para>

  </sect2>

  <sect2>
  <title>Convention utilisées pour les options de configuration du noyau</title>

    <para>Certains paquets ont des besoins spécifiques par rapport à la configuration
du noyau.  Le modèle général est le suivant&nbsp;:</para>

<screen><literal>Master section ---&gt;
  Subsection ---&gt;
    [*]     Required parameter                     [CONFIG_REQU_PAR]
    &lt;*&gt;     Required parameter (not as module)     [CONFIG_REQU_PAR_NMOD]
    &lt;*/M&gt;   Required parameter (could be a module) [CONFIG_REQU_PAR_MOD]
    &lt;*/M/ &gt; Optional parameter                     [CONFIG_OPT_PAR]
    [ ] Incompatible parameter                     [CONFIG_INCOMP_PAR]
    &lt; &gt; Incompatible parameter (even as module)    [CONFIG_INCOMP_PAR_MOD]</literal></screen>

    <para>[CONFIG_...] sur la droite donne le nom de l'option, pour que vous puissiez
facilement vérifier ce qui est initialisé dans votre fichier
<filename>config</filename>.  La signification des différentes entrées
est&nbsp;:

    <blockquote>
    <informaltable frame='none'><tgroup cols="2">
      <colspec align="left"/><colspec align="left"/><tbody>
      <row>
        <entry><emphasis role="bold">Master section</emphasis></entry>
        <entry>item supérieur du menu</entry>
      </row>
      <row>
        <entry><emphasis role="bold">Subsection</emphasis></entry>
        <entry>item du sous-menu</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Required parameter</emphasis></entry>
        <entry>
          l'option peut être soit «&nbsp;built-in&nbsp;» ou «&nbsp;not
selected&nbsp;»&nbsp;: elle doit être sélectionnée
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Required parameter (not as module)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          l'option peut être soit «&nbsp;built-in&nbsp;», «&nbsp;module&nbsp;», ou
«&nbsp;not selected&nbsp;»: elle doit être sélectionnée comme
«&nbsp;built-in&nbsp;»
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Required parameter (could be a module)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          l'option peut être soit «&nbsp;built-in&nbsp;», «&nbsp;module&nbsp;», ou
«&nbsp;not selected&nbsp;»&nbsp;: elle doit être sélectionnée, soit comme
«&nbsp;built-in&nbsp;» soit comme «&nbsp;module&nbsp;»
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Optional parameter</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          rarement utilisé: l'option peut être soit «&nbsp;built-in&nbsp;»,
«&nbsp;module&nbsp;», ou «&nbsp;not selected&nbsp;»: elle peut être
sélectionnée comme vous voulez
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Incompatible parameter</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          l'option peut être soit «&nbsp;built-in&nbsp;», ou «&nbsp;not
selected&nbsp;»&nbsp;: elle ne doit <emphasis>pas</emphasis> être
sélectionnée
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Incompatible parameter (even as module)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          l'option peut être soit «&nbsp;built-in&nbsp;», «&nbsp;module&nbsp;», ou
«&nbsp;not selected&nbsp;»&nbsp;: elle ne doit <emphasis>pas</emphasis> être
sélectionnée
        </entry>
      </row>
    </tbody></tgroup></informaltable>
    </blockquote>
    </para>

    <para>Notez que, en fonction d'autres sélections, les signes (&lt;&gt;) peuvent
apparaître comme des parenthèses ({}), si l'option ne peut pas être
désélectionnée, ou entre tirets (-*- ou -M-), lorsque le choix est imposé.
Le texte d'aide à propos d'une option spécifie les autres choix qui sont
reliés à cette option, et comment ces autres choix sont initialisés.</para>

  </sect2>

  <sect2>
  <title>Valeurs de SBU dans BLFS</title>

    <para>Comme dans LFS, chaque paquet dans BLFS a un temps de construction d'indiqué
en Unité de construction Standard (SBU). Ces temps sont relatifs au temps
mis pour construire binutils dans LFS et sont destinés à fournir quelques
indications sur le temps que va mettre le paquet à se construire. La plupart
des temps sont indiqués pour construire le paquet avec un seul processeur ou
cœur. Dans quelques cas, longs, les constructions sont lancées et testées
sur des systèmes multi-cœur et les temps SBU sont indiqués avec un
commentaire tel que 'parallélisation=4'. Cette valeur indique que le test a
été réalisé en utilisant plusieurs cœurs. Notez que cela peut augmenter la
vitesse de construction sur des systèmes avec le matériel approprié,
l'augmentation de vitesse n'est pas linéaire et certaines améliorations
dépendent des paquets ou du matériel spécifique utilisé.  </para>

    <para>Pour les paquets utilisant ninja (p.e. tout ce qui utilise meson) ou rust,
par défaut tous les cœurs sont utilisés donc des commentaires similaires
seront présents sur ces paquets même si le temps de construction est
minimal.</para>

    <para>Lorsque même une construction parallèle prend plus de 15 SBU, sur certaines
machines le temps peut être encore plus grand même lorsque la construction
n'utilise pas l'espace d'échange. En particulier, différentes
micro-architectures construiront des fichier à des vitesses relatives
différentes et cela peut entrainer des délais lorsque certaines cibles
attendent la création d'un autre fichier. Lorsqu'une grosse construction
utilise beaucoup de fichiers C++, les processeurs avec le Multi-threading
simultané partageront leurs unités de calcul en virgule flottante et peuvent
prendre 45% plus de temps que lorsque quatre cœurs «&nbsp;principaux&nbsp;»
sont utilisés (mesuré sur un intel i7 avec taskset et en gardant l'autre
cœur inactif).</para>

    <para>Certains paquets ne supportent pas la construction parallèle et
l'utilisation de -j1 pour la commande make est requise. Les paquets qui sont
connus pour avoir ces limites sont marqués comme tel dans le texte.</para>

  </sect2>

</sect1>
