<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="afterlfs">
  <?dbhtml filename="afterlfs.html"?>

  <title>Começando Depois do LFS</title>

  <sect2>
  <title>Decidindo o que fazer a seguir</title>

     <para>
       Agora que o LFS está completo e você tem um sistema inicializável, o que
você faz? O próximo passo é o de decidir como usá-lo. Geralmente, existem
duas grandes categorias a considerar: estação de trabalho ou servidor. De
fato, essas categorias não são mutuamente exclusivas. Os aplicativos
necessários para cada categoria podem ser combinados em um sistema, mas
vamos vê-los separadamente por enquanto.
     </para>

     <para>
        Um servidor é a categoria mais simples. Geralmente, isso consiste de um
servidor da Web, como o <ulink url="&blfs-book;server/apache.html">Servidor
HTTP Apache</ulink> e um servidor de base de dados, como <ulink
url="&blfs-book;server/ mariadb.html">MariaDB</ulink>. No entanto, outros
serviços são possíveis. O sistema operacional embutido em um dispositivo de
uso único se enquadra nessa categoria.
     </para>

     <para>
        Por outro lado, uma estação de trabalho é muito mais complexa. Geralmente
exige um ambiente gráfico de usuário(a), como <ulink
url="&blfs-book;lxde/lxde.html">LXDE</ulink>, <ulink
url="&blfs-book;xfce/xfce.html">XFCE</ulink>, <ulink
url="&blfs-book;kde/kde.html">KDE</ulink> ou <ulink
url="&blfs-book;gnome/gnome.html">Gnome</ulink>, baseado em um <ulink
url="&blfs-book;x/installing.html">ambiente gráfico</ulink> básico e vários
aplicativos baseados em gráficos, como o <ulink
url="&blfs-book;xsoft/firefox.html">navegador da Web Firefox </ulink>,
<ulink url="&blfs-book;xsoft/thunderbird.html">cliente de correio eletrônico
Thunderbird</ulink> ou <ulink url="&blfs-book;xsoft/libreoffice.html">suíte
de escritório LibreOffice</ulink>. Esses aplicativos exigem muitos (várias
centenas, dependendo dos recursos desejados) mais pacotes de aplicativos e
bibliotecas de suporte.
     </para>

     <para>
        Além do acima, existe um conjunto de aplicativos para gerenciamento de
sistemas para todos os tipos de sistemas. Esses aplicativos estão todos no
livro BLFS. Nem todos os pacotes são necessários em todos os ambientes. Por
exemplo <ulink url="&blfs-book;basicnet/dhcpcd.html">dhcpcd</ulink>,
normalmente não é apropriado para um servidor e <ulink
url="&blfs-book;basicnet/wireless_tools.html">wireless_tools</ulink>,
normalmente são úteis somente para um sistema de laptop. 
     </para>

  </sect2>

  <sect2>
  <title>Trabalhando em um ambiente básico do LFS</title>

    <para>
      Quando inicializa inicialmente no LFS, você tem todas as ferramentas
internas para construir pacotes adicionais. Infelizmente, o ambiente de
usuário(a) é bastante esparso. Existem algumas maneiras de melhorar isso:
    </para>

  <sect3>
  <title>Trabalhar a partir do anfitrião LFS em chroot</title>

    <para>
      Esse método fornece um ambiente gráfico completo onde um navegador completo
e recursos de copiar/colar estão disponíveis. Esse método permite usar
aplicativos, como a versão do anfitrião do Wget, para baixar os fontes do
pacote para um local disponível ao se trabalhar no ambiente "chroot".
    </para>

    <para>
       Para a finalidade de construir adequadamente pacotes no chroot, você também
precisará se lembrar de montar os sistemas virtuais de arquivos, se eles
ainda não estiverem montados. Uma maneira de fazer isso é a de criar um
script no sistema <emphasis role="bold">ANFITRIÃO</emphasis>:
    </para>

<screen><command>cat &gt; ~/mount-virt.sh &lt;&lt; "EOF"
#!/bin/bash

function mountbind
{
   if ! mountpoint $LFS/$1 >/dev/null; then
     $SUDO mount --bind /$1 $LFS/$1
     echo $LFS/$1 montado
   else
     echo $LFS/$1 já montado
   fi
}

function mounttype
{
   if ! mountpoint $LFS/$1 >/dev/null; then
     $SUDO mount -t $2 $3 $4 $5 $LFS/$1
     echo $LFS/$1 montado
   else
     echo $LFS/$1 já montado
   fi
}

if [ $EUID -ne 0 ]; then
  SUDO=sudo
else
  SUDO=""
fi

if [ x$LFS == x ]; then
  echo "LFS not set"
  exit 1
fi

mountbind dev
mounttype dev/pts devpts devpts -o gid=5,mode=620
mounttype proc    proc   proc
mounttype sys     sysfs  sysfs
mounttype run     tmpfs  run
if [ -h $LFS/dev/shm ]; then
  mkdir -pv $LFS/$(readlink $LFS/dev/shm)
else
  mounttype dev/shm tmpfs tmpfs -o nosuid,nodev
fi 

#mountbind usr/src
#mountbind boot
#mountbind home
EOF</command></screen>

    <para>
       Observe que os últimos três comandos no script são comentados. Eles são
úteis se aqueles diretórios forem montados como partições separadas no
sistema anfitrião e serão montados quando inicializar o sistema LFS/BLFS
completo.
    </para>

    <para>
        O script pode ser executado com <command>bash ~/mount-virt.sh</command> como
ou um(a) usuário(a) comum (recomendado) ou como &root;. Se executado como
um(a) usuário(a) comum, o sudo é exigido no sistema anfitrião.
    </para>

    <para>
        Outro problema apontado pelo script é o de onde armazenar os arquivos
baixados do pacote. Esse local é arbitrário. Ele pode estar em um diretório
lar de usuário(a) comum, como ~/sources ou em um local global, como
/usr/src. Nossa recomendação é a de não misturar fontes BLFS e fontes LFS em
(a partir do ambiente chroot) /sources. Em qualquer caso, os pacotes
precisam estar acessíveis dentro do ambiente chroot.
    </para>

    <para>
        Um último recurso de conveniência apresentado aqui é o de simplificar o
processo de entrada no ambiente chroot. Isso pode ser feito com um apelido
colocado em um arquivo ~/.bashrc de usuário(a) no sistema anfitrião:
    </para>

<screen><command>alias lfs='sudo /usr/sbin/chroot /mnt/lfs /usr/bin/env -i HOME=/root TERM="$TERM" PS1="\u:\w\\\\$ "
PATH=/bin:/usr/bin:/sbin:/usr/sbin /bin/bash --login'</command></screen>

     <para>
       Esse apelido é um pouco complicado, por causa das aspas e dos níveis dos
caracteres de barra invertida. Precisa estar tudo em uma linha. O comando
acima foi dividido em dois para propósitos de apresentação.
    </para>

  </sect3>

  <sect3>
  <title>Trabalhar remotamente via ssh</title>

    <para>
       Esse método também fornece um ambiente completo gráfico, mas primeiro exige
a instalação de <ulink url="&blfs-book;postlfs/openssh.html">sshd</ulink> e
<ulink url="&blfs-book;basicnet/wget.html" >wget</ulink> no sistema LFS,
geralmente em chroot. Também exige um segundo computador. Esse método tem a
vantagem de ser simples, por não exigir a complexidade do ambiente
chroot. Ele também usa seu núcleo do LFS construído para todos os pacotes
adicionais e ainda fornece um sistema completo para instalar de pacotes.
    </para>

  </sect3>

  <sect3>
  <title>Trabalhar a partir da linha de comando do LFS</title>

    <para>
       Esse método exige instalar <ulink
url="&blfs-book;general/libtasn1.html">libtasn1</ulink>, <ulink
url="&blfs-book;postlfs/p11-kit.html">p11-kit</ulink >, <ulink
url="&blfs-book;postlfs/make-ca.html">make-ca</ulink>, <ulink
url="&blfs-book;basicnet/wget.html">wget</ulink>, <ulink
url="&blfs-book;general/gpm.html">gpm</ulink> e <ulink
url="&blfs-book;basicnet/links.html">links</ulink> (ou <ulink url=
"&blfs-book;basicnet/lynx.html">lynx</ulink>) no chroot e, em seguida,
reinicializar no novo sistema LFS. Neste ponto, o sistema padrão tem seis
consoles virtuais. Alternar consoles é tão fácil quanto usar as combinações
de teclas <keycombo> <keycap>Alt</keycap> <keycap>Fx</keycap> </keycombo>,
onde <keycap>Fx</keycap> está entre <keycap>F1</keycap> e
<keycap>F6</keycap>. As combinações <keycombo> <keycap>Alt</keycap> <keycap
function='left'/> </keycombo> e <keycombo> <keycap>Alt</keycap> <keycap
function='right'/> </keycombo> também mudarão o console.
     </para>

     <para>
       Neste ponto, você pode logar-se em dois consoles virtuais e executar o
navegador Links ou o Lynx em um console e o Bash no outro. O GPM então
permite copiar comandos a partir do navegador com o botão esquerdo do mouse,
alternar consoles e colar no outro console.
      </para>

      <note>
        <para>
          Como uma observação lateral, alternância de consoles virtuais também pode
ser feita a partir de uma instância do X Window com a combinação de teclas
<keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>Alt</keycap> <keycap>Fx</keycap>
</keycombo >, mas a operação de cópia do mouse não funciona entre a
interface gráfica e um console virtual. Você pode retornar para exibição do
X Window com a combinação <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>Alt</keycap> <keycap>Fx</keycap> </keycombo>, onde
<keycap>Fx</keycap> geralmente é <keycap>F1</keycap>, mas possivelmente seja
<keycap>F7</keycap>.
        </para>
      </note>

  </sect3>

  </sect2>


</sect1>
