<sect2>
<title>Contenu</title>

<para>Le package The libtiff contient <userinput>fax2ps, fax2tiff, gif2tiff, 
pal2rgb, ppm2tiff, ras2tiff, rgb2ycbcr, thumbnail, tiff2bw, tiff2ps,
tiff2rgba, tiffcmp, tiffcp, tiffdither, tiffdump, tiffinfo, tiffmedian,
tiffsplit</userinput> et les bibliothèques <userinput>tiff</userinput></para>

</sect2>

<sect2><title>Description</title>

<sect3><title>fax2ps</title>
<para>fac2ps convertit un facsimile TIFF en un fichier postscript
compressé.</para></sect3>

<sect3><title>fax2tiff</title>
<para>fax2tiff crée un fichier TIFF de classe F à partir des données
brut d'un fax.</para></sect3>

<sect3><title>gif2tiff</title>
<para>gif2tiff crée un fichier TIFF à partir d'une image au format
GIF87.</para></sect3>

<sect3><title>pal2rgb</title>
<para>pal2rgb convertit une image avec une palette de couleur TIFF,
en une image toutes couleurs.</para></sect3>

<sect3><title>ppm2tiff</title>
<para>ppm2tiff crée un fichier TIFF à partir d'un fichier image PPM.
</para></sect3>

<sect3><title>ras2tiff</title>
<para>ras2tiff crée un fichier TIFF à partir d'un fichier raster Sun.
</para></sect3>

<sect3><title>rgb2ycbcr</title>
<para>rgb2ycbcr convertit des images TIFF non YbCbCr en images TIFF
YCbCr.</para></sect3>

<sect3><title>thumbnail</title>
<para>thumbnail crée un fichier TIFF avec des images miniatures.
</para></sect3>

<sect3><title>tiff2bw</title>
<para>tiff2bw convertit une image couleur TIFF en image en niveaux de gris.
</para></sect3>

<sect3><title>tiff2ps</title>
<para>tiff2ps convertit une image TIFF en un fichier postscript.</para></sect3>

<sect3><title>tiff2rgba</title>
<para>Aucune description disponible.</para></sect3>

<sect3><title>tiffcmp</title>
<para>tiffcmp compare deux fichiers TIFF.</para></sect3>

<sect3><title>tiffcp</title>
<para>tiffcp copie (voire convertit) un fichier TIFF.</para></sect3>

<sect3><title>tiffdither</title>
<para>tiffdither convertit un fichier en niveaux de gris en une image noir et
blanc.</para></sect3>

<sect3><title>tiffdump</title>
<para>tiffdump affiche les informations verbatim sur des fichiers TIFF.
</para></sect3>

<sect3><title>tiffinfo</title>
<para>tiffinfo affiche des informations sur des fichiers TIFF.</para></sect3>

<sect3><title>tiffmedian</title>
<para>tiffmedian applique un algorithme ('medium cut') aux données d'un fichier
TIFF.</para></sect3>

<sect3><title>tiffsplit</title>
<para>tiffsplit découpe un fichier TIFF multi-image en plusieurs fichiers TIFF
mono-image.</para></sect3>

<sect3><title>Bibliothèques tiff</title>
<para>Les bibliothèques TIFF sont utilisées par de nombreux programmes pour lire
et écrire des fichiers TIFF.</para></sect3>

</sect2>

