<sect2>
<title>Contenu</title>

<para>e package j2sdk contient <userinput>appletviewer</userinput>,
<userinput>extcheck</userinput>, <userinput>idlj</userinput>,
<userinput>jar</userinput>, <userinput>jarsigner</userinput>,
<userinput>java</userinput>, <userinput>javac</userinput>,
<userinput>javadoc</userinput>, <userinput>javah</userinput>,
<userinput>javap</userinput>, <userinput>jdb</userinput>,
<userinput>keytool</userinput>, <userinput>native2ascii</userinput>,
<userinput>orbd</userinput>, <userinput>policytool</userinput>,
<userinput>rmic</userinput>, <userinput>rmid</userinput>,
<userinput>rmiregistry</userinput>, <userinput>rmiregistry</userinput>,
<userinput>serialver</userinput>, <userinput>servertool</userinput> et
<userinput>tnameserv</userinput>.</para>

</sect2>

<sect2><title>Description</title>

<sect3><title>appletviewer</title> 
<para>appletviewer lance des applets Java en dehors du contexte d'un
navigateur.</para></sect3>

<sect3><title>extcheck</title>
<para>extcheck vérifie à partir d'un fichier jar spécifié les conflits par
rapport à son nom et à sa version avec toutes les extensions installées par
le JDK.</para></sect3>

<sect3><title>idlj</title>
<para>idlj génère des bindings Java à partir d'un fichier IDL donné.
</para></sect3>

<sect3><title>jar</title>
<para>jar combine plusieurs fichiers en une seule archive JAR</para></sect3>

<sect3><title>jarsigner</title>
<para>jarsigner signe les fichiers JAR (Java ARchive) et vérifie les
signatures et l'intégrité d'un JAR signé.</para></sect3>

<sect3><title>java</title>
<para>java lance une application Java en démarrant l'environnement
d'exécution, en chargeant la classe spécifiée et en indiquant la
méthode principale de cette classe.</para></sect3>

<sect3><title>javac</title>
<para>javac lit les définitions de classe et d'interface, écrit en Java,
et les compile en fichiers bytecode.</para></sect3>

<sect3><title>javadoc</title>
<para>javadoc parcourt les déclarations et les commentaires de documentation
dans un ensemble de fichiers source et produit un ensemble correspondant
de pages HTML, décrivant les classes, interfaces, construteurs, méthodes
et champs.</para></sect3>

<sect3><title>javah</title>
<para>javah génère les fichiers source et entête C, nécessaire
pour l'implémentation des méthodes natives.</para></sect3>

<sect3><title>javap</title>
<para>javap déassemble un fichier classe Java.</para></sect3>

<sect3><title>jdb</title>
<para>jdb est un simple debugger en ligne de commandes pour les
classes Java.</para></sect3>

<sect3><title>keytool</title>
<para>keytool est un utilitaire de gestion de clé et de certificat.</para></sect3>

<sect3><title>native2ascii</title>
<para>native2ascii convertit les fichiers contenant un encodage de caractères
non supporté en un fichier contenant des caractères encodés en Latin-1 ou en
Unicode.</para></sect3>

<sect3><title>orbd</title>
<para>orbd est utilisé poru permettre aux clients de trouver et invoquer de
manière transparente des objets persistants sur des serveurs avec
l'environnement CORBA.</para></sect3>

<sect3><title>policytool</title>
<para>policytool crée et gère un fichier de règles, graphiquement.</para></sect3>

<sect3><title>rmic</title>
<para>rmic génère des squelettes de fichiers de classe pour des objets
distants à partir des noms de classes Java compilés, contenant des
implémentations d'objets distants.</para></sect3>

<sect3><title>rmid</title>
<para>rmid démarre un démon d'activation système.</para></sect3>

<sect3><title>rmiregistry</title>
<para>rmiregistry crée et démarre un registre d'objets distants sur un
port spécifié sur l'hôte courant.</para></sect3>

<sect3><title>serialver</title>
<para>serialver retourne la variable serialVersionUID pour un ou plusieurs
classes dans un format convenable pour être copié dans une classe.</para></sect3>

<sect3><title>servertool</title>
<para>servertool procure une interface facile à utiliser pour les programmeurs
d'applications, pour leur permettre d'enregistrer, supprimer, démarrer et arrêter
un serveur.</para></sect3>

<sect3><title>tnameserv</title>
<para>tnameserv démarre le serveur de nom Java IDL.</para></sect3>


</sect2>

