<sect2>
<title>Introduction à j2sdk</title>

<screen>Site de téléchargement (HTTP):       <ulink url="&j2sdk-download-http;"/>
Version utilisée (binaire):       &j2sdk-bin-version;
Version utilisée (source):       &j2sdk-src-version;
Taille du package (binaire):       &j2sdk-bin-size;
Taille du package (source):       &j2sdk-src-size;
Estimation de l'espace disque requis:  &j2sdk-src-buildsize;</screen>

<para>Le package j2sdk contient l'environnement de développement java de Sun.
Cela sert à développer des programmes java et apporte un environnement
d'exécution nécessaire pour lancer les programmes java. Il inclut aussi un
plugin pour que les navigateurs puissent utiliser java.</para>

<para>Le JDK est disponible en deux versions, un package pour les binaires
pré-compilés et un package pour les sources. Les binaires pré-compilés sont liés
avec les bibliothèques de gcc2. Dû à des problèmes d'incompatibilités entre gcc2
et gcc2, le plugin java pré-compilé peut poser des problèmes lors de son
utilisation avec des packages compilés avec gcc3 (par exemple, mozilla). Le
package des sources nécessite un enregistrement sur le site de développeurs de
Sun ainsi que l'acceptation de la licence Sun (appelée Sun Community Source
License). Le code source ne peut pas être téléchargé à partir de certains pays,
ce qui fait les binaires seront la seule et unique option des utilisateurs de
ces pays.</para>

<para>Même si vous plannifiez de compiler le source du jdk, vous aurez besoin de
télécharger la version binaire. Suivez le lien ci-dessus pour télécharger les
packages des sources et des binaires. Lors du téléchargement des sources,
téléchargez aussi le package des entêtes de mozilla disponible au même
emplacement.</para>

<para>Téléchargez les correctifs pour j2sdk sur <ulink url="&ffile-root;"/>.
</para>

<para>Si vous avez des difficultés lors de la construction du jdk, vérifiez les
informations contenues dans l'astuce LFS javafromscratch disponible sur <ulink
url="http://www.linuxfromscratch.org/~tushar/"/>.</para>

<screen>j2sdk dépend de
<xref linkend="xfree86"/>, <xref linkend="zip"/>, <xref linkend="unzip"/>, <xref linkend="cpio"/>, <xref linkend="tcsh"/>, <xref linkend="gcc2"/></screen>

</sect2>
