<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-network-resolv">
  <?dbhtml filename="resolv.html"?>

  <title>Création du fichier /etc/resolv.conf</title>

  <sect2 id="resolv.conf">
    <title>Création du fichier /etc/resolv.conf</title>

    <indexterm zone="resolv.conf">
      <primary sortas="e-/etc/resolv.conf">/etc/resolv.conf</primary>
    </indexterm>

    <para>Si vous allez connecter le système à Internet, vous aurez besoin d'un minimum de résolution de nom de service de nom de 
    domaine, <foreignphrase>Domain Name Service</foreignphrase> (DNS) pour résoudre des noms de domaine Internet selon les adresses IP 
    et vis versa. La meilleure façon de faire cela est de placer l'adresse IP du serveur de DNS, disponible auprès du FAI ou de 
    l'administrateur du réseau, dans le fichier <filename>/etc/resolv.conf</filename>. Si au moins une de vos
    interfaces réseau va être configurée par DHCP, il se peut que vous n'ayez pas besoin de créer ce fichier. DHCPCD écrasera ce fichier 
    par défaut lorsqu'il obtiendra une nouvelle adresse attribuée par le serveur DHCP. Si vous souhaitez configurer manuellement vos 
    interfaces réseau ou si vous paramétrez manuellement votre DNS en utilisant DHCP, créez le fichier en lançant ce qui 
    suit&nbsp;:</para>

<screen><userinput>cat &gt; /etc/resolv.conf &lt;&lt; "EOF"
<literal># Début de /etc/resolv.conf

domain <replaceable>[Votre nom de domaine]</replaceable>
nameserver <replaceable>[adresse IP de votre nom de serveur primaire]</replaceable>
nameserver <replaceable>[adresse IP de votre nom de serveur secondaire]</replaceable>

# Fin de /etc/resolv.conf</literal>
EOF</userinput></screen>

    <para>Remplacez <replaceable>[adresse IP du nom de serveur]</replaceable> par l'adresse IP du DNS la plus adaptée à la 
    configuration. Souvent il y aura plus d'une entrée (sont requis des serveurs secondaires pour la fonctionnalité fallback). Si vous 
    n'avez besoin ou ne voulez qu'un serveur DNS, supprimez la seconde ligne <emphasis>nameserver</emphasis> du fichier. L'adresse IP 
    peut être aussi un routeur sur le réseau local.</para>

  </sect2>

</sect1>
