<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-scripts-network">
  <?dbhtml filename="network.html"?>

  <title>Configurer le script network</title>

  <indexterm zone="ch-scripts-network">
    <primary sortas="d-network">network</primary>
  <secondary>configuring</secondary></indexterm>

  <para>Cette section s'applique seulement si une carte réseau doit être
  configurée.</para>

  <para>Si une carte réseau ne sera pas utilisée, il n'y a aucun besoin
  de créer des fichiers de configuration relatifs aux cartes réseau. Si
  c'est le cas, supprimez les liens symboliques
  <filename class="symlink">network</filename> de tous les répertoires
  des niveaux d'exécution
  (<filename class="directory">/etc/rc.d/rc*.d</filename>).</para>

  <sect2>
    <title>Créer des fichiers de configuration des interfaces réseau</title>

    <para>Les interfaces activées et désactivées par le script network
    dépendent des fichiers et des répertoires compris dans la hiérarchie
    <filename
    class="directory">/etc/sysconfig/network-devices</filename>. Ce
    répertoire doit contenir un sous-répertoire pour chaque interface à
    configurer, comme <filename>ifconfig.xyz</filename>, où
    <quote>xyz</quote> est le nom de l'interface réseau. Dans ce
    répertoire se trouvent des fichiers définissant les attributs de
    cette interface, comme le(s) adresse(s) IP, masque de sous-réseau et
    ainsi de suite.</para>

    <para>La commande suivante crée un fichier <filename>ipv4</filename>
    d'exemple pour le périphérique 
    <emphasis>eth0</emphasis>&nbsp;:</para>

<screen><userinput>cd /etc/sysconfig/network-devices
mkdir -v ifconfig.eth0
cat &gt; ifconfig.eth0/ipv4 &lt;&lt; "EOF"
<literal>ONBOOT=yes
SERVICE=ipv4-static
IP=192.168.1.1
GATEWAY=192.168.1.2
PREFIX=24
BROADCAST=192.168.1.255</literal>
EOF</userinput></screen>

    <para>Les valeurs de ces variables doivent être modifiées dans
    chaque fichier pour correspondre à la bonne configuration. Si la
    variable <envar>ONBOOT</envar> est configurée à <quote>yes</quote>,
    le script network configurera la carte réseau
    (<foreignphrase>Network Interface Card</foreignphrase>, NIC) pendant
    le démarrage du système. S'il est configuré avec toute autre valeur
    que <quote>yes</quote>, l'interface réseau sera ignorée par le
    script network et non montée.</para>

    <para>La variable <envar>SERVICE</envar> définit la méthode utilisée
    pour obtenir une adresse IP. Le  paquet CLFS-Bootscripts a un
    format d'affectation IP modulaire. Créer les fichier supplémentaires
    dans le répertoire
    <filename class="directory">/etc/sysconfig/network-devices/services</filename>
    autorise d'autres méthodes d'affectation. Ceci est habituellement
    utilisé pour le DHCP (<foreignphrase>Dynamic Host Configuration
    Protocol</foreignphrase>, NdT&nbsp;:protocole de configuration de
    l'hôte dynamique), qui est adressé dans CBLFS.</para>

    <para>La variable <envar>GATEWAY</envar> devrait contenir l'adresse
    IP par défaut de la passerelle, si elle existe. Sinon, mettez
    entièrement en commentaire la variable.</para>

    <para>La variable <envar>PREFIX</envar> a besoin de contenir le
    nombre de bits utilisé dans le sous-réseau. Chaque octet dans une
    adresse IP est sur huit bits. Si le masque réseau du sous-réseau est
    255.255.255.0, alors il est en train d'utiliser les trois premiers
    octets (24 bits) pour spécifier le numéro réseau. Si le
    masque réseau est 255.255.255.240, il utiliserait les 128 premiers
    bits. Les préfixes plus longs que 24 bits sont habituellement
    utilisés par les fournisseurs d'accès à Internet ADSL et câble. Dans
    cet exemple (PREFIX=24), le masque réseau est 255.255.255.0. Ajustez
    la variable <envar>PREFIX</envar> en concordance avec votre
    sous-réseau spécifique.</para>

  </sect2>

  <sect2 id="resolv.conf">
    <title>Créer le fichier /etc/resolv.conf</title>

    <indexterm zone="resolv.conf">
      <primary sortas="e-/etc/resolv.conf">/etc/resolv.conf</primary>
    </indexterm>

    <para>Si le système va être connecté à Internet, il aura
    besoin de la résolution de noms proposée par le DNS (Domain Name
    Service) pour résoudre les noms de domaines Internet, et vice-versa.
    Ceci se fait en plaçant les adresses IP du serveur DNS, disponibles
    auprès du FAI ou de l'administrateur système, dans
    <filename>/etc/resolv.conf</filename>. Créez le fichier en lançant
    ce qui suit&nbsp;:</para>

<screen><userinput>cat &gt; /etc/resolv.conf &lt;&lt; "EOF"
<literal># Début de /etc/resolv.conf

domain <replaceable>&lt;Votre nom de domaine&gt;</replaceable>
nameserver <replaceable>&lt;Adresse IP du DNS primaire&gt;</replaceable>
nameserver <replaceable>&lt;Adresse IP du DNS secodaire&gt;</replaceable>

# Fin de /etc/resolv.conf</literal>
EOF</userinput></screen>

    <para>Remplacez <replaceable>&lt;adresse IP du DNS&gt;</replaceable> avec l'adresse
    IP du DNS le plus approprié pour la configuration. Il y aura souvent plus d'une
    entrée (les conseils recommandent des serveurs DNS disposant de capacité de
    prise en charge. Si vous avez seulement besoin ou si vous voulez uniquement le
    serveur DNS, supprimez la seconde ligne <emphasis>serveur de noms</emphasis> à
    partir du fichier. L'adresse IP pourrait aussi être un routeur sur le réseau
    local.</para>

  </sect2>

</sect1>

