<sect2>
<title>Contenu</title>

<para>Le package ucspi-tcp contient <userinput>tcpserver, tcprules, 
tcprulescheck, argv0, fixcrio, recordio, rblsmtpd, tcpclient, who@,
date@, finger@, http@, tcpcat, mconnect, addcr, delcr</userinput></para>

<para>Vous pouvez aussi trouver les descriptions détaillées de chaque programme
sur http://cr.yp.to/ucspi-tcp/tcpserver.html, mais vois un bref résumé:</para>

</sect2>

<sect2><title>Description</title>

<sect3><title>tcpserver</title>
<para>tcpserver écoute sur un port donné les demandes de connexions tcp, et
lance un programme que vous avez choisi en réponse à la connexion.
</para></sect3>

<sect3><title>tcprules</title>
<para>tcprules compile des règles qui commandent le contrôle d'accès pour
tcpserver, dans un format de base de données à accès rapide.</para></sect3>

<sect3><title>tcprulescheck</title>
<para>tcprulescheck permet de visualiser comment tcpserver va réagir aux
connexions d'une adresse donnée, sans avoir besoin de se connecter à partir
de cette adresse. Ceci est utile pour vérifier que les règles de contrôle
d'accès que vous utilisez font ce que vous souhaitez.</para></sect3>

<sect3><title>argv0</title>
<para>argv0 lance un programme donné avec l'argument 0 spécifié.</para></sect3>

<sect3><title>fixcrio</title>
<para>fixcrio insert des retours chariots à la fin des lignes quand ils
manquent.</para></sect3>

<sect3><title>recordio</title>
<para>recordio enregistre toutes les entrées et sorties d'un programme donné
comme argument.</para></sect3>

<sect3><title>rblsmtpd</title>
<para>rblsmtpd est un programme de blocage de spam qui fonctionne en relation
avec un démon stmp et tcpserver.</para></sect3>

<sect3><title>tcpclient</title>
<para>tcpclient crée une connexion à un port tcp pour un programme donné.
</para></sect3>

<sect3><title>who@</title>
<para>who@ est un programme de démonstration utilisant tcpclient qui a les
fonctionnalités du programme rwho. Il requiert un serveur lançant sysstat
sur le port 11.</para></sect3>

<sect3><title>date@</title>
<para>date@ est un programme de démonstration utilisant tcpclient qui
retournera l'heure système d'un hôte distant qui fait tourner un service
de temps (daytime service) sur le port 13.</para></sect3>

<sect3><title>finger@</title>
<para>finger@ est un programme de démonstration utilisant tcpclient qui
mimique les fonctionnalités du programme finger. Il requiert un serveur
faisant tourner fingerd sur le port 79.</para></sect3>

<sect3><title>http@</title>
<para>http@ télécharge des pages web des serveurs web.</para></sect3>

<sect3><title>tcpcat</title>
<para>tcpcat se connecte sur un port tcp et affiche tout ce qui est retourné
par ce port.</para></sect3>

<sect3><title>mconnect</title>
<para>mconnect connecte à un port tcp, délivre toute entrée spécifiée sur le
port, et affiche toute sortie sur ce port.</para></sect3>

<sect3><title>addcr</title>
<para>addcr ajoute des retours chariot dans des fichiers. Ceci et delcr sont
utiles pour convertir des formats de fichiers Windows vers Unix.</para></sect3>

<sect3><title>delcr</title>
<para>delcr supprime les retours chariot des fichiers.</para></sect3>

</sect2>

