<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-final-preps-aboutclfs">
  <?dbhtml filename="aboutclfs.html"?>

  <title>Définir la variable ${CLFS}</title>

  <para>Au cours de ce livre, la variable d'environnement <envar>CLFS</envar> 
  sera utilisée à de nombreuses reprises. Vous devriez vous assurer que cette
  variable est toujours définie pendant le processus de construction de CLFS.
  Vous devriez y mettre le nom du répertoire où vous allez construire votre
  système CLFS - nous utiliserons
  <filename class="directory">/mnt/clfs</filename> en exemple, mais le choix du
  répertoire vous appartient. Si vous construisez CLFS sur une partition distincte,
  ce répertoire sera le point de montage de la partition. Choisissez un
  répertoire et définissez la variable avec la commande suivante&nbsp;:</para>

<screen><userinput>export CLFS=<replaceable>[/mnt/clfs]</replaceable></userinput></screen>

  <para>Le fait d'avoir défini cette variable est un avantage car des commandes
  telles que <command>install -dv ${CLFS}/tools</command> pourront être saisies
  littéralement. Le shell remplacera automatiquement <quote>${CLFS}</quote> par
  <quote>/mnt/clfs</quote> (ou le contenu de la variable) lorsqu'il traitera la
  ligne de commande.</para>

  <para>N'oubliez pas de vérifier que <envar>${CLFS}</envar> est défini à
  chaque fois que vous quittez puis revenez dans votre environnement de travail
  actuel (par exemple lors d'un <command>su</command> en <systemitem class="username">root</systemitem> ou
  un autre utilisateur). Vérifiez que la variable <envar>CLFS</envar> est
  bien réglée avec&nbsp;:</para>

<screen><userinput>echo ${CLFS}</userinput></screen>

  <para>Assurez-vous que la sortie affiche le chemin vers votre lieu de construction
   du système CLFS, qui est <filename class="directory">/mnt/clfs</filename> si
  vous avez suivi l'exemple. Si la sortie n'est pas bonne, utilisez la
  commande donnée plus haut sur cette page pour définir <envar>${CLFS}</envar>
 to the correct
  sur le bon nom de répertoire.</para>

</sect1>
