<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-partitioning-creatingpartition">
  <?dbhtml filename="creatingpartition.html"?>

  <title>Créer une nouvelle partition</title>


  <para os="a">Comme la plupart des autres systèmes d'exploitation, CLFS est
  habituellement installé dans une partition dédiée. L'approche
  recommandée pour la construction d'un système CLFS est d'utiliser une
  partition vide disponible ou, si vous avez assez d'espace non
  partitionné, d'en créer une. Néanmoins si vous construisez pour une architecture différente, vous pouvez simplement tout construire dans 
  <quote>/mnt/clfs</quote> (ou le répertoire que vous voulez utiliser) et le 
  transférer vers votre machine cible. Si vous n'envisagez pas d'utiliser une
  partition séparée pour construire CLFS, vous pouvez passer le reste de ce
  chapitre et aller au <xref linkend="chapter-getting-materials"/>.</para>

  <para os="b">Un système minimal requiert une partition d'environ 6&nbsp;Gio
  (giga octets informatique). C'est suffisant pour conserver toutes les archives tar
  des sources et pour compiler tous les paquets. Le système CLFS lui-même ne
  prendra pas autant de place. Une grande partie de cet espace est
  requise pour fournir temporairement un espace libre suffisant.
  Compiler des paquets peut demander beaucoup d'espace disque qui sera
  récupéré après l'installation du paquet. Si le
  système CLFS a pour but d'être un système Linux primaire, des logiciels
  supplémentaires seront probablement installés et réclameront une place
  supplémentaire (entre 2 et 10&nbsp;Gio).</para>

  <para os="c">Parce qu'il n'y a pas toujours assez de mémoire (RAM)
  disponible pour les
  processus de compilation, une bonne idée est d'utiliser une petite
  partition comme espace d'échange (swap). Cet espace est utilisé par le noyau pour stocker des 
  données rarement utilisées et
  pour laisser plus de place disponible aux processus actifs. La
  partition de <systemitem class="filesystem">swap</systemitem> pour un
  système CLFS peut être la même que celle utilisée par le système hôte.
  Il n'est donc pas nécessaire de créer une autre partition si votre
  système hôte a déjà cette configuration.</para>

  <para os="d">En tant que <systemitem class="username">root</systemitem>,
  lancez un programme de partitionnement de disques tel que
  <command>cfdisk</command> ou <command>fdisk</command> avec une option
  en ligne
  de commande nommant le disque dur sur lequel la nouvelle partition
  sera créée&mdash;par exemple 
  <filename class="devicefile">/dev/sda</filename> pour un disque
  primaire Integrated Drive Electronics (IDE) ou Serial ATA (SATA). Créez une partition
  Linux native et, si nécessaire, une partition de 
  <systemitem class="filesystem">swap</systemitem>.
  Merci de vous référer aux pages de man
  <filename>cfdisk(8)</filename> ou <filename>fdisk(8)</filename> si
  vous ne savez pas encore utiliser ces programmes.</para>

  <para os="e">Rappelez-vous de la désignation de la nouvelle partition (par
  exemple <filename class="devicefile">sda5</filename>). Ce livre y fera
  référence en tant que la partition CLFS. Rappelez-vous aussi de la
  désignation de la partition 
  <systemitem class="filesystem">swap</systemitem>. Ces noms seront
  nécessaires après pour créer le fichier
  <filename>/etc/fstab</filename>.</para>

  <note><para>SYSTEMD ne supporte pas de configuration avec un système de fichiers
  <filename class="directory">/usr</filename> à part. Il faut un initramfs 
  qui monte un <filename class="directory">/usr</filename> 
  </para></note>

</sect1>
