<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<sect2>
<title>Explication des commandes</title>

<para><command>( make WORLDOPTS="" World 2&gt;&amp;1 | tee xfree-compile.log 
   &amp;&amp; exit $PIPESTATUS )</command>&nbsp;:
Cette commande lance plusieurs makefiles pour constuire complètement le
système. <envar>WORLDOPTS</envar>="" désactive la configuration par défaut pour
continuer même en cas d'erreurs.
<parameter>2&gt;&amp;1</parameter> redirige les messages d'erreurs vers la
même sortie que la sortie standard. La commande <command>tee</command>
permet de visusaliser la sortie en même temps que l'enregistrement des résultats
dans un fichier. Les parenthèses autour de la commande lance la commande entière
dans un sous-shell et, enfin, <command>exit $PIPESTATUS</command> nous assure que
le résultat de <command>make</command> est renvoyé plutôt que celui de la commande
<command>tee</command>.</para>

<note><para>Lors de la reconstruction de <application>XFree86</application>,
une commande séparée, qui peut être utilisée seulement si des changements
mineurs ont lieu dans les sources, est <command>make Everything</command>. Ceci
ne supprime pas automatiquement les fichiers générés et reconstruit seulement
les fichiers ou programmes qui ne sont plus à jour.</para></note>

<para><screen><command>ln -sf ../X11R6/bin /usr/bin/X11
ln -sf ../X11R6/lib/{X11,libGL.so{,.1}} /usr/lib
ln -sf ../X11R6/include/{X11,GL} /usr/include</command></screen>
Ces commandes sont présentes pour permettre à d'autres packages (cassés) d'être
construit avec <application>XFree86</application>. Nous le faisons même si FHS (Filesystem Hierarchy
Standard, le Standard de Hiérarchie du système de Fichiers) dit:
"En général, les logiciels ne doivent pas être installés ou gérés via les liens
symboliques ci-dessus. Ils sont à l'intention des utilisateurs pour leur
propre utilisation."</para>

<para><command>make -f Makefile.linux</command> : Ceci construit les modules
noyau compatible avec <application>XFree86</application>.</para>

<para><command>cp gamma.o radeon.o sis.o r128.o i810.o i830.o mga.o tdfx.o
/lib/modules/`uname -r`/kernel/drivers/char/drm/</command> : Place les modules
du noyau là où celui-ci les attend.</para>

<para><command>depmod -a</command> : Met à jour le fichier modules.dep pour
la gestion des modules.</para>

</sect2>
