<sect2>
<title>Contenu</title>

<para>Le package XFree86 contient le système X Window pour Linux (et d'autres
systèmes d'exploitation). Il inclut le serveur X, des polices, xterm, un simple
gestionnaire de fenêtres (twm), des utilitaires variés, des pilotes vidéos et
des pilotes d'entrées variés comme la souris et le clavier.</para>

<para>XFree86 contient aussi les bibliothèques et les fichiers d'entêtes pour
le développement des programmes X Window.</para>

</sect2>

<sect2><title>Description</title>

<note><para>La liste suivante de programmes n'est pas extensible. La liste
complète est dans <filename>/usr/X11R6/bin</filename>. Pour des informations
supplémentaires sur ces programmes, voir les pages man respectives.
</para></note>

<sect3>
<title>XFree86</title>
<para>XFree86 est l'implémentation X11R6 du serveur X Window.
</para></sect3>

<sect3><title>xf86config</title>
<para>Un programme interactif pour générer un fichier XF86Config pour utiliser
avec des serveurs X XFree86.</para></sect3>

<sect3><title>xf86cfg</title>
<para>Un outil pour configurer XFree86 qui peut être utilisé pour soit écrire le
fichier de configuration initial soit personnaliser la configuration courante.
</para></sect3>

<sect3><title>startx</title>
<para>Un script pour initialiser la session X. Il lance xinit.</para></sect3>

<sect3><title>xinit</title>
<para>Ce programme est utilisé pour lancer le serveur X Window.</para></sect3>

<sect3><title>twm</title>
<para>Un gestionnaire de fenêtres pour X Window.</para></sect3>

<sect3><title>xterm</title>
<para>Un émulateur de terminal pour X.</para></sect3>

<sect3><title>xwininfo</title>
<para>Un utilitaire d'informations sur les fenêtres pour X.</para></sect3>

<sect3><title>x11perf</title>
<para>Un programme de tests de performance pour serveur X11.</para></sect3>

<sect3><title>xlsfonts</title>
<para>Un programme pour lister les polices disponibles sur le serveur X.</para></sect3>

<sect3><title>xvidtune</title>
<para>Un tuner de mode vidéo pour XFree86.</para></sect3>

<sect3><title>xload</title>
<para>Un affichage de la charge moyenne du système pour X.</para></sect3>

<sect3><title>xcalc</title>
<para>Une calculatrice scientifique pour X.</para></sect3>

<sect3><title>xclock and oclock</title>
<para>Horloges pour X.</para></sect3>

<sect3><title>xmodmap</title>
<para>Un utilitaire pour modifier des plans de codage de clavier et du pointeur
dans X.</para></sect3>

</sect2>
