<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-audience">
  <?dbhtml filename="audience.html"?>

  <title>Public visé</title>

  <para>Il y a beaucoup de raisons qui pousseraient quelqu'un à vouloir
  lire ce livre. La raison principale est d'installer un système Linux à
  partir du code source. La question que beaucoup de personnes se posent
  est <quote>pourquoi se fatiguer à installer manuellement un système
  Linux à partir de rien alors qu'il suffit de télécharger une
  distribution existante ?</quote>. C'est une bonne question et c'est l'origine
  de cette section du livre.</para>

  <para>Une raison importante de l'existence de CLFS est d'apprendre
  comment fonctionne un système Linux. Construire un
  système CLFS vous apprend tout ce qui fait que Linux fonctionne, et
  comment les choses interagissent et dépendent les unes des autres et,
  le plus important, vous apprend à le personnaliser afin qu'il soit à
  votre goût et réponde à vos besoins.</para>

  <para>Un avantage clé de CLFS est qu'il permet aux utilisateurs d'avoir
  plus de contrôle sur leur système sans avoir à dépendre d'une
  implémentation créée par quelqu'un d'autre. Avec CLFS,
  <emphasis>vous</emphasis> êtes maintenant au volant
  et <emphasis>vous</emphasis> êtes capable de décider chaque aspect du
  système comme la disposition des répertoires ou la configuration des scripts 
  de démarrage. Vous saurez également exactement où, pourquoi et comment
  les programmes sont installés.</para>

  <para>Un autre avantage de CLFS est la possibilité de créer un système
  Linux très compact. Lors de l'installation d'une distribution
  habituelle, l'utilisateur est amené à inclure beaucoup de programmes qui
  ne seront peut-être jamais utilisés. Ces programmes occupent de l'espace disque
  et font parfois perdre de précieux cycles de processeur. Il n'est pas difficile
  de construire un système CLFS de moins de 100&nbsp;Mo, ce qui est très
  petit comparé à la majorité des installations existantes. Cela vous
  semble-t-il toujours beaucoup&nbsp;? Certains d'entre nous ont
  travaillé afin de créer un minuscule système CLFS. Nous avons installé
  un système spécialisé pour faire fonctionner le serveur web
  Apache&nbsp;; l'espace disque total occupé était approximativement de
  8&nbsp;Mo voire moins. Avec plus de dépouillement encore, cela peut être ramené à
  5&nbsp;Mo ou moins. Essayez donc d'en faire autant avec une
  distribution courante&nbsp;! C'est un des points bénéfiques
  de la conception de votre propre implémentation d'un système
  Linux.</para>

  <para>Si nous devions comparer une distribution Linux à un hamburger
  que vous achetez à un restaurant fast-food, vous n'avez aucune idée de
  ce que vous mangez. CLFS ne vous donne pas un hamburger, mais la
  recette pour faire un hamburger. Cela permet aux utilisateurs d'inspecter
  la recette, d'enlever les ingrédients non désirés et, par
  la même occasion, de rajouter des ingrédients qui améliorent
  la saveur de ce hamburger. Quand vous êtes
  satisfait de la recette, vous passez à l'étape suivante en les
  combinant ensemble. Vous avez désormais la chance de pouvoir le faire
  de la façon dont vous le souhaitez&nbsp;: grillez-le, faites-le cuire
  au four, faites-le frire, faites-le au barbecue ou mangez-le
  cru.</para>

  <para>Une autre analogie que nous pouvons utiliser est de comparer CLFS
  à une maison construite. CLFS fournit les plans de la maison, mais
  c'est à vous de la construire. CLFS vous donne la liberté d'ajuster les
  plans pendant tout le processus, le personnalisant suivant les besoins
  et préférences des utilisateurs.</para>

  <para>Un autre avantage d'un système Linux personnalisé est un
  surcroît de sécurité. Vous compilerez le système complet à partir de
  la base, ce qui vous permet de tout vérifier, si vous le voulez, et
  d'appliquer tous les correctifs de sécurité désirés. Il n'est plus
  nécessaire d'attendre que quelqu'un d'autre vous fournisse un paquet
  réparant une faille de sécurité. À moins que vous examiniez vous-mêmes
  le correctif et que vous l'appliquiez, vous n'avez aucune garantie que le
  nouveau paquet ait été compilé correctement et résolve effectivement le problème.</para>

  <para>Le but de Cross Linux From Scratch est de construire un système
  complet et utilisable, en ce qui concerne les fondations. Les lecteurs
  qui ne souhaitent pas construire leur propre système
  à partir de rien pourraient ne pas bénéficier des informations contenues dans ce livre.
  Si vous voulez seulement savoir ce qui se passe pendant le démarrage
  de l'ordinateur, nous vous recommandons le guide pratique <quote>De la
  mise sous tension à l'invite de commande de Bash</quote>, disponible
  sur <ulink url="http://www.traduc.org/docs/HOWTO/lecture/From-PowerUp-To-Bash-Prompt-HOWTO.html"/>
  ou, en anglais, <ulink url="http://axiom.anu.edu.au/~okeefe/p2b/"/>
  ou sur le site du projet de documentation Linux (TLDP) à
  <ulink url="http://www.tldp.org/HOWTO/From-PowerUp-To-Bash-Prompt-HOWTO.html"/>.
  Ce guide pratique construit un système qui est similaire à celui de ce
  livre mais qui se concentre strictement sur la création d'un système
  capable de démarrer jusqu'à l'invite de BASH. Prenez en compte vos
  objectifs. Si vous souhaitez construire un système Linux tout en
  apprenant, alors ce livre est votre meilleur choix possible.</para>

  <para>Il existe trop de bonnes raisons de construire votre système CLFS
  pour pouvoir toutes les lister ici. Cette section n'aborde que la
  partie visible de l'iceberg. En continuant dans votre expérience de
  CLFS, vous trouverez la puissance réelle que donnent l'information et la
  connaissance.</para>

</sect1>
