<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="pre-organization">
  <?dbhtml filename="organization.html"?>

  <title>Structure</title>

  <para>Ce livre est divisé selon les parties suivantes.</para>

  <sect2>
    <title>Partie I - Introduction</title>

    <para>La première partie donne quelques informations importantes,
    comme par exemple sur la façon d'installer Linux From Scratch Croisé. Cette section fournit
    aussi des méta-informations sur le livre.</para>
  </sect2>

  <sect2>
    <title>Partie II - Préparation de la construction</title>

    <para>La deuxième partie décrit comment préparer le processus de
    construction&nbsp;: création d'une partition et téléchargement des
    paquets.</para>
  </sect2>

  <sect2>
    <title>Partie III - Fabrication des outils de compilation croisée</title>

    <para>La troisième partie vous montre comment régler une chaîne d'outils de 
    compilation croisée. Ces outils peuvent s'exécuter sur 
    votre système hôte mais vous permettent de construire des paquets qui s'exécuteront sur votre 
    système cibbe.</para>
  </sect2>

  <sect2>
    <title>Partie IV - Construction des outils de base</title>

    <para>La quatrième partie explique comment construire une chaîne d'outils amenés à 
    fonctionner sur votre système cible. Ce sont les 
    outils qui vous permettront de construire un système opérationnel sur votre
    système cible.</para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Partie V - Construction du système CLFS</title>

    <para>La cinquième partie guide le lecteur à travers la construction du
        système CLFS&mdash;la compilation et l'installation de tous les paquets
        un par un, l'initialisation des scripts de démarrage et l'installation
        du noyau. Le système Linux qui en résulte est une base sur laquelle
        d'autres logiciels peuvent être construits pour étendre le système comme
        désiré. À la fin de ce livre, il y a une liste de références facile à
        utiliser de tous les programmes, bibliothèques et fichiers importants
        qui ont été installés, .</para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Annexes</title>

    <para>Les annexes contiennent des informations qui ne vont nulle part ailleurs dans le livre. 
    L'annexe A contient les définitions  
    d'acronymes et de termes utilisés dans le livre&mdash;les annexes B et C ont des informations 
    sur les dépendances des paquets et 
    l'ordre de construction. Il se peut que 
    certaines architectures aient des annexes supplémentaires pour des questions qui leur sont 
    propres.</para>

  </sect2>

</sect1>
