<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-prerequisites">
  <?dbhtml filename="prerequisites.html"?>

  <title>Prérequis</title>

  <para>Construire un système CLFS n'est pas une tâche facile. Cela
  requiert un certain niveau de connaissance en administration de
  système Unix pour résoudre les problèmes et exécuter correctement les
  commandes listées. En particulier, au strict minimum, le lecteur
  devrait avoir déjà la capacité d'utiliser la ligne de commande (le
  shell) pour copier et déplacer des fichiers et des répertoires, pour
  lister le contenu de répertoires et de fichiers, et pour changer de
  répertoire. Il est aussi attendu que le lecteur dispose d'une
  connaissance raisonnable de l'utilisation et de l'installation de
  logiciels Linux. Une connaissance de base des architectures qui seront utilisées 
  dans la procédure CLFS croisé et des systèmes
  d'exploitation hôtes utilisés est également nécessaire.</para>

  <para>Comme le livre CLFS attend <emphasis>au moins</emphasis> ce
  simple niveau de connaissance, les différents forums de support CLFS
  seront peu capables de vous fournir une assistance en dessous de ce
  niveau&nbsp;; vous finirez par remarquer que vos questions n'auront
  pas de réponses ou que vous serez renvoyé à la liste des lectures
  principales avant installation.</para>

  <para>Avant de construire un système CLFS, nous recommandons de lire
  les guides pratiques suivants&nbsp;:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Software-Building-HOWTO
      <ulink url="http://www.tldp.org/HOWTO/Software-Building-HOWTO.html"/></para>

      <para>C'est un guide complet sur la construction et l'installation
      <quote>générique</quote> de logiciels Unix sous Linux.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>The Linux Users' Guide
      <ulink url="http://www.linuxhq.com/guides/LUG/guide.html"/></para>

      <para>Ce guide couvre l'utilisation de différents logiciels
      Linux.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>The Essential Pre-Reading Hint
      <ulink url="&hints-root;Essential_Prereading"/></para>

      <para>C'est une astuce écrite spécifiquement pour les nouveaux 
      utilisateurs Linux. C'est principalement une liste de liens de sources 
      excellentes d'informations sur une grande 
      gamme de thèmes. Toute personne essayant
      d'installer LFS devrait au moins avoir une certaine compréhension de la 
      majorité des thèmes de cette astuce.</para>
    </listitem>

  </itemizedlist>

</sect1>
