<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-scripts-network">
  <?dbhtml filename="network.html"?>

  <title>Configuration générale du réseau</title>

  <indexterm zone="ch-scripts-network">
    <primary sortas="d-network">network</primary>
  <secondary>configuration</secondary></indexterm>

  <para>Cette section s'applique seulement si une carte réseau doit être
  configurée.</para>

  <para>Si aucune carte réseau ne sera utilisée, il n'est pas nécessaire
  de créer des fichiers de configuration relatifs aux cartes réseau. Si
  c'est le cas, supprimez les liens symboliques
  <filename class="symlink">network</filename> de tous les répertoires
  des niveaux d'exécution (<filename
  class="directory">/etc/rc.d/rc*.d</filename>) après avoir installé les scripts de démarrage
  de la <xref linkend="ch-scripts-bootscripts"/>.</para>

  <sect2 id='stable-net-names'>
    <title>Création de noms stables pour les interfaces réseaux</title>

    <para>S'il n'y a qu'une interface réseau à configurer sur le système,
    cette section est facultative, bien que cela ne fera pas de mal de l'appliquer.
    Dans de nombreux cas (comme un portable avec deux interfaces l'une sans, l'autre avec fil),
    l'application de la configuration de cette section est nécessaire.</para>

    <para>Avec Udev et les pilotes réseau modulaires, la numérotation
    des interfaces réseau n'est pas constante entre deux redémarrages,
    car les pilotes sont chargés en parallèle, et du coup, dans un ordre
    aléatoire. Par exemple, sur un ordinateur ayant deux cartes réseau
    fabriquées par Intel et Realtek, la carte réseau produite par Intel
    peut devenir <filename class="devicefile">eth0</filename> et celle
    de Realtek <filename class="devicefile">eth1</filename>.
    Dans certains cas, après un redémarrage, les cartes sont
    renumérotées d'une autre façon. Pour éviter cela, Udev est fourni
    avec un script et des règles pour affecter des noms stables aux
    cartes réseau basés sur leur adresse MAC.</para>

    <para>Les règles ont été pré-générées dans les instructions de construction
    d'<application>udev (systemd)</application> au chapitre précédent. Regardez
    le fichier <filename>/etc/udev/rules.d/70-persistent-net.rules</filename>
    pour trouver les noms affectés à vos périphériques réseaux&nbsp;:</para>

<screen role="nodump"><userinput>cat /etc/udev/rules.d/70-persistent-net.rules</userinput></screen>

    <note><para>Dans certains cas comme lorsque des adresses MAC ont été affectées
    à la main à une carte réseau, ou dans un environnement virtuel tel que Xen,
    il se peut que le fichier de règles réseau n'ait pas été généré car les
    adresses ne sont pas affectées de manière cohérente. Dans ce cas,
    passez simplement à la section suivante.</para></note>

    <para>Le fichier commence par un bloc de commentaire suivi de deux
    lignes pour chaque NIC. La première ligne de chaque NIC est une
    description commentée des IDs matériels (IDs de
    fabricant PCI et de périphérique, si c'est une carte PCI), puis de
    ses pilotes entre parenthèses, si le pilote peut être trouvé. Ni
    l'ID du périphérique ni le pilote ne sont utilisés pour déterminer
    quel nom donner à une interface&nbsp;; Ces informations sont
    là pour référence seulement. La seconde ligne est la règle Udev
    qui correspond à ce NIC et qui lui affecte au final un nom.</para>

    <para>Toutes les règles Udev sont constituées de plusieurs mots,
    séparés d'une virgule et optionnellement d'un espace. Ces clés de
    règle ainsi qu'une explication de chacune d'entre elles sont les
    suivantes&nbsp;:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><literal>SUBSYSTEM=="net"</literal> - Demande à Udev d'ignorer
        les périphériques qui ne sont pas des cartes réseau&nbsp;;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><literal>ACTION=="add"</literal> - Demande à Udev d'ignorer cette
        règle pour un uevent qui n'est pas un ajout (les uevents "retrait" et
        "changement" se produisent aussi mais ils n'ont pas besoin de renommer
        les interfaces réseau)&nbsp;;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><literal>DRIVERS=="?*"</literal> - Ceci existe afin qu'Udev ignore
        les VLAN ou les sous-interfaces bridge (car les sous-interfaces
        n'ont pas de pilotes). Ces sous-interfaces sont ignorées car le nom
        qui pourrait leur être affecté entrerait en conflit avec leur périphériques parents&nbsp;;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><literal>ATTR{adresse}</literal> - La valeur de cette
        clé est l'adresse MAC du NIC&nbsp;;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><literal>ATTR{type}=="1"</literal> - Assure que la règle ne
        correspond qu'à l'interface primaire dans le cas de certains pilotes
        sans fil, qui créent plusieurs interfaces virtuelles. Les interfaces
        secondaires sont ignorées pour la même raison que le sont les VLAN et les
        sous-interfaces bridge&nbsp;: il y aurait en ce cas un conflit de nom&nbsp;;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><literal>KERNEL=="eth*"</literal> - Cette clé a été ajoutée au
       générateur de règles d'Udev pour gérer les machines ayant plusieurs
       interfaces réseau, toutes ayant la même adresse MAC (la PS3 en
       fait partie). Si les interfaces indépendantes ont des noms de base
       différents, cette clé permettra à Udev de leur parler en aparté. Ce
       n'est normalement pas nécessaire pour la plupart des utilisateurs de
       Linux From Scratch, mais ça ne fait pas de mal&nbsp;;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><literal>NAME</literal> - La valeur de cette clé est le nom qu'Udev
        affectera à l'interface.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>La valeur de <literal>NAME</literal> est la partie importante.
    Assurez-vous de connaître quel nom a été affecté à chacune de vos
    cartes réseau avant de continuer, et assurez-vous d'utiliser cette
    valeur <literal>NAME</literal> lorsque vous créerez les fichiers de
    configuration ci-dessous.</para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Créer les fichiers de configuration des interfaces réseau</title>

    <para>Les interfaces activées et désactivées par le script réseau
    dépendent des fichiers du répertoire <filename class="directory">/etc/sysconfig/</filename>.
    Ce répertoire devrait contenir un fichier par interface à configurer, tel
    que <filename>ifconfig.xyz</filename>, où <quote>xyz</quote> signifie,
    pour l'administrateur, quelque chose comme le nom du périphérique (par
    exemple eth0). Dans ce fichier, il y a les attributs de cette interface, tels
    que son ou ses adresses IP, ses masques de sous-réseau, et ainsi de suite.
    Il faut que la fin du nom de fichier soit <emphasis>ifconfig</emphasis>.</para>

    <para>La commande suivante crée un fichier modèle pour le périphérique
    <emphasis>eth0</emphasis> avec une adresse IP statique&nbsp;:</para>

<screen><userinput>cd /etc/sysconfig/
cat &gt; ifconfig.eth0 &lt;&lt; "EOF"
<literal>ONBOOT=yes
IFACE=eth0
SERVICE=ipv4-static
IP=192.168.1.1
GATEWAY=192.168.1.2
PREFIX=24
BROADCAST=192.168.1.255</literal>
EOF</userinput></screen>

    <para>Les valeurs de ces variables doivent être modifiées dans
    chaque fichier pour correspondre à la bonne configuration.</para>

    <para>Si la variable <envar>ONBOOT</envar> est configurée à <quote>yes</quote>,
    le script réseau configurera le NIC pendant
    le démarrage du système. S'il est configuré avec toute autre valeur
    que <quote>yes</quote>, le NIC sera ignoré par le
    script réseau et ne sera pas configurée automatiquement. On peut démarrer et
    arrêter l'interface à la main avec les commandes <command>ifup</command> et
    <command>ifdown</command>.</para>

    <para>La variable <envar>IFACE</envar> définit le nom de l'interface,
    par exemple, eth0. Elle est nécessaire dans tous les fichiers de
    configuration des périphériques réseaux.</para>

    <para>La variable <envar>SERVICE</envar> définit la méthode utilisée
    pour obtenir l'adresse IP. Les scripts de démarrage LFS ont un
    format d'affectation d'IP modulaire. Créer les fichiers supplémentaires
    dans le répertoire <filename class="directory">/lib/services/</filename>
    autorise d'autres méthodes d'affectation d'IP. Ceci est habituellement
    utilisé pour le DHCP, qui est adressé dans le livre BLFS.</para>

    <para>La variable <envar>GATEWAY</envar> devrait contenir l'adresse
    IP par défaut de la passerelle, si elle existe. Sinon, mettez
    entièrement en commentaire la variable.</para>

    <para>La variable <envar>PREFIX</envar> contient le
    nombre de bits utilisés dans le sous-réseau. Chaque octet dans une
    adresse IP est exprimé sur huit bits. Si le masque du sous-réseau est
    255.255.255.0, alors il est en train d'utiliser les trois premiers
    octets (24 bits) pour spécifier le numéro du réseau. Si le
    masque réseau est 255.255.255.240, il utiliserait les 28 premiers
    bits. Les préfixes plus longs que 24 bits sont habituellement
    utilisés par les fournisseurs d'accès Internet ADSL et câble.
    Dans cet exemple (PREFIX=24), le masque réseau est 255.255.255.0. Ajustez
    la variable <envar>PREFIX</envar> en concordance avec votre
    sous-réseau spécifique. Si vous ne le mettez pas, PREFIX vaut 24 par défaut.</para>

    <para>Pour plus d'informations, voir la page de manuel de <command>ifup</command>.</para>

  </sect2>

  <sect2 id="resolv.conf">
    <title>Créer le fichier /etc/resolv.conf</title>

    <indexterm zone="resolv.conf">
      <primary sortas="e-/etc/resolv.conf">/etc/resolv.conf</primary>
    </indexterm>

    <para>Si le système a besoin d'être connecté à Internet, il aura
    besoin d'un DNS pour résoudre les noms de domaines Internet en adresse IP, et vice-versa.
    Ceci se fait en plaçant les adresses IP du serveur DNS, disponibles
    auprès du FAI ou de l'administrateur système, dans
    <filename>/etc/resolv.conf</filename>. Créez le fichier en lançant
    ce qui suit&nbsp;:</para>

<screen><userinput>cat &gt; /etc/resolv.conf &lt;&lt; "EOF"
<literal># Début de /etc/resolv.conf

domain <replaceable>&lt;Votre nom de domaine&gt;</replaceable>
nameserver <replaceable>&lt;Adresse IP du DNS primaire&gt;</replaceable>
nameserver <replaceable>&lt;Adresse IP du DNS secondaire&gt;</replaceable>

# Fin de /etc/resolv.conf</literal>
EOF</userinput></screen>

    <para>Le paramètre <varname>domain</varname> peut être omis
    ou remplacé par un paramètre <varname>search</varname>. Voir la page de manuel
    de resolv.conf pour plus de détails.</para>

    <para>Remplacez <replaceable>&lt;Adresse IP du DNS&gt;</replaceable> par l'adresse
    IP du DNS le plus approprié pour la configuration. Il y aura souvent plus d'une
    entrée (les serveurs secondaires sont utiles en cas d'indisponibilité du premier). Si vous avez seulement besoin
    ou si vous voulez seulement
    un serveur DNS, supprimez la seconde ligne <emphasis>nameserver</emphasis> du fichier.
    L'adresse IP pourrait aussi être un routeur sur le réseau local.</para>

    <note><para>Les adresses des DNS publiques IPV4 de Google sont 8.8.8.8 et 8.8.4.4.</para></note>

  </sect2>

</sect1>