<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-scripts-profile">
  <?dbhtml filename="profile.html"?>

  <title>Fichiers de démarrage du shell Bash</title>

  <indexterm zone="ch-scripts-profile">
    <primary sortas="e-/etc/profile">/etc/profile</primary>
  </indexterm>

  <para>Le programme shell <command>/bin/bash</command> (dénommé
  ci-après <quote>le shell</quote>) utilise une collection de fichiers
  de démarrage pour aider à la création d'un environnement d'exécution.
  Chaque fichier a une utilisation spécifique et pourrait avoir des
  effets différents sur les environnements de connexion et interactif.
  Les fichiers du répertoire <filename class="directory">/etc</filename>
  fournissent un paramétrage global. Si un fichier équivalent existe
  dans le répertoire personnel, il pourrait surcharger les paramétrages
  globaux.</para>

  <para>Un shell interactif de connexion est lancé après une connexion
  réussie, en utilisant <command>/bin/login</command>, par la lecture du
  fichier <filename>/etc/passwd</filename>. Un shell interactif sans
  connexion est lancé en ligne de commande (c-à-d
  <prompt>[prompt]$</prompt><command>/bin/bash</command>). Un shell non
  interactif est habituellement présent quand un script shell est en
  cours d'exécution. Il est non interactif parce qu'il traite un script
  et n'attend pas une saisie de l'utilisateur entre les
  commandes.</para>

  <para>Pour plus d'informations, voir <command>info bash</command> sous
  la section <emphasis>Bash Startup Files and Interactive
  Shells</emphasis> (Fichiers de démarrage de Bash et shells
  interactifs).</para>

  <para>Les fichiers <filename>/etc/profile</filename> et
  <filename>~/.bash_profile</filename> sont lus quand le shell est
  appelé en tant que shell interactif de connexion.</para>

  <para>Le fichier <filename>/etc/profile</filename> de base ci-dessous
  configure quelques variables d'environnement nécessaires au support des langues
  maternelles. Les configurer convenablement permet ce qui suit&nbsp;:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>La sortie des programmes traduite dans la langue
      maternelle&nbsp;;</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Un classement correct des caractères en lettres,
      chiffres et autres classes. Ceci est nécessaire pour que <command>bash</command>
      accepte correctement les caractères non ASCII dans les lignes de commandes pour
      les locales autres que l'anglais&nbsp;;</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>L'ordre de tri alphabétique correct pour le pays&nbsp;;</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>La taille de papier par défaut appropriée&nbsp;;</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Le bon formatage des valeurs monétaires, d'heure et de dates.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Remplacez <replaceable>&lt;ll&gt;</replaceable> ci-dessous
  par le code à deux lettres de la langue désirée (par exemple,
  <quote>fr</quote>) et <replaceable>&lt;CC&gt;</replaceable> avec le code à
  deux lettres du pays approprié (par exemple, <quote>FR</quote>).
  <replaceable>&lt;charmap&gt;</replaceable> devra être remplacé avec le
  jeu de caractères canonique de la locale choisie. Des modificateurs optionnels
  comme <quote>@euro</quote> peuvent aussi être présents.</para>

  <para>La liste de toutes les locales supportées par Glibc peut être
  obtenue en exécutant la commande suivante&nbsp;:</para>

<screen role="nodump"><userinput>locale -a</userinput></screen>

  <para>Les locales peuvent avoir plusieurs synonymes. Par exemple,
  <quote>ISO-8859-1</quote> est aussi appelée <quote>iso8859-1</quote> et
  <quote>iso88591</quote>. Quelques applications ne peuvent pas gérer les
  différents synonymes correctement (elles nécessitent par exemple l'écriture de
  <quote>UTF-8</quote> sous la forme <quote>UTF-8</quote> et non
  <quote>utf8</quote>), donc il est plus sûr de choisir le nom
  canonique pour une locale particulière. Pour déterminer le nom canonique,
  lancez la commande suivante, où <replaceable>&lt;nom locale&gt;</replaceable>
   est l'affichage donnée par <command>locale-a</command> pour
  votre locale préférée (<quote>fr_FR.iso88591</quote> dans notre exemple).</para>

<screen role="nodump"><userinput>LC_ALL=<replaceable>&lt;nom_de_la_locale&gt;</replaceable> locale charmap</userinput></screen>

  <para>Pour la locale <quote>fr_FR.iso88591</quote>, la commande
  ci-dessus affichera&nbsp;:</para>

<screen><computeroutput>ISO-8859-1</computeroutput></screen>

  <para>Ceci résulte en un paramétrage final de locale avec
  <quote>fr_FR.ISO-8859-1</quote>. Il est important que la locale
  trouvée utilisant l'heuristique ci-dessus soit testée avant d'être
  ajoutée aux fichiers de démarrage de Bash&nbsp;:</para>

<screen role="nodump"><userinput>LC_ALL=&lt;nom_de_la_locale&gt; locale language
LC_ALL=&lt;nom_de_la_locale&gt; locale charmap
LC_ALL=&lt;nom_de_la_locale&gt; locale int_curr_symbol
LC_ALL=&lt;nom_de_la_locale&gt; locale int_prefix</userinput></screen>

  <para>Les commandes ci-dessus devraient afficher le nom de la langue,
  le codage des caractères utilisé par la locale, la
  monnaie et le préfixe du pays à composer avant de saisir le numéro de
  téléphone. Si une des commandes ci-dessus échoue avec un message
  similaire à un de ceux montrés ci-dessous, cela signifie que votre
  locale n'a pas été installée au chapitre 6 ou qu'elle n'est pas
  prise en charge par l'installation par défaut de Glibc.</para>

<screen><computeroutput>locale: Cannot set LC_* to default locale: No such file or directory</computeroutput></screen>

  <para>Si cela arrive, vous pouvez soit installer la locale désirée en
  utilisant la commande <command>localedef</command> soit considérer
  l'utilisation d'une locale différente. Les instructions suivantes
  supposent qu'il n'y a pas eu de tels messages de Glibc.</para>

  <!-- FIXME: the xlib example will became obsolete real soon -->
  <para>Certains paquets en dehors de LFS pourraient aussi ne pas avoir
  de support pour la locale que vous avez choisi. Un exemple est la
  bibliothèque X (qui fait partie du système X Window), qui affiche le
  message d'erreur suivant si la locale n'est pas exactement identique à celle
  définie par ses fichiers&nbsp;:</para>

<screen><computeroutput>Warning: locale not supported by Xlib, locale set to C</computeroutput></screen>

  <para>Dans certains cas Xlib s'attend à ce que le plan de caractères
  soit listé en majuscule avec des tirets canoniques. Par
  exemple, "ISO-8859-1" plutôt que "iso88591". Il est aussi possible de
  trouver la spécification adéquate en supprimant la partie charmap de
  la spécification de la locale. Vous pouvez le vérifier en lançant la
  commande <command>locale charmap</command> dans les deux locales. Par
  exemple, vous pourriez vouloir remplacer "fr_FR.ISO-8859-15@euro" par
  "fr_FR@euro" afin que cette locale soit reconnue par Xlib.</para>

  <para>D'autres paquets peuvent aussi mal fonctionner (mais pourraient
  ne pas nécessairement afficher de messages d'erreurs) si le nom de la
  locale ne correspond pas à leur attente. Dans de tels cas, vous pouvez
  obtenir des informations utiles en cherchant comment les autres
  distributions Linux supportent votre locale.</para>

  <para>Une fois que les bons paramètres de locale ont été déterminés,
  créez le fichier <filename>/etc/profile</filename>&nbsp;:</para>

<screen><userinput>cat &gt; /etc/profile &lt;&lt; "EOF"
<literal># Début de /etc/profile

export LANG=<replaceable>&lt;ll&gt;_&lt;CC&gt;.&lt;charmap&gt;&lt;@modifiers&gt;</replaceable>

# Fin de /etc/profile</literal>
EOF</userinput></screen>

  <para>Les locales <quote>C</quote> (par défaut) et
  <quote>en_US</quote> (celle recommandée pour les utilisateurs de
  langue anglaise vivant aux États-Unis) sont différentes.
  <quote>C</quote> utilise le codage US-ASCII 7-bit et traite les octets
  utilisant le bit de poids le plus fort comme des caractères invalides.
  C'est pourquoi, par exemple, la commande <command>ls</command> les
  remplace par des points d'interrogation dans cette locale. De même,
  essayer d'envoyer un mail avec de tels caractères depuis Mutt ou Pine
  donne l'envoi de messages en version non compatible avec RFC (le codage du mail
  sortant est indiqué comme <quote>8-bit inconnu</quote>).
  Donc, vous ne pouvez utiliser la locale <quote>C</quote>
  que si vous êtes sûr de ne jamais avoir besoin de caractères 8-bit.</para>

  <para>Les locales basées sur UTF-8 ne sont pas bien supportées par
  beaucoup de programmes. Le travail progresse pour documenter et,
  si possible, réparer de tels problèmes, voir <ulink url="http://www.fr.linuxfromscratch.org/view/blfs-svn/introduction/locale-issues.html"/>.</para>

</sect1>