<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-temp-system-choose">
  <?dbhtml filename="choose.html"?>

  <title>Démarrer ou se chrooter&nbsp;?</title>

  <para os="a">Il y a deux principales manières de poursuivre à partir de ce moment pour construire le système final. Vous 
  pouvez construire un noyau, un chargeur de démarrage et quelques autres outils, démarrer dans le système temporaire et y 
  construire le reste. 
  Vous pouvez également monter quelques systèmes de fichiers virtuels et vous chrooter dans le système temporaire.</para>

  <para os="b">Le programme <command>chroot</command> (changement de root) est utilisé pour
  entrer dans un environnement virtuel et démarrer un nouveau shell ou le répertoire racine sera
  initialisé à la partition CLFS. C'est très similaire au redémerrage en indiquant au noyau
  de monter la partition CLFS en tant que partition racine.
  L'avantage majeur est que le <quote>chrootage</quote> permet au constructeur de continuer
  à utiliser l'hôte pendant que CLFS se construit. En attendant la fin de compilation des paquets, 
  un utilisateur peut permuter entre les différentes consoles virtuelles (VC) ou
  le bureu X et continuer à utiliser l'ordinateur normalmeent.
  </para>

  <!-- We also describe some alternative booting methods in <xref linkend="ch-boot-whatnext"/> -->

  <para os="c">Le principal inconvénient à utiliser chroot et que vous êtes plus limité
  dans ce que vous pouvez utiliser - démarrer fonctionnera toujours pour toutes les constructions
  de CLFS, mais la méthode chroot peut être seulement utilisée quand vous construisez pour la
  même architecture. Par exemple, si vous construisez sur, et pour, un systtème x86, vous pouvez
  simplement chrooter. Le démarrage est requis quand vous compilez pour une architecture différente,
  comme construire un système PowerPC depuis un x86. La rêgle est que si les architectures
  correspondent et que vous exécutez la même série de noyau (spécifiquement, un noyau Linux
  &glibc-kernel-version; ou plus récent) vous pouvez juste chrooter. Si vous n'exécutez pas la même
  série de noyau, ou voulez exécuter une ABI différente, vous devez utiliser l'option du
  démarrage.
  </para>

  <para os="d">Si vous avez un doute à ce sujet, vous pouvez essayer les commandes suivantes pour voir si vous pouvez chroot&nbsp;:</para>

<screen os="e"><userinput>/tools/lib/libc.so.6
/tools/bin/gcc -v</userinput></screen>

  <para os="f">Si une de ces commandes échoue, vous devrez suivre la méthode de démarrage.</para>

  <para os="g">Pour la méthode de démarrage, suivez le <xref linkend="chapter-boot"/>.</para>

  <para os="h">Pour la méthode chroot, suivez le <xref linkend="chapter-chroot"/>.</para>

</sect1>
