<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-temp-system-introduction">
  <?dbhtml filename="introduction.html"?>

  <title>Introduction</title>

  <para>Ce chapitre montre comment construire un système
  Linux minimal.
  Ce système ne contiendra que les outils nécessaires pour commencer la
  construction du système CLFS final dans <xref linkend="chapter-building-system"/> et de créer un environnement
  de travail avec plus de facilité pour l'utilisateur que ne le
  permettrait un environnement minimum.</para>


  <para>Les outils construits dans ce chapitre sont compilés de manière croisés en utilisant la chaîne d'outils dans
  <filename class="directory">/cross-tools</filename> et seront installés sous le répertoire
  <filename class="directory">${CLFS}/tools</filename> de
  façon à les garder séparés des fichiers installés dans <xref linkend="chapter-building-system"/>
  et des répertoires de production de votre hôte. Comme tous les
  paquets compilés ici sont simplement temporaires, nous ne voulons pas
  polluer le futur système CLFS.</para>

  <para>Vérifiez une dernière fois que la variable d'environnement <envar>CLFS</envar> est correctement paramétrée&nbsp;:</para>

<screen><userinput>echo ${CLFS}</userinput></screen>

  <para>Assurez-vous que la sortie montre le chemin vers le point de montage de la partition CLFS qui est
  <filename class="directory">/mnt/clfs</filename>, en utilisant notre exemple.</para>

  <para>Pendant cette section de la compilation, vous verrez plusieurs messages d'AVERTISSEMENT (WARNING) comme celui ci-dessous. Vous 
  pouvez ignorer ces messages en toute sécurité.</para>

<screen><computeroutput>configure: WARNING: result yes guessed because of cross compilation
configure: WARNING: cannot check WCONTINUED if cross compiling -- defaulting to no</computeroutput></screen>


</sect1>

