<sect1 id="ch06-aboutdebug">
<title>A propos des symboles de débogage</title>
<?dbhtml filename="aboutdebug.html" dir="chapter06"?>

<para>La plupart des programmes et des bibliothèques sont compilés, par défaut,
avec des symboles de débogage (avec l'option -g de gcc).</para>

<para>Lors du débogage d'un programme ou d'une librairie qui a été compilée
avec les informations de débogage inclues, le débogueur ne vous donnera pas
seulement les adresses mémoires, mais aussi les noms des routines et des
variables.</para>

<para>Mais l'inclusion de ces symboles de débogage grossit le programme
ou la bibliothèque de manière significative. Pour avoir une idée de la
quantité d'espace que ces symboles occupent, regarder ceci :</para>

<itemizedlist>

<listitem><para>Un binaire Bash
dynamique avec symboles de débogage: 1200 Ko.</para></listitem>

<listitem><para>Un binaire Bash
dynamique sans symboles de débogage: 478 Ko.</para></listitem>

<listitem><para>Fichiers glibc et gcc (/lib et /usr/lib)
avec symboles de débogage: 87 Mo.</para></listitem>

<listitem><para>Fichiers glibc et gcc
sans symboles de débogage: 16 Mo.</para></listitem>

</itemizedlist>

<para>Les tailles peuvent varier un peu selon le compilateur utilisé et
la version de labibliothèque C utilisée. Mais lors d'une comparaison
entre des programmes avecles symboles de débogage et ceux sans, la
différence sera généralement d'unfacteur 2 à 5.</para>

<para>Comme la plupart des gens n'utiliseront probablement jamais un débogueur
sur leurs logiciels, beaucoup de place disque peut être gagnée en supprimant
ces symboles.</para>

<para>Pour enlever les symboles de débogage d'un binaire (qui doit être de
typea.out ou ELF), exécutez <userinput>strip --strip-debug filename</userinput>.
Les jokers peuvent être utilisés pour supprimer pour traiter plusieurs
fichiers (utilisez quelque chose comme
<userinput>strip --strip-debug $LFS/usr/bin/*</userinput>).</para>

<para>Pour vous faciliter l'opération, le chapitre 9 comprend une commande
unique pour supprimer tous les symboles de débogage des programmes et
bibliothèques de votre système. Vous obtiendrez des informations
supplémentaires dans l'astuce <ulink url="&hints-root;optimization.txt" />.
</para>

</sect1>
