<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-system-aboutdebug">
  <?dbhtml filename="aboutdebug.html"?>

  <title>À propos des symboles de débogage</title>

  <para>La plupart des programmes et des bibliothèques sont compilés,
  par défaut, en incluant les symboles de débogage (avec l'option
  <parameter>-g</parameter> de <command>gcc</command>). Ceci signifie
  que, lors du débogage d'un programme ou d'une bibliothèque compilée
  avec les informations de débogage, le débogueur peut vous donner non
  seulement les adresses mémoire mais aussi les noms des routines.</para>

  <para>Néanmoins, l'intégration de ces symboles de débogage font
  grossir le programme ou la bibliothèque de façon significative. Ce qui
  suit est un exemple de l'espace occupé par ces symboles&nbsp;:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>un binaire <command>bash</command> avec les symboles de débogage&nbsp;:
      1200&nbsp;Ko</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>un binaire  <command>bash</command> sans les symboles de débogage&nbsp;:
      480&nbsp;Ko</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>les fichiers Glibc et GCC  (<filename class="directory">/lib</filename>
      et <filename class="directory">/usr/lib</filename>) avec les symboles de 
      débogage&nbsp;: 87&nbsp;Mo</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>les fichiers Glibc et GCC sans les symboles de débogage&nbsp;: 16&nbsp;Mo</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Les tailles peuvent varier suivant le compilateur et la
  bibliothèque C utilisés mais, lors d'une comparaison de programmes
  avec et sans symboles de débogages, la différence sera généralement
  d'un facteur de deux à cinq.</para>

  <para>Comme la plupart des gens n'utiliseront jamais un débogueur sur
  leur système, beaucoup d'espace disque peut être gagné en supprimant ces symboles.
  La prochaine section montre comment supprimer tous les symboles de
  débogage des programmes et bibliothèques.</para>

</sect1>
