<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="ch-system-aboutdebug">
<title>Symboles de déboguage</title>
<?dbhtml filename="aboutdebug.html"?>

<para>La plupart des programmes et des bibliothèques sont compilés, par
défaut, en incluant les symboles de déboguage (avec l'option
<emphasis>-g</emphasis> de <command>gcc</command>). Ceci signifie que, lors du
déboguage d'un programme ou d'une bibliothèque compilé avec les informations de
déboguage, le débogueur peut vous donner non seulement les adresses mémoire
mais aussi les noms des routines et variables.</para>
 
<para>Néanmoins, l'intégration de ces symboles de déboguage font grossir le
programme ou la bibliothèque de façon significative. Pour avoir une idée de la
place occupée par ces symboles, jetez un &oelig;il à ce qui suit&nbsp;:</para>

<itemizedlist>

<listitem><para>un binaire bash avec les symboles de déboguage&nbsp;:
1200&nbsp;Ko</para></listitem>

<listitem><para>un binaire bash sans les symboles de déboguage&nbsp;:
480&nbsp;Ko</para></listitem>

<listitem><para>les fichiers Glibc et GCC (/lib et /usr/lib) avec les
symboles de déboguage&nbsp;: 87&nbsp;Mo</para></listitem>

<listitem><para>les fichiers Glibc et GCC sans les symboles de déboguage&nbsp;:
16&nbsp;Mo</para></listitem>

</itemizedlist>

<para>Les tailles peuvent un peu varier suivant le compilateur et la
bibliothèque C utilisés mais, lors d'une comparaison de programmes avec et sans
symboles de déboguages, la différence sera généralement de 2 à 5.</para>

<para>Comme la plupart des gens n'utiliseront jamais un débogueur sur leur
système, beaucoup d'espce disque peut être gagné en supprimant ces symboles.
Pour vous aider, la prochaine section montre comment supprimer tous les symboles
de déboguage de tous les programmes et bibliothèques. Des informations sur
d'autres façons d'optimiser votre système sont disponibles sous forme d'astuce
sur <ulink url="&hints-root;optimization.txt"/>.</para>

</sect1>
