<sect1 id="ch06-aboutdebug">
<title>A propos des symboles de débogage</title>
<?dbhtml filename="aboutdebug.html" dir="chapter06"?>

<para>La plupart des programmes et des bibliothèques sont compilés par défaut avec
des symboles de débogage (gcc option -g).</para>

<para>Un programme compilé avec des symboles de débogage permet à un
 utilisateur d'exécuter un programme ou une bibliothèque via un débogueur et
 d'utiliser facilement les résultats obtenus. Ces symboles de débogage augmentent
également la taille du programme de façon significative.</para>

<para>Avant que vous ne commenciez à vous demander si ces symboles de débogage font
réellement
une grande différence, voici quelques statistiques. Utilisez-les pour en tirer vos
propres conclusions.</para>

<itemizedlist>

<listitem><para>Un binaire Bash dynamique avec symboles de débogage: 1,2Mo.</para></listitem>

<listitem><para>Un binaire Bash dynamique sans symboles de débogage: 478Ko.</para></listitem>

<listitem><para>/lib et /usr/lib (fichiers glibc
et gcc) avec symboles de débogage: 87Mo.</para></listitem>

<listitem><para>/lib et /usr/lib (fichiers glibc
et gcc) sans symboles de débogage: 16Mo.</para></listitem>

</itemizedlist>

<para>Les tailles varient selon le compilateur utilisé et la version de la
 bibliothèque C utilisée
pour les liens dynamiques entre les programmes, mais les résultats seront similaires si vous
comparez des programmes avec ou sans symboles de débogage.</para>

<para>Pour enlever les symboles de débogage d'un binaire (qui doit être de type a.out
 ou ELF), exécutez <userinput>strip --strip-debug filename</userinput>. Les jokers peuvent être
utilisés pour supprimer les symboles de débogage dans plusieurs fichiers (utilisez
quelque chose comme <userinput>strip --strip-debug $LFS/usr/bin/*</userinput>). La plupart des
gens n'utiliseront probablement jamais un débogueur sur leur logiciels, vous gagnerez donc
beaucoup de place sur le disque en supprimant ces symboles.</para>

<para>Pour vous faciliter l'opération, le chapitre 9 comprend une commande unique pour
supprimer tous les symboles de débogage des programmes et bibliothèques de votre
système. Vous obtiendrez des informations supplémentaires dans le guide de l'optimisation qui
 peut être trouvé à <ulink url="&hints-root;optimization.txt" />.</para>

</sect1>
