<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2>
<title>Installation de Glibc</title>

<para>Avant de commencer l'installation de glibc, vous devez entrer
(<userinput>cd</userinput>) dans le répertoire
<filename>glibc-&glibc-version;</filename> et déballer Glibc-linuxthreads à
l'intérieur de ce répertoire, et non pas dans <filename>/usr/src</filename>
comme vous le feriez normalement.</para>

<para>Ce package est connu pour mal se comporter si vous changez ses options
d'optimisation par défaut (ceci inclut les options -march et -mcpu). Donc, si
vous avez défini des variables d'environnement, telles que CFLAGS et CXXFLAGS,
qui annulent les optimisations par défaut, nous vous recommandons de les
supprimer pour la construction de GCC.</para>

<para>Habituellement, compiler Glibc d'une toute autre façon que ce que le livre
suggère fait courir un gros risque à votre système.</para>

<para>Nous commencerons à appliquer ce correctif, corrigeant ce qui suit:</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>Il convertit toutes les occurrences de
<emphasis>$(PERL)</emphasis> en <emphasis>/usr/bin/perl</emphasis> dans le
fichier <filename>malloc/Makefile</filename>. Ceci est fait parce que Glibc ne
peut pas détecter automatiquement l'emplacement de <filename>perl</filename>,
car le package Perl n'a pas encore été installé. Et si Glibc pense que Perl
n'est pas installé, le programme perl <filename>mtrace</filename> ne sera pas
non plus installé.</para></listitem>

<listitem><para>Il remplace toutes les occurrences de <emphasis>root</emphasis>
avec <emphasis>0</emphasis> dans le fichier <filename>login/Makefile</filename>.
Ceci est fait parce que Glibc lui-même n'est pas encore installé et donc la
résolution du nom de l'utilisateur en identifiant ne fonctionne pas encore, donc
un <userinput>chown root file</userinput> échouera. Utiliser des identifiants
numériques (tels que la commande <userinput>chown 0 file</userinput>)
fonctionnera.</para></listitem>

</itemizedlist>

<para><screen><userinput>patch -Np1 -i ../glibc-&glibc-rootperl-patch-version;-root-perl.patch</userinput></screen></para>

<para>Il existe un problème potentiel qui fait que des binaires liés
statiquement se "plantent" avec la Glibc-2.2 et précédentes. Même si les
binaires statiques ont toutes les parties nécessaires de la Glibc intégrée, ils
sont toujours liés à un ensemble externe de bibliothèques: les bibliothèques
NSS de Glibc. Ces bibliothèques, en plus d'autres choses, indiquent que les
programmes où la base de données de mots de passe du système est
<filename>/etc/password</filename>, ou NIS ou sur tout autre schéma qui a été
configuré.</para>

<para>Glibc a réalisé quelques changements depuis la version 2.2.x et le nouveau
code NSS est incompatible avec l'ancien. Donc lorsque Glibc est installé, il
installera ses nouvelles bibliothèques NSS et les programmes statiques
chargeront leurs nouvelles bibliothèques NSS et commencera à planter avec des
erreurs de <emphasis>segmentation fault</emphasis>. Ce correctif défait un
certain nombre de changements pour arranger ce problème.</para>

<para>Si vous commencez le chapitre 5 avec un système hôte utilisant Glibc-2.2.x
ou plus ancien, vous devez appliquer le correctif suivant. Nous installerons
encore Glibc à la fin de ce chapitre pour supprimer ce correctif, donc vous
aurez une Glibc comme les développeurs le souhaitent.</para>

<para><screen><userinput>patch -Np1 -i ../glibc-&glibc-libnss-patch-version;-libnss.patch</userinput></screen></para>

<para>Glibc cherchera le fichier <filename>/etc/ld.so.conf</filename> et
finira avec une erreur si le ficher est manquant, donc nous devons le créer:
</para>

<para><screen><userinput>touch /etc/ld.so.conf</userinput></screen></para>

<para>La documentation d'installation de Glibc recommende de construire Glibc,
en dehors du répertoire des sources, dans un répertoire dédié:</para>

<para><screen><userinput>mkdir ../glibc-build &amp;&amp;
cd ../glibc-build</userinput></screen></para>

<para>Ensuite, préparez la compilation de Glibc:</para>

<para><screen><userinput>../glibc-&glibc-version;/configure --prefix=/usr \
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;--disable-profile --enable-add-ons \
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;--libexecdir=/usr/bin</userinput></screen></para>

<para>La signification des options de configure est:</para>

<itemizedlist>
<listitem><para><userinput>--disable-profile</userinput> : Ceci désactive la
construction des biliothèques avec des informations de profilage. Cette commande
peut être omise si vous plannifiez de faire du profiling.
</para></listitem>

<listitem><para><userinput>--enable-add-ons</userinput> : Ceci active tous les
modules supplémentaires que nous avons installé avec Glibc, c'est-à-dire
linuxthreads dans notre cas.</para></listitem>

<listitem><para><userinput>--libexecdir=/usr/bin</userinput> : Ceci fera que le
programme <filename>pt_chown</filename> sera installé dans le répertoire
<filename>/usr/bin</filename>.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>Durant cette étape, vous verrez le message d'avertissement suivant:</para>

<blockquote><screen>configure: warning:
*** These auxiliary programs are missing or too old: msgfmt
*** some features will be disabled.
*** Check the INSTALL file for required versions.</screen></blockquote>

<para>Le programme <filename>msgfmt</filename> manquant (du package Gettext que
nous installerons plus tard dans ce chapitre) ne causera pas de problèmes.
<filename>msgfmt</filename> permet de générer les fichiers binaires de
traduction que votre système utilise pour parler une autre langue. Comme les
fichiers de traduction ont déjà été générés pour vous, il n'y a pas besoin de
<filename>msgfmt</filename>. Vous aurez besoin de ce programme uniquement si
vous devez changer les fichiers source de traduction (les fichiers
<filename>*.po</filename> dans le sous-répertoire <filename
class="directory">po</filename>) ce qui nécessitera de regénérer les fichiers
binaires.</para>

<para>Comme Glibc n'a pas encore été installé, un des tests, qui ont été lancé
par le script configure, a échoué. Ce test est supposé tester
<filename>gcc</filename> pour déterminer si, oui ou non, un cross-compilateur
est installé. Néanmoins, Glibc a besoin d'être déjà installé pour lancer ce
test. Comme le test échoue, le script configure suppose automatiquement que
nous avons un cross-compilateur. Nous devons laisser cette information et dire
explicitement à Glibc que nous ne faisons pas de cross-compilation. Ne pas
faire cela impose un certain nombre d'effets de bord non voulus, tel que ne pas
installer les fichiers timezone.</para>

<para><screen><userinput>echo "cross-compiling = no" &gt; configparms</userinput></screen></para>

<para>Continuez avec la compilation du package:</para>

<para><screen><userinput>make</userinput></screen></para>

<para>Nous continuerons avec l'installation du package. Les pages man de
Linuxthreads ne vont pas être installés à ce moment parce qu'il nécessite une
installation fonctionnelle de Perl. Nous installerons Perl plus tard sur ce
chapitre, et les pages man seront installées lorsque Glibc sera installé pour la
deuxième fois à la fin de ce chapitre.</para>

<para><screen><userinput>make install</userinput></screen></para>

<para>Les locales (utilisées par Glibc pour que votre système Linux puisse
parler une autre langue) n'ont pas été installées lorsque vous avez lancé la
commande précédente, donc nous devons le faire nous-même maintenant:</para>

<para><screen><userinput>make localedata/install-locales</userinput></screen></para>

<para>Une alternative au lancement de le commande précédente est d'installer
seulement ces locales dont vous aurez besoin. On peut y arriver en utilisant la
commande localedef. Les informations là-dessus sont disponibles dans le fichier
<filename>INSTALL</filename>, du répertoire
<filename>glibc-&glibc-version;</filename>.</para>

<para>Pour finir l'installation, nous relancerons Bash pour qu'il utilise les
fichiers libnss. Ceci nous débarrasse du message <emphasis>I have no
name!</emphasis> ("Je n'ai pas de nom!") à l'invite:</para>

<para><screen><userinput>exec /static/bin/bash --login</userinput></screen></para>

</sect2>

