<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-system-introduction">
  <?dbhtml filename="introduction.html"?>

  <title>Introduction</title>

  <para>Dans ce chapitre, nous entrons dans le site de construction et
  lançons la construction du système LFS. Autrement dit, nous entrons
  avec chroot dans le mini système Linux temporaire, faisons quelques
  préparations finales et lançons l'installation de tous les paquets un
  par un.</para>

  <para>Nous arrivons à la dernière étape de l'installation de ce logiciel. Bien que, dans beaucoup
  de cas, les instructions d'installation pourraient être plus courtes
  et plus génériques, nous avons opté pour fournir les instructions
  complètes pour chaque paquet et minimiser ainsi les possibilités
  d'erreurs. La clé pour apprendre ce qui fait fonctionner un système
  Linux est de savoir à quoi sert chaque paquet et pourquoi
  vous (ou le système) en avez besoin.</para>

  <para>Nous ne vous recommandons pas d'utiliser les optimisations. Elles
  peuvent faire qu'un programme s'exécute un peu plus rapidement mais
  elles peuvent aussi causer des problèmes de compilation et des difficultés
  à l'exécution de ce programme.
  Si un paquet refuse de compiler lors de l'utilisation d'optimisation,
  essayez de le compiler sans optimisation pour voir si cela corrige le
  problème. Même si le paquet compile avec les optimisations, il y a un
  risque qu'il ait été mal compilé à cause des interactions
  complexes entre le code et les outils de construction. Remarquez aussi que
  l'utilisation des options <option>-march</option> et
  <option>-mtune</option> peut causer des problèmes avec les paquets de
  la chaîne d'outils (Binutils, GCC et Glibc). Le petit potentiel de
  gains obtenu en utilisant les optimisations de compilation est souvent
  minime comparé aux risques. Les utilisateurs construisant une LFS
  pour la première fois sont encouragés à construire sans optimisations
  personnalisées. Le système sera toujours très rapide et restera stable
  en même temps.</para>

  <para>L'ordre dans lequel les paquets sont installés dans ce chapitre
  a besoin d'être strictement suivi pour s'assurer qu'aucun programme
  n'acquiert accidentellement un chemin ayant comme référence
  <filename class="directory">/tools</filename> en dur. Pour la même
  raison, ne compilez pas des paquets en parallèle. La compilation en
  parallèle peut permettre de gagner du temps (tout particulièrement sur les
  machines à deux CPU), mais cela pourrait résulter en un programme
  contenant un chemin codé en dur vers
  <filename class="directory">/tools</filename>, ce qui fera arrêter le
  programme de fonctionner si ce répertoire est supprimé.</para>

  <para>Avant les instructions d'installation, chaque page
  d'installation fournit des informations sur le paquet, incluant une
  description concise de ce qu'il contient, approximativement combien de
  temps prendra la construction et les autres paquets nécessaires lors
  de cette étape de construction. Suivant les instructions
  d'installation, il existe une liste de programmes et de bibliothèques
  (avec quelques brèves descriptions de ceux-ci) que le paquet
  installe.</para>

 <note><para>Les valeurs SBU et l'espace disque requis incluent les données de 
 suites de tests pour tous les paquets du chapitre 6 auxquels elles sont applicables.</para></note>
 
  <sect2>
    <title>A propos des bibpothèques</title>

    <para>En général, les auteurs de LFS n'encouragent pas la construction et
    l'installation de bibliothèques statiques. L'objectif d'origine de la plupart
    des bibliothèques statiques est devenu obsoçte sur un système Linux moderne.
    En outre, lier une bibliothèque statique à un programme peut s'avérer nuisible.
    Si une mise à jour de bibliothèque s'ipose pour résoudre un problème de 
    sécurité, tous les programmes utilisant la bibliothèque statique devoont être
    liés de nouveau à la nouvelle bibliothèque. Comme l'utilisation des bibliothèques
    statiques n'est pas toujours évidente, vous pourriez ne même ps savoir
    quels programmes concernés (ni les procédures requises pour éditer
    les liens).</para>

    <para>Dans les prcédures du chapitre 6, nous supprimons ou désactivons
    l'installation de la plupart des bibliothèques statiques. Dans certains cas,
    en particulier avec glibc et gcc, l'utilisation de bibliothèques 
    statiques demeure essentielle pour toute la procédure de construction du paquet.
    On le fait en passant l'option <option>--disable-static</option> à
    <command>configure</command>. Dans d'autres cas, il faut employer d'autres
    moyens.</para>

    <para>Pour plus d'informations sur les bibliothèques, voir le sujet
    <ulink url="&blfs-root;/view/&short-version;/introduction/libraries.html">
    Bibliothèques&nbsp;: Statiques ou partagées&nbsp;?</ulink> in the BLFS book.</para>

  </sect2>

</sect1>
