<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2>
<title>Installation de Man</title>

<para>Nous allons faire trois ajustements des sources de Man.</para>
 
<para>Le premier correctif supprime le symbôle de commentaire de la ligne
"MANPATH /usr/man" dans le fichier <filename>man.conf</filename> pour
empêcher des résultats redondants lors de l'utilisation de programmes comme
<userinput>whatis</userinput>:</para>

<para><screen><userinput>patch -Np1 -i ../man-&man-manpath-patch-version;-manpath.patch</userinput></screen></para>

<para>Le deuxième correctif ajoute l'option <emphasis>-R</emphasis> à la
variable <emphasis>PAGER</emphasis> pour que les séquences d'échappement soient
gérées correctement:</para>

<para><screen><userinput>patch -Np1 -i ../man-&man-pager-patch-version;-pager.patch</userinput></screen></para>

<para>Le troisième et dernier correctif concerne le problème des pages man mal
formattées sur 80 colonnes, si elles sont utilisées avec les dernières versions
de <userinput>groff</userinput>:</para>

<para><screen><userinput>patch -Np1 -i ../man-&man-80cols-patch-version;-80cols.patch</userinput></screen></para>

<para>Maintenant, préparez la compilation de Man:</para>

<para><screen><userinput>./configure -default -confdir=/etc</userinput></screen></para>

<para>La signification des options de configure est:</para>

<itemizedlist>
<listitem><para><userinput>-default</userinput>: Ceci indique au script
configure de sélectionner un ensemble cohérent d'options par défaut. Par
exemple: uniquement les pages man anglaises, pas de catalogues de messages, man
sans suid, gestion des pages man compressées, pages cat compressées, créer des
pages cat lorsque le répertoire approprié existe, suivre le FHS en plaçant les
pages cat sous /var/cache/man à condition que le répertoire existe.
</para></listitem>

<listitem><para><userinput>-confdir=/etc</userinput>: Ceci indique au programme
<userinput>man</userinput> de chercher le fichier de configuration
<filename>man.conf</filename> dans le répertoire
<filename>/etc</filename>.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>Compilez le package:</para>

<para><screen><userinput>make</userinput></screen></para>

<para>Et installez-le:</para>

<para><screen><userinput>make install</userinput></screen></para>

<note><para>Si vous souhaitez désactiver les séquences d'échappement SGR, vous
devez éditer le fichier man.conf et ajouter l'argument <userinput>-c</userinput>
à nroff.</para></note>

<para>Vous pouvez aussi jeter un oeil sur le livre BLFS qui discute des
problèmes de formattage et de compression des pages man.</para>

</sect2>
