<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>
<sect1 id="ch-system-revisedchroot">
<title>Nettoyer</title>
<?dbhtml filename="revisedchroot.html"?>

<para>À partir de maintenant, lorsque vous quittez l'environnement chroot et
que vous souhaitez y retourner, vous devez utiliser la commande chroot
suivante&nbsp;:</para>

<screen><userinput>chroot "$LFS" /usr/bin/env -i \
    HOME=/root TERM="$TERM" PS1='\u:\w\$ ' \
    PATH=/bin:/usr/bin:/sbin:/usr/sbin \
    /bin/bash --login</userinput></screen>

<para>La raison pour cela est que, comme les programmes de <filename 
class="directory">/tools</filename> ne sont plus nécessaires, vous pourriez
souhaiter supprimer le répertoire entier et gagner ainsi de la place. Avant de
supprimer le répertoire, sortez de chroot et rentrez-y de nouveau avec la
commande ci-dessus. De même, avant de supprimer <filename
class="directory">/tools</filename>, vous pourriez souhaiter le placer dans une
archive tar pour le stocker dans un endroit sûr, au cas où vous souhaiteriez
construire bientôt un autre système LFS.</para>

<note><para>Supprimer <filename class="directory">/tools</filename> effacera
aussi les copies temporaires de Tcl, Expect and DejaGnu, qui ont été utilisé
pour lancer les tests de l'ensemble des outils. Si vous souhaitez utiliser ces
programmes plus tard, vous aurez besoin de les recompiler et de les
ré-installer. Les instructions d'installation sont les mêmes que dans le <xref
linkend="chapter-temporary-tools"/>, à part qu'il faut modifier le préfixe
<emphasis>/tools</emphasis> en <emphasis>/usr</emphasis>. Le livre BLFS propose
une approche légèrement différente pour installer Tcl, voir <ulink
url="&blfs-root;"/>.</para></note>

<para>Vous pourriez aussi vouloir déplacer les paquets et correctifs stockés
dans <filename class="directory">/sources</filename> à un emplacement plus
usuel, comme
<filename class="directory">/usr/src/paquets</filename>, et supprimer le
répertoire (ou simplement supprimer le répertoire entier si vous avez gravé son
contenu sur un CD).</para>

</sect1>
