<sect2><title>&nbsp;</title><para>&nbsp;</para></sect2>

<sect2>
<title>Installation de la suite Shadow Password</title>

<para>Avant d'installer ce package, vous pouvez jeter un oeil sur l'astuce LFS
pour Shadow. Il indique comment rendre votre système plus sécurisé en ce qui
concerne les mots de passe, comment activer les mots de passe MD5 plus sécurisé
et comment disposer du meilleur du package Shadow. L'astuce LFS Shadow est
disponible sur <ulink url="&hints-root;shadowpasswd_plus.txt"/>.</para>

<para>Préparez la compilation de Shadow:</para>

<para><screen><userinput>./configure --prefix=/usr --libdir=/usr/lib \
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;--enable-shared</userinput></screen></para>

<para>Continuez avec sa compilation:</para>

<para><screen><userinput>make</userinput></screen></para>

<para>Installez le package:</para>

<para><screen><userinput>make install</userinput></screen></para>

<para>Shadow utilise deux fichiers pour configurer les paramètrages
d'authentification du système. Installez ces deux fichiers de configuration:
</para>

<para><screen><userinput>cp etc/{limits,login.access} /etc</userinput></screen></para>

<para><filename class="directory">/var/spool/mail</filename> est l'ancien
emplacement pour les boîtes mail de l'utilisateur. Le nouvel emplacement est
/var/mail. Lancez la commande suivante pour modifier l'emplacement de la boîte
mail:</para>

<para><screen><userinput>sed 's%/var/spool/mail%/var/mail%' \
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;etc/login.defs.linux &gt; /etc/login.defs</userinput></screen></para>

<para>Suivant la page man de <userinput>vipw</userinput>, un lien symbolique
<userinput>vigr</userinput> doit exister. Parce que la procédure d'installation
de shadow ne crée pas ce lien, il doit être créé manuellement:</para>

<para><screen><userinput>ln -s vipw /usr/sbin/vigr</userinput></screen></para>

<para>Le lien <filename>vipw</filename> pointe actuellement sur un fichier
inexistant. Comme ce fichier n'est pas nécessaire, supprimez-le:</para>

<para><screen><userinput>rm /bin/vipw</userinput></screen></para>

<para>Déplacez le fichier <userinput>sg</userinput> vers le répertoire
<filename class="directory">/usr/bin</filename>:</para>

<para><screen><userinput>mv /bin/sg /usr/bin</userinput></screen></para>

<para>Déplacez les bibliothèques dynamiques de Shadow vers un emplacement plus
approprié:</para>

<para><screen><userinput>mv /usr/lib/lib{shadow,misc}.so.0* /lib</userinput></screen></para>

<para>Les bibliothèques ont été déplacées, mais certains packages s'attendent de
les trouver dans le répertoire <filename class="directory">/usr/lib</filename>.
Pour en tenir compte, créez les liens symboliques suivants:</para>

<para><screen><userinput>ln -sf ../../lib/libshadow.so.0 /usr/lib/libshadow.so &amp;&amp;
ln -sf ../../lib/libmisc.so.0 /usr/lib/libmisc.so</userinput></screen></para>

<para>Sh-utils et la suite Shadow Password installent tous les deux un même
programme <filename>groups</filename>. Si vous souhaitez, vous pouvez supprimer
le programme <filename>groups</filename> installé par la suite Shadow Password:
</para>

<para><screen><userinput>rm /bin/groups</userinput></screen></para>

</sect2>
