<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-system-introduction">
  <?dbhtml filename="introduction.html"?>

  <title>Introduction</title>

  <para os="a">Dans ce chapitre, nous entrons dans l'espace de construction et nous commençons à construire sérieusement le 
  système CLFS. L'installation de ce logiciel est simple. Bien que les instructions d'installation pourraient être plus 
  courtes et plus génériques, nous avons opté pour fournir les instructions
  complètes pour chaque paquet et minimiser ainsi les possibilités
  d'erreurs. La clé pour apprendre ce qui fait fonctionner un système
  Linux est de savoir à quoi sert chaque paquet et pourquoi
  l'utilisateur (ou le système) en a besoin. Pour chaque paquet
  installé, un résumé de son contenu est donné, suivi par des
  descriptions concises de chaque programme et de chaque bibliothèque
  que le paquet a installé.</para>

  <para os="b">En utilisant les optimisations du compilateur, merci de lire l'astuce 
  sur l'optimisation sur
  <ulink url="http://www.fr.linuxfromscratch.org/view/astuces/optimization-fr.txt"/>. Les optimisations du
  compilateur peuvent faire qu'un programme s'exécute un peu plus rapidement mais
  elles peuvent aussi causer des difficultés et des problèmes de compilation
  à l'exécution de ce programme.
  Si un paquet refuse de compiler lors de l'utilisation d'optimisation,
  essayez de le compiler sans optimisation pour voir si cela corrige le
  problème. Même si le paquet compile avec les optimisations, il y a un
  risque qu'il ait été mal compilé à cause des interactions
  complexes entre le code et les outils de construction. Remarquez aussi que
  l'utilisation des options <option>-march</option> et
  <option>-mtune</option> peut causer des problèmes avec les paquets de
  la chaîne d'outils (Binutils, GCC et Glibc). Le petit potentiel de
  gains obtenu en utilisant les optimisations de compilation est souvent
  minime comparé aux risques. Les utilisateurs construisant une CLFS
  pour la première fois sont encouragés à construire sans optimisations
  personnalisées. Le système sera toujours très rapide et restera stable
  en même temps.</para>

  <para os="c">L'ordre dans lequel les paquets sont installés dans ce chapitre
  a besoin d'être strictement suivi pour s'assurer qu'aucun programme
  n'acquiert accidentellement un chemin ayant comme référence
  <filename class="directory">/tools</filename> en dur. Pour la même
  raison, ne compilez pas les paquets en parallèle. La compilation en
  parallèle permet de gagner du temps (tout particulièrement sur les
  machines à plusieurs CPU), mais cela pourrait résulter en un programme
  contenant un chemin codé en dur vers
  <filename class="directory">/tools</filename>, ce qui empêchera le
  programme de fonctionner si ce répertoire est supprimé.</para>

  <para os="d">Pour garder une trace des fichiers installés par un paquet particulier, vous pouvez utiliser un gestionnaire
  de paquets. Pour une vue générale des différentes types de gestionnaires de paquets, jetez un &oelig;il sur la page 
  suivante.</para>

</sect1>
