<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-final-system-testsuitesagain">
  <?dbhtml filename="testsuitesagain.html"?>

  <title>À nouveau à propos des suites de tests</title>

  <para>Dans la construction du système final, vous n'effectuez plus une compilation croisée donc il est possible de lancer les 
  suites de test des paquets. L'exécution de la suite de tests d'un paquet
  nouvellement compilé est une bonne idée, car elle offre un <quote>test de
  propreté</quote> qui indique que tout s'est construit comme il faut. Une suite
  de tests réussissant son ensemble de tests prouve généralement que le paquet
  fonctionne comme prévu par le développeur. Toutefois, cela ne garantit pas que
  le paquet n'a aucun bogue.</para>

  <para>Certaines suites de tests sont plus importantes que d'autres. Par exemple, les suites de tests des paquets formant le
  c&oelig;ur de l'ensemble des outils&mdash;GCC, Binutils et
  Glibc&mdash;sont de la plus grande importance étant donné leur rôle
  central dans un système fonctionnel. Les suites de tests pour GCC et
  Glibc peuvent prendre beaucoup de temps pour se terminer, surtout sur
  du matériel lent, mais elles sont fortement recommandées</para>

  <para>Un problème commun lors du lancement des suites de test pour
  Binutils et GCC est de manquer de pseudo-terminaux (PTY). Le symptôme
  est un nombre inhabituellement élevé de tests ayant échoué. Ceci peut
  arriver pour un certain nombre de raisons. La plus raisonnable est que (si vous êtes chrooté)
  le système hôte ne dispose pas du système de fichiers <systemitem
  class="filesystem">devpts</systemitem> configuré correctement. Ce
  problème
  est traité avec plus de détails dans sur <ulink url="&faq-root;#no-ptys"/>.</para>


  <para>Quelquefois, les suites de test des paquets échoueront mais pour
  des raisons dont les développeurs sont conscients et qu'ils ont
  estimées non critique. Consultez les traces sur

  <ulink url="&test-results;"/> pour vérifier si ces échecs sont
  attendus. Ce site est valide pour tous les tests effectués dans ce
  livre.</para>

</sect1>
