<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE partintro PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>
<partintro>
  <title>Introduction à Trinity/KDE3</title>
  <para>Trinity est un projet qui vise à maintenir le style de KDE 3.5 
   vivant, ainsi que de maintenir la base actuelle du code existant. Il s'agit d'un
   environnement de bureau complet qui construit <application>X Window
  System</application> et <application>Qt</application> version 3 pour fournir un
  gestionnaire de fenêtres et d'autres outils, incluant un navigateur, un traitement de texte,
  un tableur, un paquet de présentation, des jeux, et de nombreux autres utilitaires. Il
  fournit des capacités illimités de personalisation.</para>
  <para>Les instructions pour <application>Trinity/KDE3</application> se divisent en
  trois parties. La première partie, les paquets du c&oelig;ur, est nécessaire
  pour que le reste de <application>Trinity/KDE3</application> fonctionne. La
  deuxième partie présente des paquets supplémentaires qui offrent des 
  fonctionnalités dans divers domaines (multimédia, images, etc.) La troisième
  partie fournit des ressources pour les développeurs de logiciels et de sites.</para>
  <para>Il y a deux alternatives pour installer <application>Trinity/KDE3</application>.
  L'ption un est utilisé par la plupart des distributions commerciales, elle
  consiste à installer <application>Trinity/KDE3</application> dans le préfixe standard 
  du système&nbsp;: <filename class="directory">/usr</filename>. Cette option 
  permet l'utilisation de <application>Trinity/KDE3</application> sans devoir faire de
  configuration supplémentaire telle que la modification de diverses variables 
  d' environnement ou la configuration de fichiers. L'option deux consiste à
  l'installer dans un préfixe unique tel que <filename class="directory">/opt/trinity</filename> ou
  <filename class="directory">/opt/trinity-&trinity-version;</filename>. Cette option 
  permet une suppression facile de la version de <application>Trinity/KDE3</application>
  ou facilite la maintenance de plusieurs versions pour faire des tests.</para>
  <para>The <application>Trinity/KDE3</application> pakages are undergoing 
  constant upgrades.  With the 3.5.13 version, the core packages are
  configured with <userinput>cmake</userinput> and the rest are built using the 
  traditional <userinput>configure</userinput> command.</para>
  <tip>
    <para>Tous les paquets de <application>Trinity/KDE3</application> qui sont construit avec
    <userinput>configure</userinput> incluent divers
    composants. Par défaut, on installe la plupart des composants. Si vous devez
    éliminer des composants spécifiques, la manière officielle de le faire est
    de paramétrer la variable <envar>DO_NOT_COMPILE</envar>. Cela devient
    utile quand il y a des problèmes de compilation d'un composant particulier.</para>
<screen>
<userinput>DO_NOT_COMPILE="component1 component2" \
    ./configure --prefix=$TRINITY_PREFIX ...</userinput>
</screen>
</tip>    
</partintro>
