<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-bootable-grub" role="wrap">
  <?dbhtml filename="grub.html"?>

  <sect1info condition="script">
    <productname>grub</productname>
    <productnumber>&grub-version;</productnumber>
    <address>&grub-url;</address>
  </sect1info>

  <title>Utiliser GRUB pour paramétrer le processus de démarrage</title>

  <sect2>
    <title>Introduction</title>

    <warning><para>Une mauvaise configuration de GRUB peut rendre votre système
    inutilisable si vous n'avez pas d'autre périphérique d'amorçage
    comme un cédérom. Cette section n'est pas obligatoire pour démarrer votre
    système LFS. Il se peut que vous vouliez simplement modifier votre chargeur
    de démarrage actuel, c-à-d Grub-Legacy, GRUB2 ou LILO.</para></warning>

    <para>Assurez-vous d'avoir un disque de démarrage de façon à pouvoir
    <quote>dépanner</quote> l'ordinateur si celui-ci devenait inutilisable (non amorçable).
    Si vous n'avez pas déjà de périphérique de démarrage, vous pouvez en créer un.
    Afin que la procédure ci-dessous fonctionne, vous devez faire un tour du côté de BLFS et installer
    <userinput>xorriso</userinput> qui est dans le paquet
    <ulink url="&blfs-root;multimedia/libisoburn.html">libisoburn</ulink>.</para>

<screen role="nodump"><userinput>cd /tmp 
grub-mkrescue --output=grub-img.iso 
xorriso -as cdrecord -v dev=/dev/cdrw blank=as_needed grub-img.iso</userinput></screen>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Conventions de nommage de GRUB</title>

    <para>GRUB utilise sa propre nomenclature de disques et
    partitions, de la forme <emphasis>(hdn,m)</emphasis>, où
    <emphasis>n</emphasis> est le numéro du disque dur et
    <emphasis>m</emphasis> le numéro de la partition.
    Le numéro du disque dur commence à zéro, mais le numéro de la partition
    commence à un pour les partitions normales et à cinq pour les partitions étendues.
    Notez que ceci diffère des versions précédentes où les deux numéros commençaient à zéro.
    Par exemple, les partitions <filename class="partition">sda1</filename> et
    <filename class="partition">sdb3</filename> correspondent pour GRUB à
    <emphasis>(hd0,1)</emphasis> et <emphasis>(hd1,3)</emphasis>.
    Contrairement à Linux, GRUB ne considère
    pas les lecteurs de cédérom comme des disques durs. Par exemple, si un
    CD se trouve sur <filename class="partition">hdb</filename>
    et un second disque dur sur <filename class="partition">hdc</filename>,
    ce dernier disque sera malgré tout <emphasis>(hd1)</emphasis>.</para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Réglage de la configuration</title>

    <para>GRUB fonctionne en écrivant les données sur le premier secteur physique
    du disque dur. Ce secteur ne fait partie d'aucun système de fichiers. Les
    programmes accèdent alors aux modules de GRUB dans la partition de démarrage.
    L'emplacement par défaut est /boot/grub/.</para>

    <para>L'emplacement de la partition de démarrage est un choix
    de l'utilisateur qui conditionne la configuration. Une bonne pratique
    consiste à avoir une petite partition distincte (la taille suggérée est de 100 Mo)
    pour les informations d'amorçage. De cette façon, chaque construction,
    que ce soit LFS ou d'autres distributions commerciales, peut accéder
    aux mêmes fichiers de démarrage et n'importe quel système amorcé peut y accéder.
    Si vous choisissez cette option, vous aurez besoin de monter la partition séparément,
    de déplacer tous les fichiers du répertoire <filename class="directory">/boot</filename>
    actuel (par exemple, le noyau linux que vous venez de construire à l'étape précédente)
    vers la nouvelle partition. Vous aurez ensuite besoin de démonter la partition
    puis de la remonter en tant que <filename class="directory">/boot</filename>.
    Si vous le faites, assurez-vous de mettre à jour <filename>/etc/fstab</filename>.</para>

    <para>L'utilisation de la partition lfs actuelle fonctionnera également,
    mais la configuration de plusieurs systèmes sera plus difficile.</para>

    <para>En utilisant les informations ci-dessus, déterminez le nom adapté
    à la partition racine (ou partition de démarrage, s'il en existe une distincte).
    Pour l'exemple suivant, supposons que la partition racine distincte
    est <filename class="partition">sda2</filename>.</para>

    <para>Installez les fichiers de GRUB dans <filename class="directory">/boot/grub</filename>
    et paramétrez le secteur d'amorçage&nbsp;:</para>

    <warning>
      <para>La commande suivante va écraser le chargeur de démarrage actuel.
      Ne lancez pas la commande si ce n'est pas ce que vous désirez, par exemple
      si vous utilisez un gestionnaire de démarrage extérieur pour gérer le
      <foreignphrase>Master Boot Record</foreignphrase> (MBR).</para>
    </warning>

<screen role="nodump"><userinput>grub-install /dev/sda</userinput></screen>

<!-- This does not seem to be true any more
    <note><para><application>grub-install</application> is a script and calls another
    program, grub-probe, that may fail with a message "cannot stat `/dev/root'".
    If so, create a temporary symbolic link from your root partition to /dev/root:</para>

<screen role="nodump"><userinput>ln -sv /dev/sda2 /dev/root</userinput></screen>

    <para>The symbolic link will only be present until the system is rebooted.
    The link is only needed for the installation procedure.
    </para></note>
-->
  </sect2>

  <sect2 id="grub-cfg">
    <title>Créer le fichier de configuration de GRUB</title>

    <para>Générez <filename>/boot/grub/grub.cfg</filename>&nbsp;:</para>

    <screen><userinput>cat &gt; /boot/grub/grub.cfg &lt;&lt; "EOF"
<literal># Début de /boot/grub/grub.cfg
set default=0
set timeout=5

insmod ext2
set root=(hd0,2)

menuentry "GNU/Linux, Linux &linux-version;-lfs-&version;" {
        linux   /boot/vmlinuz-&linux-version;-lfs-&version; root=/dev/sda2 ro
}</literal>
EOF</userinput></screen>

    <note><para>Du point de vue de <application>GRUB</application>, les fichiers
    du noyau sont relatifs à la partition utilisée. Si vous avez utilisé une
    partition /boot distincte, supprimez /boot de la ligne
    <emphasis>linux</emphasis> ci-dessus. Vous devrez aussi modifier la ligne
    <emphasis>set root</emphasis> pour pointer vers la partition d'amorçage.
    </para></note>

    <para>GRUB est un programme extrêmement puissant et il offre un très grand
    nombre d'options pour démarrer depuis une large gamme de périphériques, de
    systèmes d'exploitation et de types de partition. Il a aussi beaucoup
    d'options de personnalisation telles que les écrans d'accueil graphiques,
    les annonces sonores, l'entrée à la souris, etc. Les détails de ces options
    vont au-delà des objectifs de cette introduction.</para>

    <caution><para>Il existe une commande, <application>grub-mkconfig</application>
    qui peut écrire automatiquement un fichier de configuration. Elle utilise
    un ensemble de scripts situés dans /etc/grub.d/ et elle détruira les
    personnalisations que vous aurez faites. Ces scripts sont d'abord conçus
    pour des distributions qui ne se basent pas sur les sources et ils ne sont
    pas recommandés pour LFS. Si vous installez une distribution Linux commerciale,
    il est fort probable que ce programme soit lancé. Assurez-vous de sauvegarder
    votre fichier grub.cfg.</para></caution>

   </sect2>

</sect1>
