<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-tools-glibc" role="wrap" condition="glibc">
  <?dbhtml filename="glibc.html"?>

  <title>Glibc-&glibc-version;</title>

  <indexterm zone="ch-tools-glibc">
    <primary sortas="a-Glibc">Glibc</primary>
    <secondary>outils</secondary>
  </indexterm>

  <sect2 role="package">
    <title/>

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2003/XInclude"
    href="../chapter06/glibc.xml"
    xpointer="xpointer(/sect1/sect2[1]/para[1])"/>

    <para>Notes utilisateur&nbsp;: <ulink url="&hlfs-wiki;/glibc"/></para>

  </sect2>

  <sect2 role="installation">
    <title>Installation de Glibc</title>

    <para>Ce paquet est connu pour avoir des problèmes quand ses drapeaux
    d'optimisation par défaut (y compris les options 
		<parameter>-march</parameter> et <parameter>-mtune</parameter>) sont 
		modifiés. Si des variables d'environnement qui remplace les optimisations
    par défaut ont été définies, telles que <envar>CFLAGS</envar> et
		<envar>CXXFLAGS</envar>, désinitialisez-les lors de la compilation
    de Glibc.</para>

    <para>Vous devriez noter que compiler de Glibc de toute autre façon
		que celle suggérée dans ce livre met en péril la stabilité du 
		système.</para>

    <para vendor="2.4">Les ajouts de Linuxthreads pour Glibc donnent des 
		fonctionnalités de multi-threading (ou multi-tâches) à la bibliothèq1e C.
    Ceci permet d'économiser de l'énergie du processeur et la mémoire 
    physique. Une FAQ pour Linuxthreads est disponible ici&nbsp;:
    <ulink url="http://tldp.org/FAQ/Threads-FAQ/"/>. Déballez le paquet
		Linuxthreads à partir de l'intérieur du répertoire glibc-&glibc-version;/ 
		avec la commande suivante&nbsp;:</para>

<screen vendor="2.4"><userinput>tar xvf ../glibc-linuxthreads-&glibc-linuxthreads-version;.tar.bz2</userinput></screen>

    <para vendor="2.4">Lors de la compilation de <function>getcwd</function> avec
    linuxthreads, il y a un fichier d'en-tête absent qui fera échouer la
		compilation. Incluez l'en-tête avec la commande suivante&nbsp;:</para>

<screen vendor="2.4"><userinput>sed 's@#include &lt;unistd.h&gt;@&amp;\n#include &lt;sys/param.h&gt;@' \
    -i.orig sysdeps/unix/sysv/linux/getcwd.c</userinput></screen>

    <para>Les correctifs suivants modifient les programmes 
		<command>iconvconfig</command> et <command>localedef</command> pour qu'ils 
		n'utilisent pas le code de
		<ulink url="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/gccint/Trampolines.html">GCC Trampoline</ulink>
    qui s'appuie sur une pile exécutable pour se lancer. Sans ces 
		correctifs, les programmes <command>iconvconfig</command> et
		<command>localedef</command> soit se termineront, soit seront tués s'ils
    sont exécutés sur un noyau avec la protection de mémoire
		<ulink url="http://pax.grsecurity.net/">PaX (ou Grsecurity)</ulink>, 
		<ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Exec_Shield">Exec Shield</ulink>, 
		<ulink url="http://www.nsa.gov/selinux/">SELinux</ulink>, ou
		<ulink url="http://www.openwall.com/linux/">Openwall</ulink>. Des
		détails sur cette protection sont disponibles sur le site de chaque projet
    et dans leur documentation. Ces correctifs sont issus de la branche CVS 
		<quote>fedora-branch</quote> de Glibc, et leur inclusion dans le projet
    Glibc principal est refusée car les bogues qu'ils corrigent sont causés
    par un noyau modifié. Ces correctifs sont ajoutés dans ce chapitre au cas où
		votre système hôte a une protection mémoire, et afin que ces outils 
		fonctionnent toujours après le démarrage dans le système final. Vous devriez
		aussi noter que l'outil <command>paxctl</command>, qui est installé dans le
		chapitre suivant, peut marquer les programmes <command>iconvconfig</command>
    et <command>localedef</command> pour leur permettre d'exécuter du code
		trampoline sous la protection mémoire PaX, cependant il est considéré comme
    plus sûr de modifier ces programmes avec ces correctifs. Appliquez ces 
		correctifs avec les commandes suivantes&nbsp;:</para>

<screen><userinput>patch -Np1 -i ../&glibc-iconvconfig_trampoline-patch;
patch -Np1 -i ../&glibc-localedef_trampoline-patch;</userinput></screen>

    <para role="pax">Le correctif suivant ajoute le support de <quote>PT_PAX_FLAGS</quote> à 
    Glibc. Une en-tête de programme est ajoutée
    aux programmes et aux bibliothèques par le correctif Binutils 
		<quote>PT_PAX_FLAGS</quote>. Il contient des attributs utilisés par le 
		noyau PaX et le programme <command>paxctl</command> pour contrôler le
		comportement autorisé des programmes et des bibliothèques. Appliquez ce
		correctif avec la commande suivante&nbsp;:</para>

<screen role="pax"><userinput>patch -Np1 -i ../&glibc-pt_pax-patch;</userinput></screen>

    <para>Glibc utilise un chemin lié en dur pour 
    <filename>/etc/ld.so.preload</filename>. Pour éviter que Glibc ne précharge
    des bibliothèques de la machine hôte, lancez la commande 
		suivante&nbsp;:</para>
<!--
See http://wiki.linuxfromscratch.org/lfs/ticket/2081
-->

<screen><userinput>cp -v elf/rtld.c{,.orig}
sed 's@/etc/ld.so.preload@/tools&amp;@' elf/rtld.c.orig &gt; elf/rtld.c</userinput></screen>

    <para>La documentation de Glibc recommande de construire Glibc en dehors du
		répertoire des sources, c'est-à-dire dans un répertoire dédié&nbsp;:</para>

<screen><userinput>mkdir -v ../glibc-build
cd ../glibc-build</userinput></screen>

    <para>Préparez la compilation de Glibc&nbsp;:</para>

<screen vendor="2.4"><userinput>../glibc-&glibc-version;/configure --prefix=/tools \
    --with-binutils=/tools/bin --with-headers=/tools/include \
    --enable-kernel=2.4.0 --enable-bind-now --without-gd \
    --disable-profile --enable-add-ons=linuxthreads \
    --disable-sanity-checks --without-selinux</userinput></screen>

<screen vendor="2.6"><userinput>../glibc-&glibc-version;/configure --prefix=/tools \
    --with-binutils=/tools/bin --with-headers=/tools/include \
    --enable-kernel=2.6.0 --enable-bind-now --enable-add-ons \
    --without-gd --disable-profile --without-selinux</userinput></screen>

    <variablelist>
      <title>Voici la signification des options de configure&nbsp;:</title>

      <varlistentry>
        <term><parameter>--with-binutils=/tools/bin</parameter></term>
        <listitem>
          <para>Bien que non nécessaire, ce commutateur nous assure qu'il ne
					reste aucune erreur provenant des programmes Binutils lors de la 
					construction de Glibc.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><parameter>--with-headers=/tools/include</parameter></term>
        <listitem>
          <para>Ceci dit à Glibc de se compiler contre les en-têtes qui
					viennent d'être installés dans le répertoire tools, afin qu'il sache
					exactement quelles options a le noyau et qu'il puisse s'optimiser en
					conséquence.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term vendor="2.4"><parameter>--enable-kernel=2.4.0</parameter></term>
        <term vendor="2.6"><parameter>--enable-kernel=2.6.0</parameter></term>
        <listitem>
          <para>Le noyau Linux ajoute souvent des fonctionnalités qui
					peuvent être gérées par Libc. Cette option dit à Glibc de 
					désactiver le support pour des noyaux plus vieux. Les 
					possibilités du noyau seront toujours recherchées et 
					utilisées en priorité si elles sont
          disponibles. Initialiser cela aussi haut signifie que libc va échouer 
          sur les noyaux plus anciens et libc agira mieux. Initialiser
					cela plus bas est plus solide.</para>
          <para>Cette option dit à Glibc de désactiver le support pour les
					noyaux plus anciens.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><parameter>--enable-bind-now</parameter></term>
        <listitem>
          <para>Ceci dit à Glibc d'activer des bindings non lazy au moment de l'exécution.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><parameter>--without-gd</parameter></term>
        <listitem>
          <para>Ceci empêche la compilation du programme memusagestat, qui 
				  insiste sur l'édition de liens vers les bibliothèques de l'hôte
					(libgd, libpng, libz, etc.).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><parameter>--disable-profile</parameter></term>
        <listitem>
          <para>Ceci compile les bibliothèques sans les informations de 
					profil.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term vendor="2.4"><parameter>--enable-add-ons</parameter></term>
        <term vendor="2.6"><parameter>--enable-add-ons=linuxthreads</parameter></term>
        <listitem>
          <para vendor="2.4">Ceci dit à Glibc d'utiliser la bibliothèque de threading NPTL.</para>
          <para vendor="2.6">Ceci dit à Glibc d'utiliser la bibliothèque Linuxthreads.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry vendor="2.4">
        <term><parameter>--disable-sanity-checks</parameter></term>
        <listitem>
          <para>Ceci dit à Glibc de se compiler avec Linuxthreads même malgré
					l'objection explicite des mainteneurs de Glibc, au lieu de NPTL. Ceci
					est nécessaire pour les noyaux 2.4.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><parameter>--without-selinux</parameter></term>
        <listitem>
          <para>Lors d'une compilation à partir d'hôtes qui incluent la 
					fonctionnalité SELinux (comme Fedora Core 3), Glibc 
					compilera le support pour SELinux. Comme l'environnement 
					tools de HLFS ne contient pas de support pour SELinux, un 
					Glibc compilé avec un tel support échouera pour agir 
					correctement.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

    </variablelist>

    <para>Compilez le paquet&nbsp;:</para>

<screen><userinput>make</userinput></screen>

    <para>Installez le paquet&nbsp;:</para>

<screen><userinput>install -vd /tools/etc
touch /tools/etc/ld.so.conf
make install</userinput></screen>

  </sect2>

  <sect2 role="content">
    <title/>

    <para>Les détails sur ce paquet sont disponibles dans
    <xref linkend="contents-glibc" role="."/></para>

  </sect2>

</sect1>
