<sect2>
<title>Contenu</title>

<para>Le package Xvid contient la bibliothèque libxvidcore et les fichiers d'entête qui
en dépendent. La bibliothèque elle-même apporte des fonctions pour coder et décoder la
plupart des données vidéo en mpeg4.</para>

<para>Les fonctionnalités suivantes du mpeg4 sont supportées:</para>
<para><emphasis>Codage des trames I, P</emphasis></para>
<para>Les trames I (I-Frames) sont des trames images, alors que les trames P (P-Frames)
sont des trames motifs. (par exemple). Les trames I contiennent les images complètes. Les
trames P contiennent les motifs de ce qui a changé dans l'image, gagnant ainsi beaucoup
d'espace.</para>
<para><emphasis>PMVFast et EPZS avec motifs de recherche "diamant" et "carré"</emphasis></para>
<para>Détection Fast Motion detection qui peut utiliser un modèle "carré" ou "diamant"
dans différentes directions</para>
<para><emphasis>Mode inter4v</emphasis></para>
<para>Capacité d'interpolation rapide.</para>
<para><emphasis>Précision fullpixel et halfpixel</emphasis></para>
<para>Même des mouvements d'une moitié de pixel peuvent être codés. Une meilleure
précision permet une meilleure compression et pour une meilleure qualité.</para>
<para><emphasis>Quantification MPEG4 et H263</emphasis></para>
<para>MPEG4 est le standard dont DivX a été dérivé. H263 est un sous-ensemble légèrement
modifié du standard, par Microsoft. La quantification signifie la correspondance entre
les valeurs des couleurs et des nombres.</para>
<para><emphasis>Matrices de quant personnalisées</emphasis></para>
<para>La quantification peut être réalisée en utilisant des matrices personnalisées, en
donnant de meilleurs résultats si la matrice est faite pour convenir à des données de la
vidéo. Un utilisateur normal devrait se satisfaire de la martice par défaut venant avec
Xvid.</para>
<para><emphasis>Quantification adaptive / Luminance masking</emphasis></para>
<para>La quantification et le 'Luminance masking' varient, suivant le matériel d'entrée,
donc apportant de meilleurs résultats sur des images sombres ou très constrastées.</para>

</sect2>

