<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-cross-tools-introduction">
  <?dbhtml filename="introduction.html"?>

  <title>Introduction</title>

  <para>Ce chapitre vous montre comment créer des outils pour une plateforme croisée.</para>

  <para>Si, pour quelque raison que ce soit, vous devez vous arrêter et revenir plus tard, rappelez-vous d'utiliser la commande
  <command>su - clfs</command> et elle initialisera l'environnement de construction que vous avez quitté.</para>

  <sect2>
    <title>Remarques générales</title>

    <important>
      <para>Avant d'exécuter les instructions de construction pour un paquet, 
      vous devriez déballer le paquet et effectuer un <command>cd</command> dans 
      le répertoire créé.</para>
    </important>

    <para>Plusieurs paquets sont corrigés avant d'être compilés, mais seulement quand le correctif est nécessaire pour contourner un 
    problème. Un correctif est souvent nécessaire à la fois dans ce chapitre et dans les suivants, mais parfois uniquement dans un des 
    autres. Donc, ne vous affolez pas si les instructions pour un correctif téléchargé vous paraissent absentes. Il se peut que vous
    rencontriez des messages d'avertissement concernant <emphasis>offset</emphasis> ou <emphasis>fuzz</emphasis> lorsque vous appliquerez un 
    correctif. Ne vous en inquiétez pas car le correctif a été appliqué avec succès.</para>

    <para>Pendant la compilation de la plupart des paquets, il y aura plusieurs avertissements qui vont défiler sur l'écran. Ils sont 
    normaux et vous pouvez les ignorer en toute sécurité. Comme ils le disent, ces messages sont des&mdash;avertissements concernant l'usage 
    d'une syntaxe C ou C++ obsolète ou invalide. Les standards du C changent 
    assez souvent et certains paquets utilisent encore de vieux 
    standards. Cela n'est pas un problème mais affiche des avertissements.</para>

    <important>
      <para>Après l'installation de chaque paquet, qu'il s'agisse de ce chapitre ou des suivants, effacez ses répertoires de sources et de construction sauf si on vous indique autre chose. L'effacement des sources empêche une mauvaise configuration quand vous réinstallerez le 
      même paquet plus tard.</para>
    </important>

  </sect2>

</sect1>
