<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-config-clock" revision="systemd">
  <?dbhtml filename="clock.html"?>

  <title>Configurando o relógio do sistema</title>

  <indexterm zone="ch-config-clock">
    <primary sortas="d-clock">relógio</primary>
  <secondary>configurando</secondary></indexterm>

  <para>Esta seção discute como configurar o serviço de sistema
<command>systemd-timedated</command>, o qual configura o relógio e fuso
horário do sistema.</para>

  <para>Se você não conseguir se lembrar se ou não o relógio do hardware está
configurado para UTC, [então] descubra executando o comando
<userinput>hwclock --localtime --show</userinput>. Isso mostrará o que a
hora atual é de acordo com o relógio do hardware. Se essa hora corresponder
à que o seu relógio diz, então o relógio do hardware está configurado para
hora local. Se a saída gerada originária do <command>hwclock</command> não
for a hora local, [então] as chances são as de que ele esteja configurado
para hora UTC. Verifique isso adicionando ou subtraindo a quantidade
apropriada de horas para o fuso horário à (da) hora mostrada pelo
<command>hwclock</command>. Por exemplo, se você estiver atualmente no fuso
horário MST, o qual é conhecido também como GMT -0700, [então] adicione sete
horas à hora local.</para>

  <para>O <command>systemd-timedated</command> lê <filename>/etc/adjtime</filename>
e, dependendo do conteúdo do arquivo, configura o relógio para ou UTC ou
hora local.</para>

  <para>Crie o arquivo <filename>/etc/adjtime</filename> com o seguinte conteúdo se
seu relógio do hardware estiver configurado para hora local:</para>

<screen><userinput>cat &gt; /etc/adjtime &lt;&lt; "EOF"
<literal>0.0 0 0.0
0
LOCAL</literal>
EOF</userinput></screen>

  <para>Se <filename>/etc/adjtime</filename> não estiver presente na primeira
inicialização, [então] <command>systemd-timedated</command> assumirá que o
relógio do hardware está configurado para UTC e ajustará o arquivo de acordo
com isso.</para>

  <para>Você também pode usar o utilitário <command>timedatectl</command> para dizer
ao <command>systemd-timedated</command> se o seu relógio do hardware está
configurado para UTC ou hora local:</para>

<screen role="nodump"><userinput>timedatectl set-local-rtc 1</userinput></screen>

  <para>O <command>timedatectl</command> também pode ser usado para mudar a hora e
fuso horário do sistema.</para>

  <para>Para mudar sua atual hora do sistema, emita:</para>

<screen role="nodump"><userinput>timedatectl set-time YYYY-MM-DD HH:MM:SS</userinput></screen>

  <para>O relógio do hardware também será atualizado de acordo.</para>

  <para>Para mudar seu fuso horário atual, emita:</para>

<screen role="nodump"><userinput>timedatectl set-timezone FUSO_HORÁRIO</userinput></screen>

  <para>Você consegue obter uma lista dos fusos horários disponíveis executando:</para>

<screen role="nodump"><userinput>timedatectl list-timezones</userinput></screen>

  <note><para>Por favor, observe que o comando <command>timedatectl</command> não funciona
no ambiente chroot. Ele somente pode ser usado depois que o sistema LFS for
inicializado com o systemd.</para></note>

  <sect2>
    <title>Sincronização da Hora da Rede de Comunicação</title>

    <para>Iniciando com a versão 213, o systemd embarca um processo de segundo plano
chamado <command>systemd-timesyncd</command> o qual pode ser usado para
sincronizar a hora do sistema com servidores remotos do NTP.</para>

    <para>O processo de segundo plano não é destinado como um substituto para o bem
estabelecido processo de segundo plano do NTP, porém como uma implementação
somente cliente do protocolo SNTP, o qual pode ser usado para tarefas menos
avançadas e em sistemas de recurso limitado.</para>

    <para>Iniciando com o systemd versão 216, o processo de segundo plano
<command>systemd-timesyncd</command> está habilitado por padrão. Se você
desejar desabilitá-lo, [então] emita o seguinte comando:</para>

<screen role="nodump"><userinput>systemctl disable systemd-timesyncd</userinput></screen>

    <para>O arquivo <filename>/etc/systemd/timesyncd.conf</filename> pode ser usado
para mudar os servidores do NTP que o <command>systemd-timesyncd</command>
sincroniza com.</para>

    <para>Por favor, observe que, quando o relógio do sistema estiver configurado para
Hora Local, [então] o <command>systemd-timesyncd</command> não atualizará o
relógio do hardware.</para>

  </sect2>

</sect1>
