<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-config-introduction" revision="sysv">
  <?dbhtml filename="introduction.html"?>

  <title>Introdução</title>

    <para>Inicializar um sistema Linux envolve várias tarefas. O processo precisa
montar ambos sistemas de arquivos virtual e real, inicializar dispositivos,
verificar sistemas de arquivos para integridade, montar e ativar quaisquer
partições ou arquivos de troca, configurar o relógio do sistema, ativar a
rede de comunicação, iniciar quaisquer processos de segundo plano exigidos
pelo sistema e realizar quaisquer outras tarefas personalizadas
especificadas pelo(a) usuário(a). Esse processo precisa estar organizado
para garantir que as tarefas sejam realizadas na ordem correta e executadas
o mais rápido possível.</para>

  <sect2 id='sysv-desc'>
    <title>System V</title>

    <para>System V é o processo clássico de inicialização que tem sido usado em
sistemas Unix e semelhantes a Unix, tais como o Linux, desde cerca de
1983. Ele consiste de um aplicativo pequeno, <command>init</command>, que
configura processos básicos, tais como <command>login</command> (via getty),
e executa um script. Esse script, usualmente chamado de
<command>rc</command>, controla a execução de um conjunto de scripts
adicionais que realizam as tarefas exigidas para inicializar o sistema.</para>

    <para>O aplicativo <command>init</command> é controlado pelo arquivo
<filename>/etc/inittab</filename> e está organizado em níveis de execução
que podem ser escolhidos pelo(a) usuário(a). No LFS, eles são usados como
segue:</para>

<literallayout>0 &mdash; parar
1 &mdash; Modo de usuário(a) único(a)
2 &mdash; Definível pelo(a) usuário(a)
3 &mdash; Modo de multi usuário(a) completo
4 &mdash; Definível pelo(a) usuário(a)
5 &mdash; Modo de multi usuário(a) completo com gerenciador de tela
6 &mdash; reinicializar</literallayout>

    <para>O nível de execução padrão usual é 3 ou 5.</para>

    <bridgehead renderas="sect3">Vantagens</bridgehead>

    <itemizedlist>
      <listitem>
          <para>Sistema estabelecido, bem compreendido.</para>
      </listitem>

      <listitem>
          <para>Fácil de personalizar.</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>


    <bridgehead renderas="sect3">Desvantagens</bridgehead>

    <itemizedlist>
      <listitem>
          <para>Possivelmente seja mais lento inicializar. Um sistema LFS básico de
velocidade média toma de 8 a 12 segundos, onde o tempo de inicialização é
medido desde a primeira mensagem do núcleo até o prompt de login. A
conectividade da rede de comunicação tipicamente é estabelecida cerca de 2
segundos depois do prompt de login.</para>
      </listitem>

      <listitem>
          <para>Processamento em série de tarefas de inicialização. Isso está relacionado ao
ponto anterior. Um atraso em qualquer processo, tal como uma verificação de
sistema de arquivos, atrasará o processo inteiro de inicialização.</para>
      </listitem>

      <listitem>
          <para>Não suporta diretamente recursos avançados, como grupos de controle
(cgroups) e agendamento de compartilhamento justo por usuário(a).</para>
      </listitem>

      <listitem>
          <para>Adicionar scripts exige decisões de sequenciamento estático, manuais.</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>

  </sect2>

</sect1>

