<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-config-locale">
  <?dbhtml filename="locale.html"?>

  <title>Configurando o Locale do Sistema</title>

  <indexterm zone="ch-config-locale">
    <primary sortas="e-/etc/profile">/etc/profile</primary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="ch-config-locale" revision='systemd'>
    <primary sortas="e-/etc/profile">/etc/locale.conf</primary>
  </indexterm>

  <para>Algumas variáveis de ambiente são necessárias para suporte ao idioma
nativo. Configurá-las adequadamente resulta em:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>A saída gerada de aplicativos sendo traduzida para seu idioma nativo</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>A classificação correta dos caracteres em letras, dígitos e outras
classes. Isso é necessário para o <command>bash</command> aceitar
adequadamente caracteres não ASCII em linhas de comando em locales não
ingleses</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>A sequência de ordenação alfabética correta para o país</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>O apropriado tamanho padrão de papel</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>A formatação correta dos valores monetário, hora e data</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Substitua <replaceable>&lt;ll&gt;</replaceable> abaixo pelo código de duas
letras para teu idioma desejado (por exemplo, <literal>en</literal>) e
<replaceable>&lt;CC&gt;</replaceable> pelo código de duas letras para o país
apropriado (por exemplo,
<literal>GB</literal>). <replaceable>&lt;charmap&gt;</replaceable> deveria
ser substituído pelo mapa de caracteres canônico para a tua localidade
escolhida. Modificadores opcionais, tais como <literal>@euro</literal>,
também podem estar presentes.</para>

  <para>A lista de todos os locales suportados pela Glibc pode ser obtida
executando-se o seguinte comando:</para>

<screen role="nodump"><userinput>locale -a</userinput></screen>

  <para>Mapas de caracteres podem ter um número de apelidos, por exemplo,
<literal>ISO-8859-1</literal> também é referenciado como
<literal>iso8859-1</literal> e <literal>iso88591</literal>. Alguns
aplicativos não conseguem lidar com os vários sinônimos corretamente (por
exemplo, exigem que <literal>UTF-8</literal> seja escrito como
<literal>UTF-8</literal>, não <literal>utf8</literal>), de forma que é mais
seguro, na maioria dos casos, escolher o nome canônico para uma localidade
específica. Para determinar o nome canônico, execute o seguinte comando,
onde <replaceable>&lt;nome da localidade&gt;</replaceable> é a saída gerada
dada por <command>locale -a</command> para a tua localidade preferida
(<literal>en_GB.iso88591</literal> no nosso exemplo).</para>

<screen role="nodump"><userinput>LC_ALL=<replaceable>&lt;nome do locale&gt;</replaceable> mapa de caracteres do locale</userinput></screen>

  <para>Para a localidade <literal>en_GB.iso88591</literal>, o comando acima
imprimirá:</para>

<screen><computeroutput>ISO-8859-1</computeroutput></screen>

  <para>Isso resulta em uma configuração final de localidade de
<literal>en_GB.ISO-8859-1</literal>. É importante que a localidade
encontrada usando-se a heurística acima seja testada antes que seja
adicionada aos arquivos de inicialização do &quot;Bash&quot;:</para>

<screen role="nodump"><userinput>LC_ALL=&lt;nome do locale&gt; locale language
LC_ALL=&lt;nome do locale&gt; locale charmap
LC_ALL=&lt;nome do locale&gt; locale int_curr_symbol
LC_ALL=&lt;nome do locale&gt; locale int_prefix</userinput></screen>

  <para>Os comandos acima deveriam imprimir o nome do idioma, a codificação de
caracteres usada pelo locale, a moeda local, e o prefixo para discar antes
do número de telefone para a finalidade de se alcançar o país. Se quaisquer
dos comandos acima falhar com uma mensagem similar àquela mostrada abaixo,
[então] isso significa que seu locale ou não foi instalado no
Capítulo&nbsp;8 ou não é suportado pela instalação padrão da Glibc.</para>

<screen><computeroutput>locale: Cannot set LC_* to default locale: No such file or directory</computeroutput></screen>

  <para>Se isso acontecer, [então] você deveria ou instalar o locale desejado usando
o comando <command>localedef</command>, ou considerar escolher um locale
diferente. As instruções posteriores assumem que não existem tais mensagens
de erro originárias da Glibc.</para>

  <para>Outros pacotes também podem funcionar incorretamente (mas, possivelmente não
necessariamente exibam quaisquer mensagens de erro) se o nome do locale não
corresponder às expectativas deles. Nesses casos, investigar-se como outras
distribuições do Linux suportam seu locale poderia fornecer alguma
informação útil.</para>

  <para revision='systemd'>Uma vez que as configurações adequadas de locale tenham sido determinadas,
crie o arquivo <filename>/etc/locale.conf</filename>:</para>

<screen revision='systemd'><userinput>cat &gt; /etc/locale.conf &lt;&lt; "EOF"
<literal>LANG=<replaceable>&lt;ll&gt;_&lt;CC&gt;.&lt;mapa_caracteres&gt;&lt;@modificadores&gt;</replaceable></literal>
EOF</userinput></screen>

  <para>O aplicativo de shell <command>/bin/bash</command> (aqui chamado de <quote>o
shell</quote>) usa uma coleção de arquivos de iniciação para ajudar a criar
o ambiente para execução. Cada arquivo tem um uso específico e pode afetar o
login e os ambientes interativos diferentemente. Os arquivos no diretório
<filename class="directory">/etc</filename> fornecem configurações
globais. Se arquivos equivalentes existirem no diretório inicial, eles
poderão substituir as configurações globais.</para>

  <para>Um shell interativo de login é iniciado depois de um login bem-sucedido,
usando <command>/bin/login</command>, lendo o arquivo
<filename>/etc/passwd</filename>. Um shell interativo sem login é iniciado
na linha de comando (por exemplo,
<prompt>[prompt]$</prompt><command>/bin/bash</command>). Um shell não
interativo geralmente está presente quando um conjunto de comandos
sequenciais de shell está em execução. Não é interativo porque está
processando um conjunto de comandos sequenciais e não aguardando a entrada
do(a) usuário(a) entre os comandos.</para>

  <para><phrase revision='systemd'>Os shells de login geralmente não são afetados
pelas configurações em <filename>/etc/locale.conf</filename>. </phrase>Crie
o <filename>/etc/profile</filename> <phrase revision='sysv'>depois que as
configurações adequadas de localidade tiverem sido determinadas para
configurar a localidade desejada</phrase><phrase revision='systemd'> para
ler as configurações de localidade a partir de
<filename>/etc/locale.conf</filename> e exportá-las</phrase>, mas defina a
localidade <literal>C.UTF-8</literal> se executar no console do Linux (para
evitar que aplicativos emitam caracteres que o console do Linux não consiga
renderizar):</para>

<screen revision="systemd"><userinput>cat &gt; /etc/profile &lt;&lt; "EOF"
<literal># Inicia /etc/profile

for i in $(locale); do
  unset ${i%=*}
done

if [[ "$TERM" = linux ]]; then
  export LANG=C.UTF-8
else
  source /etc/locale.conf

  for i in $(locale); do
    key=${i%=*}
    if [[ -v $key ]]; then
      export $key
    fi
  done
fi

# Termina /etc/profile</literal>
EOF</userinput></screen>

<screen revision="sysv"><userinput>cat &gt; /etc/profile &lt;&lt; "EOF"
<literal># Inicia /etc/profile

for i in $(locale); do
  unset ${i%=*}
done

if [[ "$TERM" = linux ]]; then
  export LANG=C.UTF-8
else
  export LANG=<replaceable>&lt;ll&gt;_&lt;CC&gt;.&lt;mapa_caracteres&gt;&lt;@modificadores&gt;</replaceable>
fi

# Termina /etc/profile</literal>
EOF</userinput></screen>

  <para revision='systemd'>Observe que você consegue modificar o <filename>/etc/locale.conf</filename>
com o utilitário <command>localectl</command> do systemd. Para usar o
<command>localectl</command> para o exemplo acima, execute:</para>

<screen revision='systemd' role="nodump"><userinput>localectl set-locale LANG="<replaceable>&lt;ll&gt;_&lt;CC&gt;.&lt;mapa_caracteres&gt;&lt;@modificadores&gt;</replaceable>"</userinput></screen>

  <para revision='systemd'>Você também pode especificar outras variáveis de ambiente específicas de
idioma, tais como <envar>LANG</envar>; <envar>LC_CTYPE</envar>;
<envar>LC_NUMERIC</envar>; ou qualquer outra variável de ambiente oriunda da
saída gerada de <command>locale</command>. Apenas separe-as com um
espaço. Um exemplo onde <envar>LANG</envar> é configurada como en_US.UTF-8,
porém <envar>LC_CTYPE</envar> é configurada apenas como en_US é:</para>

<screen revision='systemd' role="nodump"><userinput>localectl set-locale LANG="en_US.UTF-8" LC_CTYPE="en_US"</userinput></screen>

  <note revision='systemd'><para>Por favor, observe que o comando <command>localectl</command> não funciona
no ambiente chroot. Ele somente pode ser usado depois que o sistema LFS for
inicializado com o systemd.</para></note>

  <para>As localidades <literal>C</literal> (padrão) e <literal>en_US</literal>
(aquele recomendado para usuários(as) do inglês dos Estados Unidos da
América do Norte) são diferentes. <literal>C</literal> usa o conjunto de
caracteres de 7 bits US-ASCII e trata bytes com o bit de ordem alta
configurado como caracteres inválidos. Esse é o porquê, por exemplo, do
comando <command>ls</command> substitui-los por pontos de interrogação nessa
localidade. Também, uma tentativa de enviar correio com tais caracteres a
partir do Mutt ou do Pine resulta em mensagens de não conformidade com RFC
sendo enviadas (o conjunto de caracteres no correio de saída é indicado como
<computeroutput>unknown 8-bit</computeroutput>). É sugerido que você use a
localidade <literal>C</literal> somente se tiver certeza de que nunca
precisará de caracteres de 8 bits.</para>

</sect1>
