<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-config-symlinks">
  <?dbhtml filename="symlinks.html"?>

  <title>Gerenciando Dispositivos</title>

  <sect2 revision="sysv">

    <title>Dispositivos da Rede de Comunicação</title>

    <para>O Udev, por padrão, nomeia dispositivos da rede de comunicação de acordo com
dados de Firmware/BIOS ou características físicas, como o barramento, slot
ou endereço MAC. O propósito dessa convenção de nomenclatura é o de garantir
que dispositivos da rede de comunicação sejam nomeados consistentemente e
não baseados em quando a placa de rede de comunicação foi descoberta. Em
versões mais antigas do Linux&mdash;em um computador com duas placas de rede
de comunicação feitas por Intel e Realtek, por exemplo&mdash;a placa de rede
de comunicação fabricada pela Intel talvez se torne eth0, enquanto que e a
placa Realtek se tornou eth1. Depois de uma reinicialização, as placas
poderiam, às vezes, serem renumeradas da maneira inversa.</para>

    <para>No novo esquema de nomenclatura, nomes típicos de dispositivo da rede de
comunicação são alguma coisa como enp5s0 ou wlp3s0. Se essa convenção de
nomenclatura não for desejada, [então] o esquema de nomenclatura
tradicional, ou um esquema personalizado, pode ser implementado.</para>

    <sect3>
      <title>Desabilitando Nomenclatura Persistente na Linha de Comando do Núcleo</title>

      <para>O esquema tradicional de nomenclatura usando eth0, eth1, etc., pode ser
restaurado adicionando-se <userinput>net.ifnames=0</userinput> na linha de
comando do núcleo. Isso é mais apropriado para sistemas que tenham apenas um
dispositivo ethernet de um tipo específico. Laptops frequentemente tem duas
conexões ethernet nomeadas de eth0 e wlan0; tais laptops também conseguem
usar esse método. A linha de comando está no arquivo de configuração do
GRUB. Veja-se <xref linkend="grub-cfg"/>.</para>
    </sect3>

    <sect3>
      <title>Criando Regras Personalizadas do Udev</title>

      <para>O esquema de nomenclatura pode ser personalizado criando-se regras
personalizadas do Udev. Um script foi incluído que gera as regras
iniciais. Gere essas regras executando:</para>

<screen role="install"><userinput>bash /usr/lib/udev/init-net-rules.sh</userinput></screen>

      <para> Agora, inspecione o arquivo
<filename>/etc/udev/rules.d/70-persistent-net.rules</filename>, para
descobrir qual nome foi atribuído a qual dispositivo da rede de comunicação:</para>

<screen role="nodump"><userinput>cat /etc/udev/rules.d/70-persistent-net.rules</userinput></screen>

      <note><para>Em alguns casos, tais como quando endereços MAC tenham sido atribuídos para
uma placa de rede de comunicação manualmente, ou em um ambiente virtual,
como Qemu ou Xen, o arquivo das regras da rede de comunicação possivelmente
não seja gerado, pois endereços não são atribuídos consistentemente. Nesses
casos, esse método não pode ser usado.</para></note>

      <para>O arquivo começa com um bloco de comentário seguido por duas linhas para
cada NIC. A primeira linha para cada NIC é uma descrição comentada mostrando
os IDs de hardware delas (por exemplo, fornecedor(a) de PCI delas e IDs de
dispositivo, se ela for uma placa PCI), juntamente com o controlador delas
(entre parênteses, se o controlador puder ser encontrado). Nem o ID de
hardware, nem o controlador, é usado para determinar quais nomes dar para
uma interface; essa informação é somente para referência. A segunda linha é
a regra do Udev que corresponde a essa NIC e atualmente atribui a ela um
nome.</para>

      <para>Todas as regras do Udev são compostas de várias palavras chave, separadas
por vírgulas e espaços em branco opcionais. Aqui estão as palavras chave e
uma explicação de cada uma:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><literal>SUBSYSTEM=="net"</literal> - Isso diz ao Udev para ignorar
dispositivos que não sejam placas da rede de comunicação.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><literal>ACTION=="add"</literal> - Isso diz ao Udev para ignorar essa regra
para um uevent que não seja um adicionar (uevents "remover" e "mudar" também
acontecem, porém não precisam renomear interfaces da rede de comunicação).</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><literal>DRIVERS=="?*"</literal> - Isso existe, de forma que o Udev ignorará
sub-interfaces VLAN ou bridge (pois essas sub-interfaces não tem
controladores). Essas sub-interfaces são puladas, pois o nome que seria
atribuído conflitaria com os dispositivos ancestrais delas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><literal>ATTR{address}</literal> - O valor dessa palavra chave é o endereço
MAC da NIC.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><literal>ATTR{type}=="1"</literal> - Isso garante que a regra corresponda
somente à interface primária no caso de certos controladores sem fios os
quais criam múltiplas interfaces virtuais. As interfaces secundárias são
puladas pela mesma razão que sub-interfaces VLAN e bridge são puladas:
existiria um conflito de nome do contrário.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><literal>NAME</literal> - O valor dessa palavra chave é o nome que o Udev
atribuirá para essa interface.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>O valor de <literal>NAME</literal> é a parte importante. Assegure-se de que
você sabe qual nome foi atribuído para cada uma das suas placas da rede de
comunicação antes de prosseguir, e tenha certeza de usar esse valor
<literal>NAME</literal> quando criar seus arquivos de configuração da rede
de comunicação.</para>

    </sect3>

  </sect2>

  <sect2 revision="sysv">

    <title>Links Simbólicos de CD-ROM</title>

    <para>Alguns aplicativos que você possivelmente queira instalar posteriormente
(por exemplo, vários reprodutores de mídia) esperam que os links simbólicos
<filename class="symlink">/dev/cdrom</filename> e <filename
class="symlink">/dev/dvd</filename> existam, e apontem para um dispositivo
de CD-ROM ou de DVD-ROM. Também, possivelmente seja conveniente colocar
referências a esses links simbólicos em <filename>/etc/fstab</filename>. O
Udev vem com um script que gerará arquivos de regras para criar esses links
simbólicos para você, dependendo dos recursos de cada dispositivo, mas você
precisa decidir qual dos dois modos de operação você deseja ter para o
script usar.</para>

    <para>Primeiro, o script pode operar em modo <quote>por-caminho</quote> (usado por
padrão para dispositivos USB e FireWire), onde as regras que ele cria
dependem do caminho físico para o dispositivo de CD ou de DVD. Segundo, ele
pode operar em modo <quote>por-id</quote> (padrão para dispositivos IDE e
SCSI), onde as regras que ele cria dependem das sequências de caracteres de
identificação armazenadas no próprio dispositivo de CD ou de DVD. O caminho
é determinado pelo script <command>path_id</command> do Udev, e as
sequências de caracteres de identificação são lidas a partir do hardware
pelos aplicativos <command>ata_id</command> ou <command>scsi_id</command>
dele, dependendo de qual tipo de dispositivo você tenha.</para>

    <para>Existem vantagens para cada abordagem; a abordagem correta depende de que
tipos de mudanças de dispositivo possivelmente aconteçam. Se você espera o
caminho físico para o dispositivo (isto é, as portas e (ou) slots aos quais
ele se pluga) mudar, por exemplo porque você planeja mover a unidade para
uma porta IDE diferente ou um conector USB diferente, então você deveria
usar o modo <quote>por-id</quote>. Por outro lado, se você espera que a
identificação do dispositivo mude, por exemplo porque ele possivelmente
morra, e você pretende substitui-lo por um dispositivo diferente que pluga
nos mesmos conectores, então você deveria usar o modo
<quote>por-caminho</quote>.</para>

    <para>Se ambos os tipos de mudanças são possíveis com a sua unidade, então escolha
um modo baseado no tipo de mudança que você espera acontecer mais
frequentemente.</para>



    <!-- If you use by-id mode, the symlinks will survive even the transition
     to libata for IDE drives, but that is not for the book. -->
<important><para>Dispositivos externos (por exemplo, uma unidade de CD conectada via USB) não
deveria usar persistência por caminho, porque cada vez que o dispositivo for
plugado em uma nova porta externa, o caminho físico dele mudará. Todos os
dispositivos conectados externamente terão esse problema se você escrever
regras do Udev para reconhecê-los pelo caminho físico deles; o problema não
está limitado a unidades de CD e de DVD.</para></important>

    <para>Se você deseja ver os valores que os scripts do Udev usarão, então para o
dispositivo apropriado de CD-ROM, encontre o diretório correspondente sob
<filename class="directory">/sys</filename> (por exemplo, isso pode ser
<filename class="directory">/sys/block/hdd</filename>) e execute um comando
similar ao seguinte:</para>

<screen role="nodump"><userinput>udevadm test /sys/block/hdd</userinput></screen>

    <para>Olhe para as linhas contendo a saída gerada de vários aplicativos *_id. O
modo <quote>por-id</quote> usará o valor ID_SERIAL se ele existir e não
estiver vazio; do contrário ele usará uma combinação de ID_MODEL e
ID_REVISION. O modo <quote>por-caminho</quote> usará o valor ID_PATH.</para>

    <para>Se o modo padrão não for adequado para a sua situação, então a seguinte
modificação pode ser feita para o arquivo
<filename>/etc/udev/rules.d/83-cdrom-symlinks.rules</filename>, como se
segue (onde <replaceable>mode</replaceable> é um de <quote>por-id</quote> ou
<quote>por-caminho</quote>):</para>

<screen role="nodump"><userinput>sed -e 's/"write_cd_rules"/"write_cd_rules <replaceable>mode</replaceable>"/' \
    -i /etc/udev/rules.d/83-cdrom-symlinks.rules</userinput></screen>

    <para>Observe que não é necessário criar os arquivos de regras ou links simbólicos
neste momento, porque você montou vinculadamente o diretório do sistema
anfitrião <filename class="directory">/dev</filename> dentro do sistema LFS,
e nós assumimos que os links simbólicos existem no anfitrião. As regras e
links simbólicos serão criados na primeira vez que você inicializar seu
sistema LFS.</para>

    <para>Entretanto, se você tiver múltiplos dispositivos de CD-ROM, então os links
simbólicos gerados naquele momento possivelmente apontem para dispositivos
diferentes dos que eles apontam em seu anfitrião, porque os dispositivos não
são descobertos em uma ordem previsível. As atribuições criadas quando você
inicializar o sistema LFS pela primeira vez serão estáveis, de forma que
isso é um problema somente se você precisar dos links simbólicos em ambos os
sistemas para apontarem para o mesmo dispositivo. Se você precisar disso,
então inspecione (e possivelmente edite) o arquivo
<filename>/etc/udev/rules.d/70-persistent-cd.rules</filename> gerado após a
inicialização, para ter certeza que os links simbólicos atribuídos
correspondem às suas necessidades.</para>

  </sect2>

  <sect2>

    <title>Lidando com Dispositivos Duplicados</title>

    <para>Como explicado na <xref linkend="ch-config-udev"/>, a ordem na qual
dispositivos com a mesma função aparecem em <filename
class="directory">/dev</filename> é essencialmente aleatória. Por exemplo,
se você tiver uma câmera web USB e um sintonizador de TV, às vezes
<filename>/dev/video0</filename> se refere à câmera e
<filename>/dev/video1</filename> se refere ao sintonizador; e às vezes
depois de uma reinicialização a ordem muda. Para todas as classes de
hardware, exceto placas de som e placas de rede de comunicação, isso é
corrigível criando-se regras do Udev para criar links simbólicos
persistentes. O caso das placas da rede de comunicação é coberto
separadamente na <xref linkend="ch-config-network"/>, e configuração de
placa de som pode ser encontrado em <ulink
url="&blfs-book;postlfs/devices.html">BLFS</ulink>.</para>

    <para>Para cada um dos seus dispositivos que é provável ter esse problema (mesmo
que o problema não exista em sua distribuição atual Linux), encontre o
diretório correspondente sob <filename
class="directory">/sys/class</filename> ou <filename
class="directory">/sys/block</filename>. Para dispositivos de vídeo, isso
possivelmente seja <filename
class="directory">/sys/class/video4linux/video<replaceable>X</replaceable></filename>.
Descubra os atributos que identificam o dispositivo de maneira única
(geralmente, IDs de fornecedor(a) e produto e (ou) números seriais
funcionam):</para>

<screen role="nodump"><userinput>udevadm info -a -p /sys/class/video4linux/video0</userinput></screen>

    <para>Então escreva regras que criam os links simbólicos, por exemplo:</para>

<screen role="nodump"><userinput>cat &gt; /etc/udev/rules.d/83-duplicate_devs.rules &lt;&lt; "EOF"
<literal>
# Links simbólicos persistentes para webcam e sintonizador
KERNEL=="video*", ATTRS{idProduct}=="1910", ATTRS{idVendor}=="0d81", SYMLINK+="webcam"
KERNEL=="video*", ATTRS{device}=="0x036f",  ATTRS{vendor}=="0x109e", SYMLINK+="tvtuner"
</literal>
EOF</userinput></screen>

    <para>O resultado é que os dispositivos <filename>/dev/video0</filename> e
<filename>/dev/video1</filename> ainda se referem aleatoriamente ao
sintonizador e à câmera web (e, portanto, nunca deveriam ser usados
diretamente), mas existem links simbólicos <filename>/dev/tvtuner</filename>
e <filename>/dev/webcam</filename> que sempre apontam para o dispositivo
correto.</para>

 </sect2>

</sect1>
