<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-config-symlinks">
  <?dbhtml filename="symlinks-pt_br.html"?>

<!--

Direitos autorais (Copyright): (c) 2022 Jamenson Ferreira Espindula de Almeida Melo (<jafesp@gmail.com>).

Direitos autorais da versão modificada traduzida para a língua 
portuguesa escrita e falada no Brasil: (c) 2022 Jamenson Ferreira 
Espindula de Almeida Melo (<jafesp@gmail.com>).

  Este trabalho de tradução do livro "Linux From Scratch" é classificado
  pela Free Software Foundation como sendo uma "versão modificada" do
  mencionado livro.  Em assim sendo, na qualidade de tradutor, produtor
  da "versão modificada" e titular dos direitos autorais sobre a versão
  traduzida para a língua portuguesa do livro "Linux From Scratch",
  concede-se a seguinte permissão:

  É concedida permissão para copiar, distribuir e (ou) modificar este
  livro "Linux From Scratch", versão traduzida para a língua portuguesa,
  sob os termos da Licença de Documentação Livre GNU, versão 1.3 ou
  qualquer versão posterior publicada pela Free Software Foundation; sem
  Seções Invariantes, sem Textos de Capa Frontal e sem Textos de Quarta
  Capa.  Uma cópia da licença está incluída na seção intitulada "Licença
  de Documentação Livre GNU".

# Atenção: todos os documentos aqui publicados são distribuídos sem qualquer garantia, implícita e (ou) explícita.

  Permission is granted to copy, distribute and (or) modify this book
  "Linux From Scratch", translated into Brazilian Portuguese, under the
  terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.3 or any later
  version published by the Free Software Foundation; with no Invariant
  Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.  A copy of
  the license is included in the section entitled "GNU Free
  Documentation License".

# Warning: all the files herein published are released with no warranty, implicit and (or) explicit.
-->

  <title>Gerenciando Dispositivos</title>

  <sect2 revision="sysv">

    <title>Dispositivos de Rede</title>

    <para>Udev, por padrão, nomeia dispositivos de rede de acordo com 
    dados de Firmware/BIOS ou características físicas como barramento, 
    slot ou endereço MAC.  O propósito dessa convenção de nomenclatura é 
    o de garantir que dispositivos de rede sejam nomeados 
    consistentemente e não baseados no horário que a placa de rede foi 
    descoberta.  Por exemplo, em um computador que tem duas placas de 
    rede feitas por Intel e Realtek, a placa de rede fabricada pela 
    Intel talvez se torne eth0 e a placa Realtek se torne eth1.  Em 
    alguns casos, após uma reinicialização as placas poderiam ser 
    renumeradas de maneira inversa.</para>

    <para>No novo esquema de nomenclatura, nomes de dispositivo de rede 
    típicos seriam então alguma coisa como enp5s0 ou wlp3s0.  Se essa 
    convenção de nomenclatura não for desejada, então o esquema de 
    nomenclatura tradicional ou um esquema personalizado pode ser 
    implementado.</para>

    <sect3>
      <title>Desabilitando Nomenclatura Persistente na Linha de Comando do Kernel</title>

      <para>O esquema de nomenclatura tradicional usando eth0, eth1, 
      etc., pode ser restaurado adicionando-se 
      <userinput>net.ifnames=0</userinput> na linha de comando do 
      kernel.  Isso é mais apropriado para aqueles sistemas que tem 
      apenas um dispositivo ethernet do mesmo tipo.  Laptops 
      frequentemente tem múltiplas conexões ethernet que são nomeadas 
      eth0 e wlan0 e são também candidatas para esse método.  A linha de 
      comando é passada no arquivo de configuração do GRUB.  Veja-se 
      <xref linkend="grub-cfg"/>.</para>

    </sect3>

    <sect3>
      <title>Criando Regras do Udev Personalizadas</title>

      <para>O esquema de nomenclatura pode ser personalizado criando-se 
      regras do udev personalizadas.  Um script foi incluído que gera as 
      regras iniciais.  Gere essas regras executando:</para>

<screen role="install"><userinput>bash /usr/lib/udev/init-net-rules.sh</userinput></screen>

      <para>Agora, inspecione o arquivo 
      <filename>/etc/udev/rules.d/70-persistent-net.rules</filename>, 
      para descobrir qual nome foi atribuído a qual dispositivo de 
      rede:</para>

<screen role="nodump"><userinput>cat /etc/udev/rules.d/70-persistent-net.rules</userinput></screen>

      <note>

        <para>Em alguns casos tais como quando endereços MAC foram 
        atribuídos para uma placa de rede manualmente ou em um ambiente 
        virtual como Qemu ou Xen, o arquivo de regras de rede talvez não 
        tenha sido gerado, pois endereços não são atribuídos 
        consistentemente.  Nesses casos, esse método não pode ser 
        usado.</para>

      </note>

      <para>O arquivo começa com um bloco de comentário seguido por duas 
      linhas para NIC.  A primeira linha para cada NIC é uma descrição 
      comentada mostrando os IDs de hardware delas (por exemplo, 
      fornecedor de PCI delas e IDs de dispositivo, se ela for uma placa 
      PCI), juntamente com o controlador delas entre parênteses, se o 
      controlador puder ser encontrado.  Nem o ID de hardware nem o 
      controlador é usado para determinar quais nomes dar para uma 
      interface; essa informação é apenas para referência.  A segunda 
      linha é a regra do udev que corresponde a essa NIC e atualmente 
      atribui a ela um nome.</para>

      <para>Todas as regras do udev são compostas de muitas chaves, 
      separadas por vírgulas e espaços em branco opcionais.  Essas 
      chaves da regra e uma explanação de cada uma delas estão a 
      seguir:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>

          <para><literal>SUBSYSTEM=="net"</literal> - Isso diz a udev 
          para ignorar dispositivos que não sejam placas de rede.</para>

        </listitem>
        <listitem>

          <para><literal>ACTION=="add"</literal> - Isso diz a udev para 
          ignorar essa regra para um uevent que não seja um adicionar 
          (uevents "remover" e "mudar" também acontecem, porém não 
          precisam renomear interfaces de rede).</para>

        </listitem>
        <listitem>

          <para><literal>DRIVERS=="?*"</literal> - Isso existe de forma 
          que udev ignorará sub-interfaces VLAN ou bridge (pois essas 
          sub-interfaces não tem controladores).  Essas sub-interfaces 
          são puladas, pois o nome que seria atribuído conflitaria com 
          os dispositivos pais delas.</para>

        </listitem>
        <listitem>

          <para><literal>ATTR{address}</literal> - O valor dessa chave é 
          o endereço MAC da NIC.</para>

        </listitem>
        <listitem>

          <para><literal>ATTR{type}=="1"</literal> - Isso garante que a 
          regra corresponde apenas à interface primária no caso de 
          certos controladores sem fios os quais criam múltiplas 
          interfaces virtuais.  As interfaces secundárias são puladas 
          pela mesma razão que sub-interfaces VLAN e bridge são puladas: 
          existiria um conflito de nome do contrário.</para>

        </listitem>
        <listitem>

          <para><literal>NAME</literal> - O valor dessa chave é o nome 
          que udev atribuirá para essa interface.</para>

        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>O valor de <literal>NAME</literal> é a parte importante.  
      Assegure-se de que você sabe qual nome foi atribuído para cada uma 
      das suas placas de rede antes de prosseguir, e tenha certeza de 
      usar esse valor <literal>NAME</literal> quando criar seus arquivos 
      de configuração abaixo.</para>

    </sect3>

  </sect2>

  <sect2 revision="sysv">

    <title>Links Simbólicos de CD-ROM</title>

    <para>Alguns aplicativos que você talvez queira instalar 
    posteriormente (por exemplo, vários tocadores de mídia) esperam que 
    os links simbólicos <filename class="symlink">/dev/cdrom</filename> 
    e <filename class="symlink">/dev/dvd</filename> existam, e apontem 
    para um dispositivo de CD-ROM ou DVD-ROM.  Também, talvez seja 
    conveniente colocar referências a esses links simbólicos em 
    <filename>/etc/fstab</filename>.  Udev vem com um script que gerará 
    arquivos de regras para criar esses links simbólicos para você, 
    dependendo das capacidades de cada dispositivo, mas você precisa 
    decidir qual de dois modos de operação você deseja ter para o script 
    usar.</para>

    <para>Primeiro, o script pode operar em modo 
    <quote>por-caminho</quote> (usado por padrão para dispositivos USB e 
    FireWire), onde as regras que ele cria dependem do caminho físico 
    para o dispositivo de CD ou DVD.  Segundo, ele pode operar em modo 
    <quote>por-id</quote> (padrão para dispositivos IDE e SCSI), onde as 
    regras que ele cria dependem das sequências de caracteres de 
    identificação armazenadas no próprio dispositivo de CD ou DVD.  O 
    caminho é determinado pelo script <command>path_id</command> do 
    udev, e as sequências de caracteres de identificação são lidas a 
    partir do hardware pelos aplicativos <command>ata_id</command> ou 
    <command>scsi_id</command> dele, dependendo de qual tipo de 
    dispositivo você tenha.</para>

    <para>Existem vantagens para cada abordagem; a abordagem correta a 
    usar dependerá de que tipos de mudanças de dispositivo talvez 
    aconteçam.  Se você espera o caminho físico para o dispositivo (isto 
    é, as portas e (ou) slots aos quais ele se conecta) mudar, por 
    exemplo porque você planeja mover a unidade para uma porta IDE 
    diferente ou um conector USB diferente, então você deveria usar o 
    modo <quote>por-id</quote>.  Por outro lado, se você espera que a 
    identificação do dispositivo mude, por exemplo porque ele talvez 
    morra, e você o substituiria por um dispositivo diferente com as 
    mesmas capacidades e que estaria plugado nos mesmos conectores, 
    então você deveria usar o modo <quote>por-caminho</quote>.</para>

    <para>Se ambos os tipos de mudanças são possíveis com a sua unidade, 
    então escolha um modo baseado no tipo de mudança que você espera que 
    aconteça com maior frequência.</para>

    <important>

      <para>Dispositivos externos (por exemplo, uma unidade de CD 
      conectada via USB) não deveria usar persistência por caminho, 
      porque cada vez que o dispositivo for plugado em uma nova porta 
      externa, o caminho físico dele mudará.  Todos os dispositivos 
      conectados externamente terão esse problema se você escrever 
      regras do udev para reconhecê-los pelo caminho físico deles; o 
      problema não está limitado a unidades de CD e DVD.</para>

    </important>

    <para>Se você deseja ver os valores que os scripts do udev usarão, 
    então para o dispositivo de CD-ROM apropriado, encontre o diretório 
    correspondente sob <filename class="directory">/sys</filename> (por 
    exemplo, isso pode ser 
    <filename class="directory">/sys/block/hdd</filename>) e execute um comando 
    similar ao seguinte:</para>

<screen role="nodump"><userinput>udevadm test /sys/block/hdd</userinput></screen>

    <para>Olhe para as linhas contendo a saída de vários aplicativos 
    *_id.  O modo <quote>por-id</quote> usará o valor ID_SERIAL se ele 
    existir e não estiver vazio, do contrário ele usará uma combinação 
    de ID_MODEL e ID_REVISION.  O modo <quote>por-caminho</quote> usará 
    o valor ID_PATH.</para>

    <para>Se o modo padrão não for adequado para a sua situação, então a 
    seguinte modificação pode ser feita para o arquivo 
    <filename>/etc/udev/rules.d/83-cdrom-symlinks.rules</filename>, como 
    se segue (onde <replaceable>mode</replaceable> é um de 
    <quote>por-id</quote> ou <quote>por-caminho</quote>):</para>

<screen role="nodump"><userinput>sed -e 's/"write_cd_rules"/"write_cd_rules <replaceable>mode</replaceable>"/' \
    -i /etc/udev/rules.d/83-cdrom-symlinks.rules</userinput></screen>

    <para>Observe que não é necessário criar os arquivos de regras ou 
    links simbólicos neste momento, porque você montou com bind o 
    diretório do sistema anfitrião <filename 
    class="directory">/dev</filename> dentro do sistema LFS, e nós 
    assumimos que os links simbólicos existem no anfitrião.  As regras e 
    links simbólicos serão criados na primeira vez que você inicializar 
    seu sistema LFS.</para>

    <para>Entretanto, se você tiver múltiplos dispositivos de CD-ROM, 
    então os links simbólicos gerados naquele momento talvez apontem 
    para dispositivos diferentes dos que eles apontam em seu anfitrião, 
    porque os dispositivos não são descobertos em uma ordem previsível.  
    As atribuições criadas quando você inicializar o sistema LFS pela 
    primeira vez serão estáveis, de forma que isso é um problema apenas 
    se você precisar dos links simbólicos em ambos os sistemas para 
    apontar para o mesmo dispositivo.  Se você precisar disso, então 
    inspecione (e possivelmente edite) o arquivo 
    <filename>/etc/udev/rules.d/70-persistent-cd.rules</filename> gerado 
    após a inicialização, para ter certeza que os links simbólicos 
    atribuídos correspondem ao que você precisa.</para>

  </sect2>

  <sect2>

    <title>Lidando com dispositivos duplicados</title>

    <para>Como explicado na <xref linkend="ch-config-udev"/>, a ordem na 
    qual dispositivos com a mesma função aparecem em 
    <filename class="directory">/dev</filename> é essencialmente aleatória.  Por 
    exemplo, se você tem uma câmera web USB e um sintonizador de TV, as 
    vezes <filename>/dev/video0</filename> se refere à câmera e 
    <filename>/dev/video1</filename> se refere ao sintonizador, e as 
    vezes após uma reinicialização a ordem muda.  Para todas as classes 
    de hardware, exceto placas de som e placas de rede, isso é 
    consertável criando regras do udev para links simbólicos 
    persistentes personalizados.  O caso das placas de rede é abordado 
    separadamente na <xref linkend="ch-config-network"/>, e configuração 
    de placa de som pode ser encontrado em 
    <ulink url="&blfs-book;postlfs/devices.html">BLFS</ulink>.</para>

    <para>Para cada um dos seus dispositivos que é provável ter esse problema 
    (mesmo que o problema não exista em sua distribuição Linux atual), 
    encontre o diretório correspondente sob 
    <filename class="directory">/sys/class</filename> ou 
    <filename class="directory">/sys/block</filename>.  Para dispositivos de 
    vídeo, isso talvez seja 
    <filename class="directory">/sys/class/video4linux/video<replaceable>X</replaceable></filename>.  
    Descubra os atributos que identificam o dispositivo de maneira única 
    (geralmente, IDs de fornecedor e produto e (ou) números seriais 
    funcionam):</para>

<screen role="nodump"><userinput>udevadm info -a -p /sys/class/video4linux/video0</userinput></screen>

    <para>Então escreva regras que criam os links simbólicos, por 
    exemplo:</para>

<screen role="nodump"><userinput>cat &gt; /etc/udev/rules.d/83-duplicate_devs.rules &lt;&lt; "EOF"
<literal>
# Persistent symlinks for webcam and tuner
KERNEL=="video*", ATTRS{idProduct}=="1910", ATTRS{idVendor}=="0d81", SYMLINK+="webcam"
KERNEL=="video*", ATTRS{device}=="0x036f",  ATTRS{vendor}=="0x109e", SYMLINK+="tvtuner"
</literal>
EOF</userinput></screen>

    <para>O resultado é que os dispositivos 
    <filename>/dev/video0</filename> e <filename>/dev/video1</filename> 
    ainda se referem aleatoriamente ao sintonizador e à câmera web (e, 
    portanto, nunca deveriam ser usados diretamente), mas existem links 
    simbólicos <filename>/dev/tvtuner</filename> e 
    <filename>/dev/webcam</filename> que sempre apontam para o 
    dispositivo correto.</para>

 </sect2>

</sect1>
