<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  <!ENTITY site               SYSTEM "../appendices/rc.site.script">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-config-usage" revision="sysv">
  <?dbhtml filename="usage-pt_br.html"?>

<!--

Direitos autorais (Copyright): (c) 2022 Jamenson Ferreira Espindula de Almeida Melo (<jafesp@gmail.com>).

Direitos autorais da versão modificada traduzida para a língua 
portuguesa escrita e falada no Brasil: (c) 2022 Jamenson Ferreira 
Espindula de Almeida Melo (<jafesp@gmail.com>).

  Este trabalho de tradução do livro "Linux From Scratch" é classificado
  pela Free Software Foundation como sendo uma "versão modificada" do
  mencionado livro.  Em assim sendo, na qualidade de tradutor, produtor
  da "versão modificada" e titular dos direitos autorais sobre a versão
  traduzida para a língua portuguesa do livro "Linux From Scratch",
  concede-se a seguinte permissão:

  É concedida permissão para copiar, distribuir e (ou) modificar este
  livro "Linux From Scratch", versão traduzida para a língua portuguesa,
  sob os termos da Licença de Documentação Livre GNU, versão 1.3 ou
  qualquer versão posterior publicada pela Free Software Foundation; sem
  Seções Invariantes, sem Textos de Capa Frontal e sem Textos de Quarta
  Capa.  Uma cópia da licença está incluída na seção intitulada "Licença
  de Documentação Livre GNU".

# Atenção: todos os documentos aqui publicados são distribuídos sem qualquer garantia, implícita e (ou) explícita.

  Permission is granted to copy, distribute and (or) modify this book
  "Linux From Scratch", translated into Brazilian Portuguese, under the
  terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.3 or any later
  version published by the Free Software Foundation; with no Invariant
  Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.  A copy of
  the license is included in the section entitled "GNU Free
  Documentation License".

# Warning: all the files herein published are released with no warranty, implicit and (or) explicit.
-->

  <title>Uso e Configuração do Script de Inicialização do System V</title>

  <indexterm zone="ch-config-usage">
    <primary sortas="a-Bootscripts">Bootscripts</primary>
    <secondary>usage</secondary>
  </indexterm>

  <sect2>
    <title>Como os Scripts de Inicialização do System V funcionam?</title>

    <para>O Linux usa um aparato de inicialização especial chamado 
    SysVinit que é baseado em um conceito de 
    <emphasis>níveis de execução</emphasis>.  Isso pode ser bem diferente de um sistema para 
    outro, de forma que não pode ser assumido que porque as coisas 
    funcionam em uma distribuição do Linux em particular elas deveriam 
    funcionar da mesma forma no LFS também.  O LFS tem sua própria 
    maneira de fazer as coisas, mas ele respeita os padrões geralmente 
    aceitos.</para>

    <para>O SysVinit (o qual será referido como <quote>init</quote> 
    daqui pra frente) funciona usando um esquema de níveis de execução.  
    Existem sete (numerados de 0 a 6) níveis de execução (atualmente, 
    existem mais níveis de execução, mas eles são para casos especiais e 
    geralmente não são usados.  Veja-se <filename>init(8)</filename> 
    para mais detalhes), e cada um deles corresponde às ações que o 
    computador é suposto realizar quando ele é inicia.  O nível de 
    execução padrão é 3.  Aqui estão as descrições dos diferentes níveis 
    de execução conforme eles estão implementados:</para>

<literallayout>0: parar o computador
1: Modo de usuária(o) única(o)
2: Modo de multiusuária(o), sem rede
3: Modo de multiusuária(o), com rede
4: Reservado para personalização, do contrário faz o mesmo que 3
5: Mesmo que 4, ele é usado usualmente para login GUI (como o <command>xdm</command> do X ou o <command>kdm</command> do KDE)
6: reinicializar o computador</literallayout>

  </sect2>

  <sect2 id="conf-sysvinit" role="configuration">
  <title>Configurando o Sysvinit</title>

  <indexterm zone="conf-sysvinit">
    <primary sortas="a-Sysvinit">Sysvinit</primary>
    <secondary>configuring</secondary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="conf-sysvinit">
    <primary sortas="e-/etc/inittab">/etc/inittab</primary>
  </indexterm>

  <para>Durante a inicialização do kernel, o primeiro aplicativo que é 
  executado ou é especificado na linha de comando ou, por padrão, 
  <command>init</command>.  Esse aplicativo lê o arquivo de 
  inicialização <filename>/etc/inittab</filename>.  Crie esse arquivo 
  com:</para>

<screen><userinput>cat &gt; /etc/inittab &lt;&lt; "EOF"
<literal># Begin /etc/inittab

id:3:initdefault:

si::sysinit:/etc/rc.d/init.d/rc S

l0:0:wait:/etc/rc.d/init.d/rc 0
l1:S1:wait:/etc/rc.d/init.d/rc 1
l2:2:wait:/etc/rc.d/init.d/rc 2
l3:3:wait:/etc/rc.d/init.d/rc 3
l4:4:wait:/etc/rc.d/init.d/rc 4
l5:5:wait:/etc/rc.d/init.d/rc 5
l6:6:wait:/etc/rc.d/init.d/rc 6

ca:12345:ctrlaltdel:/sbin/shutdown -t1 -a -r now

su:S016:once:/sbin/sulogin

1:2345:respawn:/sbin/agetty --noclear tty1 9600
2:2345:respawn:/sbin/agetty tty2 9600
3:2345:respawn:/sbin/agetty tty3 9600
4:2345:respawn:/sbin/agetty tty4 9600
5:2345:respawn:/sbin/agetty tty5 9600
6:2345:respawn:/sbin/agetty tty6 9600

# End /etc/inittab</literal>
EOF</userinput></screen>

  <para>Uma explicação desse arquivo de inicialização está na página de 
  manual para <emphasis>inittab</emphasis>.  Para o LFS, o comando chave 
  que é executado é <command>rc</command>.  O arquivo de inicialização 
  acima instruirá <command>rc</command> a executar todos os scripts 
  começando com um S no diretório 
  <filename class="directory">/etc/rc.d/rcS.d</filename> seguido por todos os 
  scripts começando com um S no diretório 
  <filename class="directory">/etc/rc.d/rc?.d</filename> onde o ponto de 
  interrogação é especificado pelo valor de initdefault.</para>

  <para>Como uma conveniência, o script <command>rc</command> lê uma 
  biblioteca de funções em 
  <filename class="directory">/lib/lsb/init-functions</filename>.  Essa biblioteca 
  também lê um arquivo de configuração opcional, 
  <filename>/etc/sysconfig/rc.site</filename>.  Quaisquer dos parâmetros 
  de arquivo de configuração do sistema descritos em seções subsequentes 
  podem ser alternativamente colocados nesse arquivo permitindo a 
  consolidação de todos os parâmetros do sistema nesse único 
  arquivo.</para>

  <para>Como uma conveniência de depuração, o script de funções também 
  registra todas as saídas para <filename>/run/var/bootlog</filename>.  
  Dado que o diretório <filename class="directory">/run</filename> é um 
  tmpfs, esse arquivo não é persistente ao longo de inicializações, 
  entretanto ele é adicionado ao arquivo mais permanente 
  <filename>/var/log/boot.log</filename> ao final do processo de 
  inicialização.</para>

  <sect3 id="init-levels" >
  <title>Mudando Níveis de Execução</title>

  <para>A mudança de níveis de execução é feita com 
  <command>init <replaceable>&lt;runlevel&gt;</replaceable></command>, onde 
  <replaceable>&lt;runlevel&gt;</replaceable> é o nível de execução 
  alvo.  Por exemplo, para reinicializar o computador, uma(m) usuária(o) 
  poderia emitir o comando <command>init 6</command>, o qual é um 
  apelido para o comando <command>reboot</command>.  Da mesma forma, 
  <command>init 0</command> é um apelido para o comando 
  <command>halt</command>.</para>

  <para>Existe um número de diretórios sob 
  <filename class="directory">/etc/rc.d</filename> que se parecem com 
  <filename class="directory">rc?.d</filename> (onde ? é o número do nível de 
  execução) e <filename class="directory">rcsysinit.d</filename>, todos 
  contendo um número de links simbólicos.  Alguns começam com um 
  <emphasis>K</emphasis>, os outros começam com um 
  <emphasis>S</emphasis>, e todos eles tem dois números seguindo a letra 
  inicial.  O K significa parar (kill) um serviço e o S significa 
  iniciar um serviço.  Os números determinam a ordem na qual os scripts 
  são executados, de 00 a 99&mdash;quanto menor o número mais cedo ele 
  se torna executado.  Quando <command>init</command> muda para outro 
  nível de execução, os serviços adequados são tanto iniciados quanto 
  parados, dependendo do nível de execução escolhido.</para>

  <para>Os scripts reais estão em 
  <filename class="directory">/etc/rc.d/init.d</filename>.  Eles fazem o trabalho 
  atual, e os links simbólicos todos apontam para eles.  Os links K e os 
  links S apontam para o mesmo script em 
  <filename class="directory">/etc/rc.d/init.d</filename>.  Isso é porque os 
  scripts podem ser chamados com parâmetros diferentes como 
  <parameter>start</parameter>, <parameter>stop</parameter>, 
  <parameter>restart</parameter>, <parameter>reload</parameter> e 
  <parameter>status</parameter>.  Quando um link K é encontrado, o 
  script apropriado é executado com o argumento 
  <parameter>stop</parameter>.  Quando um link S é encontrado, o script 
  apropriado é executado com o argumento 
  <parameter>start</parameter>.</para>

  <para>Existe uma exceção para essa explicação.  Os links que começam 
  com um <emphasis>S</emphasis> nos diretórios 
  <filename class="directory">rc0.d</filename> e 
  <filename class="directory">rc6.d</filename> não farão nada ser iniciado.  Eles serão 
  chamados com o parâmetro <parameter>stop</parameter> para parar alguma 
  coisa.  A lógica por trás disso é a de que quando uma(m) usuária(o) 
  está para reiniciar ou parar o sistema, nada precisa ser iniciado.  O 
  sistema precisa apenas ser parado.</para>

  <para>Estas são descrições do que os argumentos fazem os scripts 
  fazer:</para>

  <variablelist>

    <varlistentry>
      <term><parameter>start</parameter></term>
      <listitem>

        <para>O serviço é iniciado.</para>

      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><parameter>stop</parameter></term>
      <listitem>

        <para>O serviço é parado.</para>

      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><parameter>restart</parameter></term>
      <listitem>

        <para>O serviço é parado e então iniciado novamente.</para>

      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><parameter>reload</parameter></term>
      <listitem>

        <para>A configuração do serviço é atualizada.  Isso é usado após 
        o arquivo de configuração de um serviço foi modificado, quando o 
        serviço não precisa ser reiniciado.</para>

      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><parameter>status</parameter></term>
      <listitem>

        <para>Diz se o serviço está executando e com quais PIDs.</para>

      </listitem>
    </varlistentry>

  </variablelist>

  <para>Sinta-se livre para modificar a maneira como o processo de 
  inicialização funciona (afinal de contas, este é seu próprio sistema 
  LFS).  Os arquivos dados aqui são um exemplo de como isso pode ser 
  feito.</para>

  </sect3>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Scripts de Inicialização do Udev</title>

      <para>O script de iniciação 
      <filename>/etc/rc.d/init.d/udev</filename> inicia o 
      <command>udevd</command>, aciona quaisquer dispositivos "coldplug" 
      que já tenham sido criados pelo kernel e aguarda por quaisquer 
      regras para completar.  O script também desconfigura o manuseador 
      do uevent do padrão do <filename>/sbin/hotplug</filename>.  Isso é 
      feito, pois o kernel não mais precisa chamar um binário externo.  
      Em vez disso, o <command>udevd</command> escutará em um soquete de 
      link de rede os uevents que o kernel gera.</para>

      <para>O script de iniciação 
      <command>/etc/rc.d/init.d/udev_retry</command> se ocupa de 
      reacionar eventos para subsistemas cujas regras talvez dependam de 
      sistemas de arquivos que não estão montados até que o script 
      <command>mountfs</command> seja executado (em particular, 
      <filename class="directory">/usr</filename> e 
      <filename class="directory">/var</filename> talvez causem isso).  Esse 
      script executa após o script <command>mountfs</command>, de forma 
      que aquelas regras (se reacionadas) deveriam prosperar na segunda 
      vez.  Ele é configurado a partir do arquivo 
      <filename>/etc/sysconfig/udev_retry</filename>; quaisquer palavras 
      nesse arquivo outras que comentários são consideradas nomes de 
      subsistema para acionar ao tempo de re-tentativa.  Para encontrar o 
      subsistema de um dispositivo, use 
      <command>udevadm info --attribute-walk &lt;dispositivo&gt;</command>, onde 
      &lt;dispositivo&gt; é um caminho absoluto em /dev ou /sys, tais 
      como /dev/sr0 ou /sys/class/rtc.</para>

      <para>Para informação acerca de carregamento de módulo de kernel e 
      udev, veja-se <xref linkend="module-loading"/>.</para>

  </sect2>

  <sect2 id="ch-config-clock">
    <title>Configurando o Relógio do Sistema</title>

    <indexterm zone="ch-config-clock">
      <primary sortas="d-setclock">setclock</primary>
    <secondary>configuring</secondary></indexterm>

    <para>O script <command>setclock</command> lê a hora a partir do 
    relógio do hardware, também conhecido como relógio do BIOS ou do 
    Complementary Metal Oxide Semiconductor (CMOS).  Se o relógio do 
    hardware estiver ajustado para UTC, então esse script converterá a 
    hora do relógio do hardware para a hora local usando o arquivo 
    <filename>/etc/localtime</filename> (o qual diz ao aplicativo 
    <command>hwclock</command> qual fuso horário usar).  Não existe 
    maneira de detectar se o relógio do hardware está ou não configurado 
    para UTC, de forma que isso precisa ser configurado 
    manualmente.</para>

    <para>O aplicativo <command>setclock</command> é executado via 
    <application>udev</application> quando o kernel detecta a capacidade 
    do hardware em consequência da inicialização.  Ele também pode ser 
    executado manualmente com o parâmetro pare para armazenar a hora do 
    sistema para o relógio CMOS.</para>

    <para>Se você não conseguir lembrar se o relógio do hardware está ou 
    não configurado para UTC, então descubra executando o comando 
    <userinput>hwclock --localtime --show</userinput>.  Isso mostrará o 
    que é a hora atual de acordo com o relógio do hardware.  Se essa 
    hora corresponder à que o seu relógio diz, então o relógio do 
    hardware está configurado para hora local.  Se a saída originária do 
    <command>hwclock</command> não for a hora local, então as chances 
    são as de que ele esteja configurado para hora UTC.  Verifique isso 
    adicionando ou subtraindo a quantidade apropriada de horas para o 
    fuso horário à (da) hora mostrada pelo <command>hwclock</command>.  
    Por exemplo, se você estiver atualmente no fuso horário MST, o qual 
    é conhecido também como GMT -0700, então adicione sete horas à hora 
    local.</para>

    <para>Mude o valor da variável <envar>UTC</envar> abaixo para um 
    valor de <parameter>0</parameter> (zero) se o relógio do hardware 
    <emphasis>NÃO</emphasis> estiver configurado para hora UTC.</para>

    <para>Crie um novo arquivo <filename>/etc/sysconfig/clock</filename> 
    executando o seguinte:</para>

<screen><userinput>cat &gt; /etc/sysconfig/clock &lt;&lt; "EOF"
<literal># Begin /etc/sysconfig/clock

UTC=1

# Set this to any options you might need to give to hwclock,
# such as machine hardware clock type for Alphas.
CLOCKPARAMS=

# End /etc/sysconfig/clock</literal>
EOF</userinput></screen>

    <para>Uma boa dica que explica como lidar com hora no LFS está 
    disponível em <ulink url="&hints-root;time.txt"/>.  Ela explica 
    problemas como fusos horários, UTC e a variável de ambiente 
    <envar>TZ</envar>.</para>

    <note>

      <para>Os parâmetros CLOCKPARAMS e UTC também talvez sejam 
      configurados no arquivo 
      <filename>/etc/sysconfig/rc.site</filename>.</para>

    </note>

  </sect2>

  <sect2 id="ch-config-console">
  <?dbhtml filename="console.html"?>

  <title>Configurando o Console do Linux</title>

  <indexterm zone="ch-config-console">
    <primary sortas="d-console">console</primary>
    <secondary>configuring</secondary>
  </indexterm>

  <para>Esta seção discute como configurar o script de inicialização 
  <command>console</command> que configura o mapa de teclado, fonte do 
  console e nível de registro do kernel do console.  Se caracteres 
  não-ASCII (por exemplo, o sinal de direitos autorais, o sinal da libra 
  britânica e o símbolo do Euro) não serão usados e o teclado for um dos 
  Estados Unidos da América do Norte, então muito desta seção pode ser 
  saltada.  Sem o arquivo de configuração, (ou configurações 
  equivalentes em <filename>rc.site</filename>), o script de 
  inicialização <command>console</command> não fará nada.</para>

  <para>O script <command>console</command> lê o arquivo 
  <filename>/etc/sysconfig/console</filename> para informação de 
  configuração.  Decida qual mapa de teclado e fonte de tela serão 
  usados.  Vários HOWTOs específicos de idiomas também podem ajudar com 
  isso, veja-se 
  <ulink url="http://www.tldp.org/HOWTO/HOWTO-INDEX/other-lang.html"/>.  Se 
  ainda em dúvida, então olhe nos diretórios 
  <filename class="directory">/usr/share/keymaps</filename> e 
  <filename class="directory">/usr/share/consolefonts</filename> para mapas de 
  teclado válidos e fontes de tela.  Leiam-se as páginas de manual 
  <filename>loadkeys(1)</filename> e <filename>setfont(8)</filename> 
  para determinar os argumentos corretos para esses aplicativos.</para>

  <para>O arquivo <filename>/etc/sysconfig/console</filename> deveria 
  conter linhas da forma: VARIÁVEL="valor".  As seguintes variáveis são 
  reconhecidas:</para>

  <variablelist>

    <varlistentry>
      <term>LOGLEVEL</term>
      <listitem>

        <para>Essa variável especifica o nível de registro para 
        mensagens do kernel enviadas para o console como configurado por 
        <command>dmesg -n</command>.  Níveis válidos são de "1" (sem 
        mensagens) até "8".  O nível padrão é "7".</para>

      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>KEYMAP</term>
      <listitem>

        <para>Essa variável especifica os argumentos para o aplicativo 
        <command>loadkeys</command>, tipicamente, o nome do mapa de 
        teclado a carregar, por exemplo, <quote>it</quote>.  Se essa 
        variável não estiver configurada, então o script de 
        inicialização não executará o aplicativo 
        <command>loadkeys</command>, e o mapa de teclado do kernel 
        padrão será usado.  Observe que uns poucos mapas de teclado tem 
        múltiplas versões com o mesmo nome (cz e variantes dele em 
        qwerty/ e qwertz/; es em olpc/ e qwerty/; e trf em fgGIod/ e 
        qwerty/). Nesses casos, o diretório pai também deveria ser 
        especificado (por exemplo, qwerty/es) para garantir que o mapa 
        de teclado adequado seja carregado.</para>

      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>KEYMAP_CORRECTIONS</term>
      <listitem>

        <para>Essa (raramente usada) variável especifica os argumentos 
        para a segunda chamada ao aplicativo 
        <command>loadkeys</command>.  Isso é útil se o mapa de teclado 
        padrão não for completamente satisfatório e um pequeno ajuste 
        tenha que ser feito.  Por exemplo, para incluir o símbolo do 
        Euro em um mapa de teclado que normalmente não o tem, configure 
        essa variável para <quote>euro2</quote>.</para>

      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>FONT</term>
      <listitem>

        <para>Essa variável especifica os argumentos para o aplicativo 
        <command>setfont</command>.  Tipicamente, isso inclui o nome de 
        fonte, <quote>-m</quote>, e o nome do mapa de caracteres de 
        aplicação a carregar.  Por exemplo, para carregar a fonte 
        <quote>lat1-16</quote> juntamente com o mapa de caracteres de 
        aplicação <quote>8859-1</quote> (já que ele é apropriado nos 
        Estados Unidos da América do Norte), configure essa variável 
        para <quote>lat1-16 -m 8859-1</quote>.  Em modo UTF-8, o kernel 
        usa o mapa de caracteres de aplicação para conversão dos códigos 
        de tecla de 8 bits compostos no mapa de teclado para UTF-8, e 
        assim o argumento do parâmetro "-m" deveria ser configurado para 
        a codificação dos códigos de tecla compostos no mapa de 
        teclado.</para>

      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>UNICODE</term>
      <listitem>

        <para>Configure essa variável para <quote>1</quote>, 
        <quote>yes</quote> ou <quote>true</quote> para colocar o console 
        em modo UTF-8.  Isso é útil em locales baseados em UTF-8 e 
        danoso de outra forma.</para>

      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>LEGACY_CHARSET</term>
      <listitem>

        <para>Para muitos esquemas de teclado, não existe mapa de 
        teclado Unicode padrão no pacote Kbd.  O script de inicialização 
        <command>console</command> converterá um mapa de teclado 
        disponível para UTF-8 em tempo real se essa variável estiver 
        configurada para a codificação do mapa de teclado não-UTF-8 
        disponível.</para>

      </listitem>
    </varlistentry>

  </variablelist>

  <para>Alguns exemplos:</para>

  <itemizedlist>

    <listitem>

      <para>Para uma configuração não-Unicode, apenas as variáveis 
      KEYMAP e FONT são geralmente necessárias.  Por exemplo, para uma 
      configuração em polonês, alguém usaria:</para>

<screen role="nodump"><userinput>cat &gt; /etc/sysconfig/console &lt;&lt; "EOF"
<literal># Begin /etc/sysconfig/console

KEYMAP="pl2"
FONT="lat2a-16 -m 8859-2"

# End /etc/sysconfig/console</literal>
EOF</userinput></screen>

    </listitem>

    <listitem>

      <para>Como mencionado acima, as vezes é necessário ajustar um mapa 
      de teclado padrão um pouco.  O exemplo seguinte adiciona o símbolo 
      do Euro ao mapa de teclado alemão:</para>

<screen role="nodump"><userinput>cat &gt; /etc/sysconfig/console &lt;&lt; "EOF"
<literal># Begin /etc/sysconfig/console

KEYMAP="de-latin1"
KEYMAP_CORRECTIONS="euro2"
FONT="lat0-16 -m 8859-15"
UNICODE="1"

# End /etc/sysconfig/console</literal>
EOF</userinput></screen>

    </listitem>

    <listitem>

      <para>O seguinte é um exemplo habilitado para Unicode para 
      búlgaro, onde um mapa de teclado UTF-8 padrão existe:</para>

<!-- Isto é o que é usado pelo jhalfs para criar o arquivo de console: 
sempre que você alterar o seguinte, por favor informe à(ao(s)) 
mantenedora((es)s) do jhalfs. -->

<screen><userinput>cat &gt; /etc/sysconfig/console &lt;&lt; "EOF"
<literal># Begin /etc/sysconfig/console

UNICODE="1"
KEYMAP="bg_bds-utf8"
FONT="LatArCyrHeb-16"

# End /etc/sysconfig/console</literal>
EOF</userinput></screen>

    </listitem>

    <listitem>

      <para>Devido ao uso de uma fonte LatArCyrHeb-16 de 512 glifos no 
      exemplo anterior, cores brilhantes não mais estão disponíveis no 
      console do Linux, a menos que uma parte da RAM usada para 
      armazenamento temporário de dados que estão esperando para serem 
      enviados para um dispositivo e que armazene o conteúdo de uma 
      imagem pixel por pixel seja usada.  Se alguém quiser ter cores 
      brilhantes sem uma parte da RAM usada para armazenamento 
      temporário de dados que estão esperando para serem enviados para 
      um dispositivo e que armazene o conteúdo de uma imagem pixel por 
      pixel e puder viver sem caracteres que não pertencem a seu idioma, 
      então ainda é possível usar uma fonte de 256 glifos específica 
      para o idioma, conforme ilustrado abaixo:</para>

<screen role="nodump"><userinput>cat &gt; /etc/sysconfig/console &lt;&lt; "EOF"
<literal># Begin /etc/sysconfig/console

UNICODE="1"
KEYMAP="bg_bds-utf8"
FONT="cyr-sun16"

# End /etc/sysconfig/console</literal>
EOF</userinput></screen>

    </listitem>

    <listitem>

      <para>O seguinte exemplo ilustra conversão automática de mapa de 
      teclado de ISO-8859-15 para UTF-8 e habilitação de teclas mortas 
      em modo Unicode:</para>

<screen role="nodump"><userinput>cat &gt; /etc/sysconfig/console &lt;&lt; "EOF"
<literal># Begin /etc/sysconfig/console

UNICODE="1"
KEYMAP="de-latin1"
KEYMAP_CORRECTIONS="euro2"
LEGACY_CHARSET="iso-8859-15"
FONT="LatArCyrHeb-16 -m 8859-15"

# End /etc/sysconfig/console</literal>
EOF</userinput></screen>

    </listitem>

    <listitem>

      <para>Alguns mapas de teclado tem teclas mortas (isto é, teclas 
      que não produzem um carácter por elas próprias, mas põem um acento 
      no carácter produzido pela próxima tecla) ou definem regras de 
      composição (tais como: 
      <quote>press Ctrl+. A E para obter &AElig;</quote> 
      no mapa de teclado padrão).  O 
      Linux-&linux-version; interpreta teclas mortas e regras de 
      composição no mapa de teclado corretamente apenas quando os 
      caracteres fonte a serem compostos juntos não são multibyte.  Essa 
      deficiência não afeta mapas de teclado para idiomas europeus, pois 
      lá acentos são adicionados a caracteres ASCII não acentuados, ou 
      dois caracteres ASCII são compostos juntos.  Entretanto, em modo 
      UTF-8 isso é um problema; por exemplo, para o idioma grego, onde 
      alguém de vez em quando precisa colocar um acento na letra 
      <quote>alpha</quote>.  A solução é ou evitar o uso de UTF-8, ou 
      instalar o sistema de janelas X que não tem essa limitação no 
      manuseio de entradas dele.</para>

    </listitem>

    <listitem>

      <para>Para chinês, japonês, coreano e alguns outros idiomas, o 
      console do Linux não pode ser configurado para exibir os 
      caracteres necessários.  Usuárias(os) que precisam de tais idiomas 
      deveriam instalar o Sistema de Janelas X, fontes que cobrem os 
      intervalos de caracteres necessários, e o método de entrada 
      adequado (por exemplo, SCIM, suporta uma ampla variedade de 
      idiomas).</para>

    </listitem>

  </itemizedlist>

  <!-- Adicionado porque o pessoal continua postando o arquivo de 
  console dele com perguntas do X na lista de suporte blfs -->

  <note>

    <para>O arquivo <filename>/etc/sysconfig/console</filename> apenas 
    controla a localização do console de texto do Linux.  Ele não tem 
    nada a ver com configurar o esquema de teclado adequado e fontes de 
    terminal no Sistema de Janelas X; com sessões do ssh; ou com um 
    console serial.  Em tais situações, as limitações mencionadas nos 
    últimos dois itens de lista acima não se aplicam.</para>

  </note>

  </sect2>

  <sect2 id="ch-config-createfiles">

    <title>Criando Arquivos na Inicialização</title>

    <indexterm zone="ch-config-createfiles">
      <primary sortas="d-createfiles">File creation at boot</primary>
      <secondary>configuring</secondary>
    </indexterm>

    <para>De vez em quando, é desejável criar arquivos em tempo de 
    inicialização.  Por exemplo, o diretório 
    <filename class="directory">/tmp/.ICE-unix</filename> frequentemente é 
    necessário.  Isso pode ser feito criando-se uma entrada no script de 
    configuração <filename>/etc/sysconfig/createfiles</filename>.  O 
    formato desse arquivo está embutido nos comentários do arquivo de 
    configuração padrão.</para>

  </sect2>

  <sect2 id="ch-config-sysklogd">
    <title>Configurando o Script sysklogd</title>

    <indexterm zone="ch-config-sysklogd">
      <primary sortas="d-sysklogd">sysklogd</primary>
      <secondary>configuring</secondary>
    </indexterm>

    <para>O script <filename>sysklogd</filename> invoca o aplicativo 
    <command>syslogd</command> como uma parte da inicialização do System 
    V.  A opção <parameter>-m 0</parameter> desliga a marca de carimbo 
    de tempo periódica que o <command>syslogd</command> escreve nos 
    arquivos de registro a cada 20 minutos por padrão.  Se você quiser 
    ligar essa marca de carimbo de tempo periódica, então edite 
    <filename>/etc/sysconfig/rc.site</filename> e defina a variável 
    SYSKLOGD_PARMS para o valor desejado.  Por exemplo, para remover 
    todos os parâmetros, configure a variável para um valor nulo:</para>

<screen role="nodump">SYSKLOGD_PARMS=</screen>

    <para>Veja-se <userinput>man syslogd</userinput> para mais 
    opções.</para>

  </sect2>

  <sect2 id="ch-config-site">
    <title>O Arquivo rc.site</title>

    <indexterm zone="ch-config-site">
      <primary sortas="a-rc.site">rc.site</primary>
    </indexterm>

    <para>O arquivo opcional <filename>/etc/sysconfig/rc.site</filename> 
    contém configurações que são automaticamente configuradas para cada 
    script de inicialização do SystemV.  Ele pode alternativamente 
    configurar os valores especificados nos arquivos 
    <filename>hostname</filename>, <filename>console</filename> e 
    <filename>clock</filename> no diretório 
    <filename class='directory'>/etc/sysconfig/</filename>.  Se as variáveis 
    associadas estiverem presentes em ambos desses arquivos separados e 
    <filename>rc.site</filename>, então os valores nos arquivos 
    específicos de script tem precedência.</para>

    <para><filename>rc.site</filename> também contém parâmetros que 
    podem personalizar outros aspectos do processo de inicialização.  
    Configurar a variável IPROMPT habilitará a execução seletiva de 
    scripts de inicialização.  Outras opções estão descritas nos 
    comentários de arquivo.  A versão padrão do arquivo é como se 
    segue:</para>

    <!-- Use a função para corrigir um problema de geração de pdf -->

    <screen role="auto">&site;</screen>

    <sect3>

      <title>Personalizando os Scripts de Inicialização e Desligamento</title>

      <para>Os scripts de inicialização do LFS inicializam e desligam um 
      sistema de uma maneira bastante eficiente, porém existem uns 
      poucos ajustes que você pode fazer no arquivo rc.site para 
      aumentar a velocidade ainda mais e ajustar mensagens de acordo com 
      suas preferências.  Para fazer isso, ajuste as configurações no 
      arquivo <filename>/etc/sysconfig/rc.site</filename> acima.</para>

      <itemizedlist>

      <listitem>

        <para>Durante o script de inicialização 
        <filename>udev</filename>, existe uma chamada para 
        <command>udev settle</command> que exige algum tempo para completar.  Esse 
        tempo talvez ou talvez não seja exigido dependendo dos 
        dispositivos presentes no sistema.  Se você tiver apenas 
        partições simples e uma placa ethernet, [então] o processo de 
        inicialização provavelmente não precisará esperar por esse 
        comando.  Para pular ele, configure a variável 
        OMIT_UDEV_SETTLE=y.</para>

      </listitem>

      <listitem>

        <para>O script de inicialização <filename>udev_retry</filename> 
        também executa <command>udev settle</command> por padrão.  Esse 
        comando é necessário por padrão somente se o diretório 
        <filename class='directory'>/var</filename> for montado separadamente.  
        Isso é porque o relógio precisa do arquivo 
        <filename>/var/lib/hwclock/adjtime</filename>.  Outras 
        personalizações talvez também precisem esperar que o udev 
        complete, porém em muitas instalações ele não é necessário.  
        Pule o comando configurando a variável 
        OMIT_UDEV_RETRY_SETTLE=y.</para>

      </listitem>

      <listitem>

        <para>Por padrão, as verificações do sistema de arquivos são 
        silenciosas.  Isso pode parecer um atraso durante o processo de 
        inicialização.  Para ligar a saída do <command>fsck</command>, 
        configure a variável VERBOSE_FSCK=y.</para>

      </listitem>

      <listitem>

        <para>Quando reinicializar, você talvez queira pular a 
        verificação do sistema de arquivos, <command>fsck</command>, 
        completamente.  Para fazer isso, ou crie o arquivo 
        <filename>/fastboot</filename> ou reinicialize o sistema com o 
        comando <command>/sbin/shutdown -f -r now</command>.  Por outro 
        lado, você pode forçar que todos os sistemas de arquivos sejam 
        verificados criando <filename>/forcefsck</filename> ou 
        executando <command>shutdown</command> com o parâmetro 
        <parameter>-F</parameter> em vez de 
        <parameter>-f</parameter>.</para>

        <para>Configurar a variável FASTBOOT=y desabilitará 
        <command>fsck</command> durante o processo de inicialização até 
        que ela seja removida.  Isso não é recomendado em uma base 
        permanente.</para>

      </listitem>

      <listitem>

        <para>Normalmente, todos os arquivos no diretório 
        <filename class='directory'>/tmp</filename> são deletados em tempo de 
        inicialização.  Dependendo do número de arquivos ou diretórios 
        presentes, isso pode causar um atraso notável no processo de 
        inicialização.  Para pular a remoção desses arquivos configure a 
        variável SKIPTMPCLEAN=y.</para>

      </listitem>

      <listitem>

        <para>Durante o desligamento, o aplicativo 
        <command>init</command> envia um sinal TERM para cada aplicativo 
        que ele iniciou (por exemplo agetty), espera um tempo 
        configurado (padrão 3 segundos), e envia a cada processo um 
        sinal KILL e aguarda novamente.  Esse processo é repetido no 
        script <command>sendsignals</command> para quaisquer processos 
        que não sejam desligados pelos scripts próprios deles.  O atraso 
        para <command>init</command> pode ser configurado passando um 
        parâmetro.  Por exemplo para remover o atraso em 
        <command>init</command>, passe o parâmetro -t0 quando desligar 
        ou reinicializar (por exemplo 
        <command>/sbin/shutdown -t0 -r now</command>).  O atraso para o script 
        <command>sendsignals</command> pode ser pulado configurando o 
        parâmetro KILLDELAY=0.</para>

      </listitem>

      </itemizedlist>

    </sect3>
  </sect2>
</sect1>
