<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  <!ENTITY site               SYSTEM "../appendices/rc.site.script">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-config-usage" revision="sysv">
  <?dbhtml filename="usage.html"?>

  <title>Uso e Configuração do Script de Inicialização do System V</title>

  <indexterm zone="ch-config-usage">
    <primary sortas="a-Bootscripts">Scripts de inicialização</primary>
    <secondary>uso</secondary>
  </indexterm>

  <sect2>
    <title>Como os Scripts de Inicialização do System V funcionam?</title>

    <para>Esta versão do LFS usa um aparato especial de inicialização chamado
SysVinit, baseado em uma série de <emphasis>níveis de execução</emphasis>. O
procedimento de inicialização pode ser bem diferente de um sistema para
outro; o fato de que as coisas funcionam de uma maneira em uma distribuição
específica do Linux não garante que elas funcionarão da mesma forma no
LFS. O LFS tem a própria maneira de fazer as coisas, mas ele respeita os
padrões geralmente aceitos.</para>
  
    <para>Existe um procedimento alternativo de inicialização chamado
<command>systemd</command>. Nós não mais discutiremos esse processo de
inicialização aqui. Para uma descrição detalhada, visite-se <ulink
url="https://www.linux.com/training-tutorials/understanding-and-using-systemd/"/>.</para>

    <para>O SysVinit (o qual será referido como <quote>init</quote> daqui pra frente)
usa um esquema de níveis de execução. Existem sete níveis de execução,
numerados de 0 a 6. (Atualmente, existem mais níveis de execução, mas os
outros são para casos especiais e geralmente não são usados. Veja-se
<filename>init(8)</filename> para mais detalhes). Cada um dos sete
corresponde às ações que o computador é suposto realizar quando ele inicia
ou desliga. O nível de execução padrão é o 3. Aqui estão as descrições dos
diferentes níveis de execução conforme eles estão implementados no LFS:</para>

<literallayout>0: parar o computador
1: Modo de usuário(a) único(a)
2: Reservado para personalização, do contrário faz o mesmo que 3
3: Modo de multi-usuário(a), com rede de comunicação
4: Reservado para personalização, do contrário faz o mesmo que 3
5: Mesmo que 4, ele é usado usualmente para login GUI (como o <command>gdm</command> do GNOME ou o <command>lxdm</command> do LXDE)
6: reinicializar o computador</literallayout>

    <note>
       <para>
          Classicamente, o nível de execução 2 acima era definido como "modo de
multi-usuário(a), sem rede de comunicação", porém isso somente foi o caso
muitos anos atrás quando múltiplos(as) usuários(as) podiam se conectar a um
sistema via portas seriais. No ambiente da atualidade isso não faz sentido e
agora nós dizemos que ele está "reservado".
       </para>
    </note>

  </sect2>

  <sect2 id="conf-sysvinit" role="configuration">
  <title>Configurando o Sysvinit</title>

  <indexterm zone="conf-sysvinit">
    <primary sortas="a-Sysvinit">Sysvinit</primary>
    <secondary>configurando</secondary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="conf-sysvinit">
    <primary sortas="e-/etc/inittab">/etc/inittab</primary>
  </indexterm>

  <para>Durante a inicialização do núcleo, o primeiro aplicativo que é executado (se
não substituído na linha de comando) é o <command>init</command>. Esse
aplicativo lê o arquivo de inicialização
<filename>/etc/inittab</filename>. Crie esse arquivo com:</para>

<screen><userinput>cat &gt; /etc/inittab &lt;&lt; "EOF"
<literal># Início do /etc/inittab

id:3:initdefault:

si::sysinit:/etc/rc.d/init.d/rc S

l0:0:wait:/etc/rc.d/init.d/rc 0
l1:S1:wait:/etc/rc.d/init.d/rc 1
l2:2:wait:/etc/rc.d/init.d/rc 2
l3:3:wait:/etc/rc.d/init.d/rc 3
l4:4:wait:/etc/rc.d/init.d/rc 4
l5:5:wait:/etc/rc.d/init.d/rc 5
l6:6:wait:/etc/rc.d/init.d/rc 6

ca:12345:ctrlaltdel:/sbin/shutdown -t1 -a -r now

su:S06:once:/sbin/sulogin
s1:1:respawn:/sbin/sulogin

1:2345:respawn:/sbin/agetty --noclear tty1 9600
2:2345:respawn:/sbin/agetty tty2 9600
3:2345:respawn:/sbin/agetty tty3 9600
4:2345:respawn:/sbin/agetty tty4 9600
5:2345:respawn:/sbin/agetty tty5 9600
6:2345:respawn:/sbin/agetty tty6 9600

# Fim do /etc/inittab</literal>
EOF</userinput></screen>

  <para>Uma explicação desse arquivo de inicialização está na página de manual para
<emphasis>inittab</emphasis>. No LFS, o comando chave é
<command>rc</command>. O arquivo de inicialização acima instrui
<command>rc</command> a executar todos os scripts começando com um S no
diretório <filename class="directory">/etc/rc.d/rcS.d</filename> seguido por
todos os scripts começando com um S no diretório <filename
class="directory">/etc/rc.d/rc?.d</filename> onde o ponto de interrogação é
especificado pelo valor de initdefault.</para>

  <para>Como uma conveniência, o script <command>rc</command> lê uma biblioteca de
funções em <filename
class="directory">/lib/lsb/init-functions</filename>. Essa biblioteca também
lê um arquivo de configuração opcional,
<filename>/etc/sysconfig/rc.site</filename>. Quaisquer dos parâmetros de
configuração do sistema descritos em seções subsequentes podem ser colocados
nesse arquivo, permitindo a consolidação de todos os parâmetros do sistema
nesse único arquivo.</para>

  <para>Como uma conveniência de depuração, o script de funções também registra
todas as saídas geradas em <filename>/run/var/bootlog</filename>. Dado que o
diretório <filename class="directory">/run</filename> é um tmpfs, esse
arquivo não é persistente ao longo de inicializações; entretanto, ele é
adicionado ao arquivo mais permanente <filename>/var/log/boot.log</filename>
ao final do processo de inicialização.</para>

  <sect3 id="init-levels" >
  <title>Mudando Níveis de Execução</title>

  <para>A mudança de níveis de execução é feita com <command>init
<replaceable>&lt;runlevel&gt;</replaceable></command>, onde
<replaceable>&lt;runlevel&gt;</replaceable> é o nível de execução alvo. Por
exemplo, para reinicializar o computador, um(a) usuário(a) poderia emitir o
comando <command>init 6</command>, o qual é um apelido para o comando
<command>reboot</command>. Da mesma forma, <command>init 0</command> é um
apelido para o comando <command>halt</command>.</para>

  <para>Existe um número de diretórios sob <filename
class="directory">/etc/rc.d</filename> que se parecem com <filename
class="directory">rc?.d</filename> (onde ? é o número do nível de execução)
e <filename class="directory">rcS.d</filename>, todos contendo um número de
links simbólicos. Alguns links começam com um <emphasis>K</emphasis>; os
outros começam com um <emphasis>S</emphasis>, e todos eles tem dois números
seguindo a letra inicial. O K significa parar (kill) um serviço e o S
significa iniciar um serviço. Os números determinam a ordem na qual os
scripts são executados, de 00 a 99&mdash;quanto menor o número, mais cedo o
script executa. Quando <command>init</command> alterna para outro nível de
execução, os serviços adequados são tanto iniciados quanto parados,
dependendo do nível de execução escolhido.</para>

  <para>Os scripts reais estão em <filename
class="directory">/etc/rc.d/init.d</filename>. Eles fazem o trabalho atual e
os links simbólicos todos apontam para eles. Os links K e os links S apontam
para o mesmo script em <filename
class="directory">/etc/rc.d/init.d</filename>. Isso é porque os scripts
podem ser chamados com parâmetros diferentes como
<parameter>start</parameter>, <parameter>stop</parameter>,
<parameter>restart</parameter>, <parameter>reload</parameter> e
<parameter>status</parameter>. Quando um link K é encontrado, o script
apropriado é executado com o argumento <parameter>stop</parameter>. Quando
um link S é encontrado, o script apropriado é executado com o argumento
<parameter>start</parameter>.</para>

  <!-- Changed for March 24th, 2022 version of bootscripts
  <para>
There is one exception to this explanation. Links that start
  with an <emphasis>S</emphasis> in the <filename
  class="directory">rc0.d</filename> and <filename
  class="directory">rc6.d</filename> directories will not cause anything
  to be started. They will be called with the parameter
  <parameter>stop</parameter> to stop something. The logic behind this
  is that when a user is going to reboot or halt the system, nothing
  needs to be started, but the order of shutdown needs to be controlled.
  For these run levels, all <emphasis>K</emphasis> prefixed scripts will be
  run before any <emphasis>S</emphasis> prefixed scripts are run with the
  <parameter>stop</parameter> parameter.
  </para>
-->
<para>Estas são descrições do que os argumentos fazem os scripts fazer:</para>

  <variablelist>

    <varlistentry>
      <term><parameter>start</parameter></term>
      <listitem>
        <para>O serviço é iniciado.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><parameter>stop</parameter></term>
      <listitem>
        <para>O serviço é parado.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><parameter>restart</parameter></term>
      <listitem>
        <para>O serviço é parado e então iniciado novamente.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><parameter>reload</parameter></term>
      <listitem>
        <para>A configuração do serviço é atualizada. Isso é usado depois que o arquivo de
configuração de um serviço foi modificado, quando o serviço não precisa ser
reiniciado.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><parameter>status</parameter></term>
      <listitem>
        <para>Diz se o serviço está executando e com quais PIDs.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

  </variablelist>

  <para>Sinta-se livre para modificar a maneira como o processo de inicialização
funciona (afinal de contas, este é seu próprio sistema LFS). Os arquivos
dados aqui são um exemplo de como isso pode ser feito.</para>

  </sect3>
  </sect2>

  <sect2>
    <title>Scripts de Inicialização do Udev</title>

      <para>O script de iniciação <filename>/etc/rc.d/init.d/udev</filename> inicia o
<command>udevd</command>, aciona quaisquer dispositivos "plugue frio" que já
tenham sido criados pelo núcleo e aguarda por quaisquer regras para
completar. O script também desconfigura o manuseador do uevent do padrão do
<filename>/sbin/hotplug</filename>. Isso é feito, pois o núcleo não mais
precisa chamar um binário externo. Em vez disso, o <command>udevd</command>
escutará em um soquete de link de rede os uevents que o núcleo gera.</para>

      <para>O script <command>/etc/rc.d/init.d/udev_retry</command> se ocupa de
re-acionar eventos para subsistemas cujas regras possivelmente dependam de
sistemas de arquivos que não estão montados até que o script
<command>mountfs</command> seja executado (em particular, <filename
class="directory">/usr</filename> e <filename
class="directory">/var</filename> possivelmente causem isso). Esse script
executa depois do script <command>mountfs</command>, de forma que aquelas
regras (se re-acionadas) deveriam prosperar na segunda vez. Ele é
configurado pelo arquivo <filename>/etc/sysconfig/udev_retry</filename>;
quaisquer palavras nesse arquivo outras que comentários são consideradas
nomes de subsistema para acionar ao tempo de re-tentativa. Para encontrar o
subsistema de um dispositivo, use <command>udevadm info --attribute-walk
&lt;dispositivo&gt;</command>, onde &lt;dispositivo&gt; é um caminho
absoluto em /dev ou /sys, tais como /dev/sr0 ou /sys/class/rtc.</para>

      <para>Para informação acerca de carregamento de módulo do núcleo e Udev, veja-se
<xref linkend="module-loading"/>.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="ch-config-clock">
    <title>Configurando o Relógio do Sistema</title>

    <indexterm zone="ch-config-clock">
      <primary sortas="d-setclock">configura relógio</primary>
    <secondary>configurando</secondary></indexterm>

    <para>O script <command>setclock</command> lê a hora a partir do relógio do
hardware, também conhecido como relógio do BIOS ou do Complementary Metal
Oxide Semiconductor (CMOS). Se o relógio do hardware estiver configurado
para UTC, [então] esse script converterá a hora do relógio do hardware para
a hora local usando o arquivo <filename>/etc/localtime</filename> (o qual
diz ao aplicativo <command>hwclock</command> qual fuso horário usar). Não
existe maneira de detectar se o relógio do hardware está ou não configurado
para UTC, de forma que isso precisa ser configurado manualmente.</para>

    <para>O aplicativo <command>setclock</command> é executado via
<application>udev</application> quando o núcleo detecta o recurso do
hardware em consequência da inicialização. Ele também pode ser executado
manualmente com o parâmetro pare para armazenar a hora do sistema para o
relógio CMOS.</para>

    <para>Se você não conseguir lembrar se o relógio do hardware está ou não
configurado para UTC, [então] descubra executando o comando
<userinput>hwclock --localtime --show</userinput>. Isso mostrará o que é a
hora atual de acordo com o relógio do hardware. Se essa hora corresponder à
que o seu relógio diz, então o relógio do hardware está configurado para
hora local. Se a saída gerada originária do <command>hwclock</command> não
for a hora local, [então] as chances são as de que ele esteja configurado
para hora UTC. Verifique isso adicionando ou subtraindo a número apropriado
de horas para o seu fuso horário à (da) hora mostrada pelo
<command>hwclock</command>. Por exemplo, se você estiver atualmente no fuso
horário MST, o qual é conhecido também como GMT -0700, [então] adicione sete
horas à hora local.</para>

    <para>Mude o valor da variável <envar>UTC</envar> abaixo para um valor de
<parameter>0</parameter> (zero) se o relógio do hardware
<emphasis>NÃO</emphasis> estiver configurado para hora UTC.</para>

    <para>Crie um novo arquivo <filename>/etc/sysconfig/clock</filename> executando o
seguinte:</para>

<screen><userinput>cat &gt; /etc/sysconfig/clock &lt;&lt; "EOF"
<literal># Início do /etc/sysconfig/clock

UTC=1

# Configure isto para quaisquer opções que você pudesse precisar dar para hwclock,
# tais como tipo do relógio de hardware de máquina para Alphas.
CLOCKPARAMS=

# Fim do /etc/sysconfig/clock</literal>
EOF</userinput></screen>

    <para>Uma boa dica explicando como lidar com hora no LFS está disponível em <ulink
url="&hints-root;time.txt"/>. Ela explica problemas como fusos horários, UTC
e a variável de ambiente <envar>TZ</envar>.</para>

    <note><para>Os parâmetros CLOCKPARAMS e UTC também possivelmente sejam configurados no
arquivo <filename>/etc/sysconfig/rc.site</filename>.</para></note>

  </sect2>

  <sect2 id="ch-config-console">
  <?dbhtml filename="console.html"?>

  <title>Configurando o Console do Linux</title>

  <indexterm zone="ch-config-console">
    <primary sortas="d-console">console</primary>
    <secondary>configurando</secondary>
  </indexterm>

  <para>Esta seção discute como configurar o script de inicialização
<command>console</command> que configura o mapa de teclado, fonte do console
e nível de registro do núcleo do console. Se caracteres não-ASCII (por
exemplo, o sinal de direitos autorais, o sinal da libra britânica e o
símbolo do Euro) não serão usados e o teclado for um dos Estados Unidos da
América do Norte, [então] muito desta seção pode ser pulada. Sem o arquivo
de configuração, (ou configurações equivalentes em
<filename>rc.site</filename>), o script de inicialização
<command>console</command> não fará nada.</para>

  <para>O script <command>console</command> lê o arquivo
<filename>/etc/sysconfig/console</filename> para informação de
configuração. Decida qual mapa de teclas e fonte de tela serão
usados. Vários HOWTOs específicos de idiomas também podem ajudar com isso;
veja-se <ulink
url="https://tldp.org/HOWTO/HOWTO-INDEX/other-lang.html"/>. Se ainda em
dúvida, [então] olhe nos diretórios <filename
class="directory">/usr/share/keymaps</filename> e <filename
class="directory">/usr/share/consolefonts</filename> para mapas de teclas
válidos e fontes de tela. Leiam-se as páginas de manual
<filename>loadkeys(1)</filename> e <filename>setfont(8)</filename> para
determinar os argumentos corretos para esses aplicativos.</para>

  <para>O arquivo <filename>/etc/sysconfig/console</filename> deveria conter linhas
da forma: VARIÁVEL="valor". As seguintes variáveis são reconhecidas:</para>
  <variablelist>

    <varlistentry>
      <term>LOGLEVEL</term>
      <listitem>
        <para>Essa variável especifica o nível de registro para mensagens do núcleo
enviadas para o console, conforme configurado por <command>dmesg
-n</command>. Níveis válidos são de "1" (sem mensagens) até "8". O nível
padrão é "7".</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>KEYMAP</term>
      <listitem>
        <para>Essa variável especifica os argumentos para o aplicativo
<command>loadkeys</command>, tipicamente, o nome do mapa de teclas a
carregar, por exemplo, <quote>it</quote>. Se essa variável não estiver
configurada, [então] o script de inicialização não executará o aplicativo
<command>loadkeys</command> e o mapa padrão de teclas do núcleo será
usado. Observe que uns poucos mapas de teclas tem múltiplas versões com o
mesmo nome (cz e variantes dele em qwerty/ e qwertz/; es em olpc/ e qwerty/;
e trf em fgGIod/ e qwerty/). Nesses casos, o diretório ancestral também
deveria ser especificado (por exemplo, qwerty/es) para garantir que o mapa
de teclas adequado seja carregado.
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>KEYMAP_CORRECTIONS</term>
      <listitem>
        <para>Essa (raramente usada) variável especifica os argumentos para a segunda
chamada ao aplicativo <command>loadkeys</command>. Isso é útil se o mapa
padrão de teclas não for completamente satisfatório e um pequeno ajuste
tenha que ser feito. Por exemplo, para incluir o símbolo do Euro em um mapa
de teclas que normalmente não o tem, configure essa variável para
<quote>euro2</quote>.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>FONT</term>
      <listitem>
        <para><!-- because of the copyright sign -->
Essa variável especifica os argumentos para o aplicativo
<command>setfont</command>. Tipicamente, isso inclui o nome da fonte,
<quote>-m</quote>, e o nome do mapa de caracteres de aplicação a
carregar. Por exemplo, para a finalidade de carregar a fonte
<quote>lat1-16</quote> juntamente com o mapa de caracteres de aplicação
<quote>8859-1</quote> (apropriado nos Estados Unidos da América do Norte),
configure essa variável para <quote>lat1-16 -m 8859-1</quote>. Em modo
UTF-8, o núcleo usa o mapa de caracteres de aplicação para converter os
códigos de tecla de 8 bits para UTF-8. Dessa maneira, o argumento do
parâmetro "-m" deveria ser configurado para a codificação dos códigos
compostos de tecla no mapa de teclas.</para>

      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>UNICODE</term>
      <listitem>
        <para>Configure essa variável para <quote>1</quote>, <quote>yes</quote> ou
<quote>true</quote> para a finalidade de colocar o console em modo
UTF-8. Isso é útil em locales baseados em UTF-8 e danoso de outra forma.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>LEGACY_CHARSET</term>
      <listitem>
        <para>Para muitos esquemas de teclado, não existe mapa padrão de teclado Unicode
no pacote Kbd. O script de inicialização <command>console</command>
converterá um mapa de teclas disponível para UTF-8 em tempo real se essa
variável estiver configurada para a codificação do mapa disponível de teclas
não-UTF-8.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

  </variablelist>

  <para>Alguns exemplos:</para>

  <itemizedlist>

    <listitem>
      <para>Para uma configuração não-Unicode, somente as variáveis KEYMAP e FONT
geralmente são necessárias. Por exemplo, para uma configuração em polonês,
alguém usaria:</para>
<screen role="nodump"><userinput>cat &gt; /etc/sysconfig/console &lt;&lt; "EOF"
<literal># Início do /etc/sysconfig/console

KEYMAP="pl2"
FONT="lat2a-16 -m 8859-2"

# Fim do /etc/sysconfig/console</literal>
EOF</userinput></screen>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Como mencionado acima, às vezes é necessário ajustar um mapa padrão de
teclas um pouco. O exemplo seguinte adiciona o símbolo do Euro ao mapa de
teclas alemão:</para>

<screen role="nodump"><userinput>cat &gt; /etc/sysconfig/console &lt;&lt; "EOF"
<literal># Início do /etc/sysconfig/console

KEYMAP="de-latin1"
KEYMAP_CORRECTIONS="euro2"
FONT="lat0-16 -m 8859-15"
UNICODE="1"

# Fim do /etc/sysconfig/console</literal>
EOF</userinput></screen>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>O seguinte é um exemplo habilitado para Unicode para búlgaro, onde um mapa
padrão de teclas UTF-8 existe:</para>

<screen><!-- This is what is used by jhalfs for creating the console file: whenever
     you change the following, please inform the jhalfs maintainer(s). -->
<userinput>cat &gt; /etc/sysconfig/console &lt;&lt; "EOF"
<literal># Início do /etc/sysconfig/console

UNICODE="1"
KEYMAP="bg_bds-utf8"
FONT="LatArCyrHeb-16"

# Fim do /etc/sysconfig/console</literal>
EOF</userinput></screen>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Devido ao uso de uma fonte LatArCyrHeb-16 de 512 glifos no exemplo anterior,
cores brilhantes não mais estão disponíveis no console do Linux, a menos que
uma parte da RAM usada para armazenamento temporário de dados que estão
esperando para serem enviados para um dispositivo e que armazene o conteúdo
de uma imagem pixel por pixel seja usada. Se alguém quiser ter cores
brilhantes sem uma parte da RAM usada para armazenamento temporário de dados
que estão esperando para serem enviados para um dispositivo e que armazene o
conteúdo de uma imagem pixel por pixel e puder viver sem caracteres que não
pertencem a seu idioma, [então] ainda é possível usar uma fonte de 256
glifos específica para o idioma, conforme ilustrado abaixo:</para>

<screen role="nodump"><userinput>cat &gt; /etc/sysconfig/console &lt;&lt; "EOF"
<literal># Início do /etc/sysconfig/console

UNICODE="1"
KEYMAP="bg_bds-utf8"
FONT="cyr-sun16"

# Fim do /etc/sysconfig/console</literal>
EOF</userinput></screen>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>O seguinte exemplo ilustra conversão automática de mapa de teclas de
ISO-8859-15 para UTF-8 e habilitação de teclas mortas em modo Unicode:</para>

<screen role="nodump"><userinput>cat &gt; /etc/sysconfig/console &lt;&lt; "EOF"
<literal># Início do /etc/sysconfig/console

UNICODE="1"
KEYMAP="de-latin1"
KEYMAP_CORRECTIONS="euro2"
LEGACY_CHARSET="iso-8859-15"
FONT="LatArCyrHeb-16 -m 8859-15"

# Fim do /etc/sysconfig/console</literal>
EOF</userinput></screen>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Alguns mapas de teclas tem teclas mortas (isto é, teclas que não produzem um
carácter por elas próprias, mas põem um acento no carácter produzido pela
próxima tecla) ou definem regras de composição (tais como: <quote>press
Ctrl+. A E para obter &AElig;</quote> no mapa de teclas padrão). O
Linux-&linux-version; interpreta teclas mortas e regras de composição no
mapa de teclas corretamente somente quando os caracteres fonte a serem
compostos juntos não são multi-byte. Essa deficiência não afeta mapas de
teclas para idiomas europeus, pois lá acentos são adicionados a caracteres
ASCII não acentuados, ou dois caracteres ASCII são compostos
juntos. Entretanto, em modo UTF-8 isso é um problema; por exemplo, para o
idioma grego, onde alguém de vez em quando precisa colocar um acento na
letra <quote>alpha</quote>. A solução é ou evitar o uso de UTF-8, ou
instalar o sistema de janelas X que não tem essa limitação no manuseio de
entradas geradas dele.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Para chinês, japonês, coreano e alguns outros idiomas, o console do Linux
não pode ser configurado para exibir os caracteres necessários. Usuários(as)
que precisam de tais idiomas deveriam instalar o Sistema de Janelas X,
fontes que cobrem os intervalos necessários de caracteres, e o método de
entrada adequado (por exemplo, SCIM, suporta uma ampla variedade de
idiomas).</para>
    </listitem>

  </itemizedlist>

  
  <!-- Added because folks keep posting their console file with X questions
  to blfs-support list -->
<note>
    <para>O arquivo <filename>/etc/sysconfig/console</filename> somente controla a
localização do console de texto do Linux. Ele não tem nada a ver com
configurar o esquema adequado de teclado e fontes de terminal no Sistema de
Janelas X; com sessões do ssh; ou com um console serial. Em tais situações,
as limitações mencionadas nos últimos dois itens de lista acima não se
aplicam.</para>
  </note>

  </sect2>

  <sect2 id="ch-config-createfiles">
    <title>Criando Arquivos na Inicialização</title>

    <indexterm zone="ch-config-createfiles">
      <primary sortas="d-createfiles">Criação de arquivo na inicialização</primary>
      <secondary>configurando</secondary>
    </indexterm>

    <para>De vez em quando, é desejável criar arquivos em tempo de inicialização. Por
exemplo, o diretório <filename class="directory">/tmp/.ICE-unix</filename>
frequentemente é necessário. Isso pode ser feito criando-se uma entrada no
script de configuração <filename>/etc/sysconfig/createfiles</filename>. O
formato desse arquivo está embutido nos comentários do arquivo padrão de
configuração.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="ch-config-sysklogd">
    <title>Configurando o Script Sysklogd</title>

    <indexterm zone="ch-config-sysklogd">
      <primary sortas="d-sysklogd">sysklogd</primary>
      <secondary>configurando</secondary>
    </indexterm>

    <para>O script <filename>sysklogd</filename> invoca o aplicativo
<command>syslogd</command> como uma parte da inicialização do System V. A
opção <parameter>-m 0</parameter> desliga a marca de carimbo de tempo
periódica que o <command>syslogd</command> escreve nos arquivos de registro
a cada 20 minutos por padrão. Se você quiser ligar essa marca de carimbo de
tempo periódica, [então] edite <filename>/etc/sysconfig/rc.site</filename> e
defina a variável SYSKLOGD_PARMS para o valor desejado. Por exemplo, para
remover todos os parâmetros, configure a variável para um valor nulo:</para>

<screen role="nodump">SYSKLOGD_PARMS=</screen>

    <para>Veja-se <userinput>man syslogd</userinput> para mais opções.</para>

  </sect2>

  <sect2 id="ch-config-site">
    <title>O Arquivo rc.site</title>

    <indexterm zone="ch-config-site">
      <primary sortas="a-rc.site">rc.site</primary>
    </indexterm>

    <para>O arquivo opcional <filename>/etc/sysconfig/rc.site</filename> contém
configurações que são automaticamente configuradas para cada script de
inicialização do SystemV. Ele pode alternativamente configurar os valores
especificados nos arquivos <filename>hostname</filename>,
<filename>console</filename> e <filename>clock</filename> no diretório
<filename class='directory'>/etc/sysconfig/</filename>. Se as variáveis
associadas estiverem presentes em ambos desses arquivos separados e
<filename>rc.site</filename>, [então] os valores nos arquivos específicos de
script tem precedência. </para>

    <para><filename>rc.site</filename> também contém parâmetros que podem personalizar
outros aspectos do processo de inicialização. Configurar a variável IPROMPT
habilitará a execução seletiva de scripts de inicialização. Outras opções
estão descritas nos comentários de arquivo. A versão padrão do arquivo é
como se segue:</para>

    
    <screen role="auto"><!-- Use role to fix a pdf generation problem -->
&site;</screen>

    <sect3>
      <title>Personalizando os Scripts de Inicialização e Desligamento</title>

      <para>Os scripts de inicialização do LFS inicializam e desligam um sistema de uma
maneira bastante eficiente, porém existem uns poucos ajustes que você pode
fazer no arquivo rc.site para aumentar a velocidade ainda mais e ajustar
mensagens de acordo com suas preferências. Para fazer isso, ajuste as
configurações no arquivo <filename>/etc/sysconfig/rc.site</filename> acima.</para>

      <itemizedlist>

      <listitem><para>Durante o script de inicialização <filename>udev</filename>, existe uma
chamada para <command>udev settle</command> que exige algum tempo para
completar. Esse tempo possivelmente ou possivelmente não seja exigido
dependendo dos dispositivos no sistema. Se você tiver somente partições
simples e uma placa ethernet, [então] o processo de inicialização
provavelmente não precisará esperar por esse comando. Para pulá-lo,
configure a variável OMIT_UDEV_SETTLE=y.</para></listitem>

      <listitem><para>O script de inicialização <filename>udev_retry</filename> também executa
<command>udev settle</command> por padrão. Esse comando é necessário somente
se o diretório <filename class='directory'>/var</filename> for montado
separadamente, pois o relógio precisa do arquivo
<filename>/var/lib/hwclock/adjtime</filename>. Outras personalizações
possivelmente também precisem esperar que o Udev complete, porém em muitas
instalações ele não é necessário. Pule o comando configurando a variável
OMIT_UDEV_RETRY_SETTLE=y.
      </para></listitem>

      <listitem><para>Por padrão, as verificações do sistema de arquivos são silenciosas. Isso
pode parecer um atraso durante o processo de inicialização. Para ligar a
saída gerada do <command>fsck</command>, configure a variável
VERBOSE_FSCK=y.
      </para></listitem>

      <listitem><para>Quando reinicializar, você possivelmente queira pular a verificação do
sistema de arquivos, <command>fsck</command>, completamente. Para fazer
isso, ou crie o arquivo <filename>/fastboot</filename> ou reinicialize o
sistema com o comando <command>/sbin/shutdown -f -r now</command>. Por outro
lado, você pode forçar que todos os sistemas de arquivos sejam verificados
criando <filename>/forcefsck</filename> ou executando
<command>shutdown</command> com o parâmetro <parameter>-F</parameter> em vez
de <parameter>-f</parameter>.
      </para>

      <para>Configurar a variável FASTBOOT=y desabilitará <command>fsck</command>
durante o processo de inicialização até que ela seja removida. Isso não é
recomendado em uma base permanente.</para></listitem>

      <listitem><para>Normalmente, todos os arquivos no diretório <filename
class='directory'>/tmp</filename> são deletados em tempo de
inicialização. Dependendo do número de arquivos ou diretórios presentes,
isso pode causar um atraso notável no processo de inicialização. Para pular
a remoção desses arquivos configure a variável SKIPTMPCLEAN=y.</para></listitem>

      <listitem><para>Durante o desligamento, o aplicativo <command>init</command> envia um sinal
TERM para cada aplicativo que ele tenha iniciado (por exemplo agetty),
espera um tempo configurado (padrão 3 segundos), então envia a cada processo
um sinal KILL e aguarda novamente. Esse processo é repetido no script
<command>sendsignals</command> para quaisquer processos que não sejam
desligados pelos scripts próprios deles. O atraso para
<command>init</command> pode ser configurado passando-se um parâmetro. Por
exemplo, para remover o atraso no <command>init</command>, passe o parâmetro
-t0 quando desligar ou reinicializar (por exemplo <command>/sbin/shutdown
-t0 -r now</command>). O atraso para o script <command>sendsignals</command>
pode ser pulado configurando-se o parâmetro KILLDELAY=0.</para></listitem>

      </itemizedlist>

    </sect3>
  </sect2>
</sect1>
