<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="TTF-and-OTF-fonts">
  <?dbhtml filename="TTF-and-OTF-fonts.html"?>


  <title>Les polices TTF et OTF</title>

  <!-- although indexterm entries can be added for the individual fonts, and
   will link to the correct part of the page, that seems unnecessary unless
   the font is linked from other pages -->
<indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts">
    <primary sortas="a-TTF-and-OTF-fonts">Les polices TTF et OTF</primary>
  </indexterm>

  

    <sect2 role="configuration">
    <title>À propos des polices TTF et OTF</title>

    <para>
      Au départ, Xorg fournissait seulement des polices bitmap. Ensuite, certaines
polices redimensionnables Type1 ont été ajoutées, mais le monde du bureau a
changé et utilise des polices TrueType et Open Type. Pour les supporter,
Xorg utilise Xft, la bibliothèque d'interface FreeType X.
    </para>

    <para>
      Ces polices peuvent fournir des directives (Hints), que
<application>fontconfig</application> utilise pour les ajuster pour une
lisibilité maximale sur les écrans. Sur Linux, vous devriez toujours
utiliser les versions avec directives, si elles sont disponibles (en
général, les alphabets latins, cyrilliques et grecs peuvent utiliser les
directives, la plupart des autres systèmes d'écriture n'utilisent pas les
directives).
    </para>

    <para>
      Certaines polices sont fournies en tant que collection (TTC ou OTC) où les
données des polices sont partagées entre les différentes polices, ce qui
préserve de l'espace disque. Traitez-les exactement comme les fichiers de
polices TTF ou OTF individuels.
    </para>

    <para>
      If a font provides both TTF and OTF forms, you should prefer the OTF form in
Linux, as it may provide more features for programs which know how to use
them (such as xelatex).
    </para>

    <para>
      A font may have multiple variations.  For example, Noto Sans has 9 weights
(ExtraLight, Light, Thin, Normal, Medium, SemiBold, Bold, ExtraBold, and
Black) and 2 styles (Regular and Italic), thus 18 variations in total.
Normally each variation is provided as a separate TTF or OTF file.  For full
coverage you need to install all these TTF or OTF files.  Even if you are
low on disk space, you should still install two weights (Regular and Bold)
by two styles (Normal and Italic) if the font has these variations.  Some
fonts do not have Italic style (for example most CJK fonts and some
monospace fonts), and some fonts only have one variation (for example Noto
Sans Math, it only provides the glyph of some mathematic symbols).
    </para>

    <para>
      Some fonts are also available as <emphasis>variable</emphasis> font files.
Unlike a normal font file which only contains one variation, a variable font
file contains infinite variations.  Each variation can be defined by the
application using this font by assigning number(s) to one or more
variables.  There are also pre-defined <emphasis>named instances</emphasis>
analogous to the traditional variations.  For example, with the variable
version of Noto Sans, the weight variable can be assigned any number not
less than 100 and not greater than 900, and 9 named instances are
pre-defined: ExtraLight for weight=100, Regular for weight=400, Bold for
weight=700, etc.  So once a variable variable font file for Noto Sans is
installed, all the 9 named instances (or <quote>variations</quote>) are
available.  Note that the slope is not defined as a variable in the variable
version of Noto Sans, so Regular and Italic are still traditional variations
and a separate variable font file is needed for the Italic variation.
    </para>

    <para>
      A variable font file is obviously more flexiable than the normal (static)
font files.  It's extremely useful for fine tuning the font for Web pages or
publications.  And, the size of a variable font file is usually
significantly smaller than the total size of several static font files for
multiple variations.  For example, the variable font file for Noto Sans SC
is only 11M, while the total size of 9 static font files for Noto Sans SC is
91M.  But you must make sure your applications really support variable fonts
before installing one.  For example, <command>lualatex</command> supports
variable font but <command>xelatex</command> does not.  So if you want to
use a font for an article and use <command>xelatex</command> for
typesetting, you must not install the variable font files.
    </para>

    <para>
      For information about variable fonts, please see <ulink
url="https://fonts.google.com/knowledge/introducing_type/introducing_variable_fonts/">
Variable Fonts</ulink>.
    </para>

    <para>
      Pour certains scripts, <application>Pango</application> est requis pour un
rendu correct, soit en sélectionnant différentes formes de glyphes, soit en
combinant des glyphes – dans les deux cas, d'après le contexte. Cela
s'applique en particulier aux scripts arabiques et indiens.
    </para>

    <para>
      Les polices redimensionnables standardisées fournies avec
<application>X</application> fournissent une très faible couverture de
l’Unicode. Vous pourriez remarquer dans les applications qui utilisent
<application>Xft</application> que certains caractères apparaissent comme
des carrés avec quatre caractères binaires à l'intérieur. Dans ce cas,
aucune police avec les glyphes requis n'a été trouvée. D'autres fois, les
applications qui n'utilisent pas d'autres familles de polices par défaut et
qui n'acceptent pas les substitutions de
<application>Fontconfig</application> afficheront des lignes vides quand la
police par défaut ne couvre pas le système d'écriture de l'utilisateur.
    </para>

    <para>
      Les polices disponibles pour un programme sont celles qui étaient présentes
lorsqu'il a été démarré, donc si vous ajoutez une police supplémentaire et
souhaitez l'utiliser dans un programme qui est actuellement lancé, vous
devrez le fermer et le redémarrer.
    </para>

    <para>
      Certaines personnes sont contentes avec des dizaine voire des centaines de
fichiers de polices disponibles, mais si vous souhaitez sélectionner une
police spécifique dans une application de bureau (par exemple dans un
traitement de texte), faire défiler toutes les polices pour trouver la bonne
est long et ennuyeux – il vaut mieux en installer moins. Donc pour certains
paquets de polices, vous pourriez décider d'installer seulement l'une des
polices – mais néanmoins installer les différentes variantes (italique,
gras, etc) comme il s'agit de variantes pour le même nom de police.
    </para>

    <para>
      Avant tout le monde recommandait de lancer <command>fc-cache</command> en
tant qu'utilisateur &root; après l'installation et la suppression de
polices, mais ce n'est plus nécessaire sur Linux,
<application>fontconfig</application> le fera automatiquement au besoin et
si ses caches sont vieux de plus de 30 secondes. Cependant, si vous ajoutez
une police et souhaitez l'utiliser immédiatement, vous devrez lancer cette
commande en tant qu'utilisateur normal.
    </para>

    <para>
      Plus loin se trouvent plusieurs références pour les caractères CJK. Cela
signifie en anglais Chinois, Japonais et Coréen, bien que le coréen moderne
soit maintenant écrit essentiellement avec les caractères phonétiques Hangul
(il était écrit en Hanja, qui est un système d'écriture similaire au chinois
et au japonais). Unicode a choisi d'utiliser <ulink
url="https://en.wikipedia.org/wiki/Han_unification">UniHan</ulink> et de
faire correspondre certains caractères chinois et japonais avec le même
point de code. Cela a été très critiqué au Japon et différentes polices
afficheront certains points de code avec des formes assez différentes. De
plus, le chinois simplifié utilisera parfois le même point de code que le
chinois traditionnel mais le montrera différemment, un peu comme les
différentes formes des lettres 'a' et 'g' en français (avec une ou deux
boucles), sauf que dans le contexte l'une des variantes aura l'air
«&nbsp;erronée&nbsp;» plutôt que juste «&nbsp;différente&nbsp;».
    </para>

    <para>
      Contrairement à la plupart des autres paquets de ce livre, les éditeurs de
BLFS ne surveillent pas les versions des polices de cette page – lorsqu'une
police est correcte pour l'utilisation, les ajouts dans les nouvelles
versions sont mineures (par exemple de nouveaux symboles de monnaie, ou des
glyphes inutiles pour la langue moderne, comme les émojis ou les cartes à
jouer). Ainsi, aucune de ces polices ne montre d'information de version ou
de md5.
    </para>

    <para>
      La liste ci-dessous ne fournira pas une couverture complète Unicode. Unicode
est mis à jour chaque année, et la plupart des ajouts sont maintenant pour
les systèmes d'écriture historique. Pour une couverture presque complète,
vous pouvez installer <xref linkend="noto-fonts"/> (environ 180 polices lors
de la dernière vérification) mais ce nombre de polices rend
<emphasis>beaucoup</emphasis> moins commode la sélection d'une police
spécifique dans un document, et la plupart des gens considéreront beaucoup
d'entre elles comme un gaspillage d'espace. Nous recommandons le <ulink
url="https://unifont.org/fontguide/">Guide des polices Unicode</ulink>, mais
qui n'a pas été mis à jour depuis 2008 et dont beaucoup de liens sont morts.
    </para>

    <para>
      Des exemples de rendus de la plupart de ces polices, et beaucoup d'autres,
avec les détails des langues couvertes, des exemples de polices latines avec
les mêmes métriques (listées comme «&nbsp;remplacement de polices
latines&nbsp;») et divers fichiers de texte factices pour comparer des
polices de types similaires, peut être trouvé sur cette page&nbsp;: <ulink
url="http://zarniwhoop.uk/ttf-otf-notes.html#examples">comparaison de
police</ulink>. Ce site couvre également d'autres systèmes d'écriture
actuels.
    </para>

    <para>
      Les polices sont souvent fournies dans des fichiers zip, ce qui nécessite
<xref linkend="unzip"/> pour les lister et les extraire, mais même si la
version actuelle est une archive tar, vous devriez toujours vérifier pour
voir si elle va créer un répertoire (la dispersion du contenu d'un fichier
zip ou d'une archive à travers le répertoire actuel peut être très
désordonnée, et quelques polices créent des répertoires __MACOSX/). De plus,
de nombreuses polices sont fournies avec des permissions qui ne permettent
pas aux «&nbsp;autres&nbsp;» utilisateurs de les lire — si une police doit
être installée pour une utilisation à l'échelle du système, tous les
répertoires doivent avoir le mode 755 et tous les fichiers le mode 644, donc
vous devez les modifier si les permissions sont différentes. Si vous oubliez
de le faire, l'utilisateur root peut être capable de voir une police
particulière dans <command>fc-list</command>, mais un utilisateur normal ne
pourra pas les utiliser.
    </para>

    <para>
      En tant qu'exemple d'installation, considérez l'installation de <xref
linkend="dejavu-fonts"/>. Dans ce paquet, les fichiers TTF sont dans un
sous-répertoire. Depuis le répertoire des sources déballées, lancez la
commande suivante en tant qu'utilisateur &root;&nbsp;:
    </para>

<screen role="root"><userinput>install -v -d -m755 /usr/share/fonts/dejavu &amp;&amp;
install -v -m644 ttf/*.ttf /usr/share/fonts/dejavu &amp;&amp;
fc-cache -v /usr/share/fonts/dejavu</userinput></screen>

    <para>
      Si vous le souhaitez, vous pouvez également installer les licences ou les
autres documentations, soit à coté de la police ou dans un répertoire
correspondant sous <filename class="directory">/usr/share/doc/</filename>.
    </para>

    <para>
      Quelques polices sont fournies avec les sources ainsi que les fichiers TTF
ou OTF. Sauf si vous avez l'intention de modifier la police, et avez les
bons outils (parfois <xref linkend="fontforge"/>, mais souvent des outils
commerciaux), les sources ne fourniront aucun avantage, ne les installez
pas. Une ou deux polices sont même livrées avec des fichiers Web Open Font
Format (WOFF) – c'est utile si vous exécutez un serveur web et que vous
souhaitez utiliser cette police sur votre site web, mais pas utile pour les
ordinateurs de bureau.
    </para>

    <para>
      Pour fournir une meilleure couverture d'Unicode, vous devriez installer
certaines des polices suivantes, selon les langues et les sites web que vous
souhaitez lire. La partie suivante de cette page détaille quelques polices
qui couvrent au moins les alphabets latins et la dernière partie traite des
problématiques CJK.
    </para>

    <note>
      <para>
        Installation de the <xref linkend="dejavu-fonts"/> is strongly recommended. 
      </para>
    </note>

    

    <!-- fonts covering at least latin languages, order alphabetically
    NB the xreflabel in the bridgehead is used in any link names, the
    associated text is embiggened for the heading, the text for the
    sortas appears as the key in the longindex -->
<bridgehead renderas="sect3" id="Caladea"
    xreflabel="Caladea">Caladea</bridgehead>

    <para>
      <ulink url="https://fonts.google.com/specimen/Caladea">Caladea</ulink>
(créée comme une police supplémentaire de Chrome OS, d'où le nom de
l'archive «&nbsp;crosextrafonts&nbsp;») a les mêmes métriques que Cambria MS
et peut être utilisée si vous avez à éditer un document que quelqu'un a
commencé dans Microsoft Office en utilisant Cambria.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="cantarell-fonts"
    xreflabel="Polices Cantarell">Polices Cantarell</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts cantarell-fonts">
      <primary sortas="a-cantarell-fonts">Polices Cantarell</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink url="https://fonts.google.com/specimen/Cantarell">Cantarell</ulink> –
La famille typeface Cantarell fourni une police Humanist contemporaine sans
serif. Elle est particulièrement optimisée pour la lisibilité dans les
petites tailles et est la famille de polices préférée pour l'interface
utilisateur <application>GNOME</application>.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="Carlito"
    xreflabel="Carlito">Carlito</bridgehead>

    <para>
      <ulink url= "https://github.com/googlefonts/carlito">Carlito</ulink> (créée
comme une autre police supplémentaire de Chrome OS, d'où le préfixe
'crosextrafonts-' dans le nom de l'archive) a la même métrique que MS
Calibri et peut être utilisée si vous avez à éditer un document que
quelqu'un a commencé dans Microsoft Office en utilisant Calibri.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="dejavu-fonts"
    xreflabel="Polices DejaVu">Polices DejaVu</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts dejavu-fonts">
      <primary sortas="a-dejavu-fonts">Polices DejaVu</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink url="https://sourceforge.net/projects/dejavu/files/dejavu/">DejaVu
fonts</ulink> – Ces polices sont une extension de, et un remplacement pour,
les polices Bitstream Vera et fournissent les scripts basés sur le latin
avec les accents et la ponctuation comme les «&nbsp;guillemets
intelligents&nbsp;» et des caractères d'espacement variables, aussi bien que
cyrillique, grec, arabe, hébreu, arménien, géorgien et quelques autres
glyphes. En l'absence des polices Bitstream Vera (qui avaient beaucoup moins
de couverture), ce sont les polices de repli par défaut.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="freefont"
    xreflabel="freefont">FreeFont GNU</bridgehead>

    <para>
      <ulink url="https://ftpmirror.gnu.org/gnu/freefont/">GNU FreeFont</ulink>
&ndash; Cet ensemble de polices couvre de nombreux caractères non-CJK, en
particulier certaines des variantes des lettres latines et cyrilliques
utilisées dans les langues minoritaires, mais les glyphes sont
comparativement petits (contrairement aux polices DejaVu qui sont
comparativement grandes) et assez légers («&nbsp;moins noirs&nbsp;» quand on
écrit en noir sur blanc) ce qui signifie que dans certains contextes tels
que les terminaux ce n'est pas visuellement agréable, par exemple lorsque la
plupart des autres glyphes sont fournis par une autre police. D'autre part,
certaines polices utilisées principalement pour la production imprimée, et
de nombreuses polices CJK, sont aussi légères.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="Gelasio"
    xreflabel="Gelasio">Gelasio</bridgehead>

    <para>
      <ulink url="https://fontlibrary.org/en/font/gelasio">Gelasio</ulink> a les
mêmes métriques que MS Georgia et <application>fontconfig</application>
l'utilisera si MS Georgia est requise mais pas installée.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="liberation-fonts"
    xreflabel="Polices Liberation">Polices Liberation</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts liberation-fonts">
      <primary sortas="a-liberation-fonts">Polices Liberation</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink url="https://github.com/liberationfonts/"> Liberation fonts</ulink>
fournit un remplacement libre pour Arial, Courier New, et Times New
Roman. <application>Fontconfig</application> l'utilisera comme remplaçant
pour ces polices, et aussi pour les polices similaires Helvetica, Courier et
Times Roman bien qu'il puisse préférer une police différente pour celles-ci
(voir les exemples dans les PDF de 'remplacement' à <ulink
url="http://zarniwhoop.uk/files/PDF-substitutes/"> zarniwhoop.uk</ulink>).
    </para>

    <para>
      Beaucoup de personnes trouveront que les polices Liberation sont utiles pour
les pages où une de ces polices est requise.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="corefonts"
    xreflabel="corefonts">Polices Microsoft Core</bridgehead>

    <para>
      <ulink url="https://corefonts.sourceforge.net/">Microsoft Core Fonts</ulink>
date de 2002. Elles ont été fournies avec les anciennes versions de
Microsoft Windows et ont apparemment été mises à disposition pour un usage
général. Vous pouvez les extraire des fichiers exe en utilisant
<application>bsd-tar</application> de <xref linkend="libarchive"
/>. Assurez-vous de lire la licence avant de les utiliser. À un certain
moment, certaines de ces polices (notamment Arial, Times New Roman et, dans
une moindre mesure, Courier New) ont été largement utilisées dans les pages
Web. L'ensemble contient Andale Mono, Arial, Arial Black, Comic Sans MS,
Courier New, Géorgie, Impact, Times New Roman, Trebuchet MS, Verdana et
Webdings.
    </para>

    <para>
      Merci de noter que si vous voulez seulement utiliser une police avec les
mêmes métriques (taille des caractères, etc) comme Arial, Courier New, ou
Times New Roman, vous pouvez utiliser les polices libres Liberation
(ci-dessus), et de même vous pouvez remplacer Georgia par Gelasio.
    </para>

    <para>
      Bien que de nombreux anciens posts recommandent l'installation de ces
polices pour un meilleur affichage, il y a des posts plus récents disant
qu'elles sont «&nbsp;laides&nbsp;» ou «&nbsp;cassées&nbsp;». Une suggestion
est qu'elles ne prennent pas en charge l'anticrénelage.
    </para>

    <para>
      Les polices plus récentes que Microsoft a prises par défaut dans les
dernières versions de MS Windows ou MS Office (Calibri et Cambria) n'ont
jamais été libre. Cependant, si vous ne les avez pas installées, vous pouvez
trouver des équivalents métriques (Carlito et Caladea) ci-dessus.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="noto-fonts"
    xreflabel="polices Noto">polices Noto</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts noto-fonts">
      <primary sortas="a-noto-fonts">polices Noto</primary>
    </indexterm>

    <para>
      The <ulink url="https://fonts.google.com/noto/">Noto fonts</ulink> ('No
Tofu', i.e.  avoiding boxes with dots [hex digits] when a glyph cannot be
found) are a set of fonts which aim to cover <emphasis>every glyph in
Unicode, no matter how obscure</emphasis>. Noto Sans is the preferred font
for KDE Plasma and applications, except for monospace fonts where <ulink
url="https://github.com/source-foundry/Hack">Hack</ulink> is preferred.
    </para>

    <para>
      Les personnes utilisant des langues écrites en alphabet latin, grec ou
cyrillique n'ont besoin d'installer que Noto Sans lui-même, et peut-être
Noto Sans Symboles pour les symboles monétaires. Pour plus de détails sur
les polices l'organisation des polices Noto, consultez <ulink
url="https://fonts.google.com/noto/use#how-are-noto-fonts-organized/">comment
les polices noto sont organisées</ulink>. Il existe également des polices
distinctes pour tous les autres systèmes d'écriture actuels, mais ceux-ci
nécessiteront également Noto Sans (ou Noto Serif) et peut-être Noto
Symboles.
    </para>

    <para>
      Il peut être plus simple de télécharger une police Noto spécifique en allant
sur <ulink url="https://fonts.google.com/specimen/Noto+Sans">Noto
Sans</ulink> et en modifiant le nom de la police comme vous le souhaitez,
avec un «&nbsp;+&nbsp;» entre chaque mot,
p. ex. «&nbsp;Noto+Kufi+Arabic&nbsp;», «&nbsp;Noto+Serif+Georgian&nbsp;» ou
ce que vous voulez, puis de cliquer sur «&nbsp;Télécharger la
famille&nbsp;».
    </para>

    <para>
      Cependant, vous devez être attentif au fait que
<application>fontconfig</application> ne connaît pas les polices Noto. Les
polices «&nbsp;Noto Sans quelque chose&nbsp;» sont traitées comme des
polices distinctes (et pour l'arabe il n'y a pas de nom Sans spécifique),
donc si vous avez d'autres polices installées, le choix de la police à
utiliser pour les glyphes manquants où «&nbsp;Noto Sans&nbsp;» est spécifié
sera aléatoire, sauf que les polices Sans seront préférées aux polices Serif
et Monospace <emphasis>connues</emphasis> parce que Sans est le repli pour
les polices inconnues.
    </para>



    <!--<bridgehead renderas="sect3" id="oxygen-fonts"
    xreflabel="Oxygen fonts">
Oxygen fonts</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts oxygen-fonts">
      <primary sortas="a-oxygen-fonts">Oxygen fonts</primary>
    </indexterm>

    <para>
      When KDE Frameworks 5 was first released, it used the <ulink url=
      "https://fonts.google.com/specimen/Oxygen">Oxygen Sans</ulink> and
      <ulink url=
      "https://fonts.google.com/specimen/Oxygen+Mono">OxygenMono</ulink> fonts
      which were designed for integrated use with the KDE desktop. Those fonts
      are not actively maintained anymore, so KDE made a decision to switch to
      <xref linkend="noto-fonts"/>, but for the moment they are still
      <emphasis>required</emphasis> by 'startkde'.
    </para>-->
<bridgehead renderas="sect3" id="source-code-pro"
    xreflabel="Source Code Pro">Source Code Pro</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts source-code-pro">
      <primary sortas="a-source-code-pro">Source Code Pro</primary>
    </indexterm>

    <para>
      Cet ensemble de polices d'Adobe (sept graisses différentes) inclus les
polices à chasse fixe préférées des applications qui utilisent <xref
linkend="gsettings-desktop-schemas"/>. La version disponibles sur github de
<ulink url=
"https://github.com/adobe-fonts/source-code-pro.git#release">source-code-pro</ulink>
contient des polices OTF (préférées) et TTF ainsi que les sources et les
polices WOFF.
    </para>

    <para>
      Pour l'utiliser dans les terminaux, vous n'aurez sans doute besoin que de la
version Regular.
    </para>

    <para>
      Il y a aussi une version TTF plus ancienne disponible sur <ulink url=
"https://fonts.google.com/specimen/Source+Code+Pro?selection.family=Source+Code+Pro">Google
fonts</ulink> mais avec une couverture plus limitée (mais suffisante pour la
plupart des langues européennes qui utilisent un alphabet latin).
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="CJKfonts"
    xreflabel="CJKfonts">Polices CJK&nbsp;:</bridgehead>

    <para>
      Comme indiqué précédemment, l'utilisation d'une combinaison de caractères
chinois, de japonais et de coréen peut être délicate – chaque police ne
couvre qu'un sous-ensemble des points de codes disponibles, les formes
préférées des glyphes peuvent différer entre les langues, et beaucoup de
polices CJK ne supportent pas réellement le coréen moderne.
    </para>

    <para>
      Aussi, <application>fontconfig</application> préfère le chinois au japonais
par défaut. Le paramétrage de cela est couvert dans <xref
linkend="prefer-chosen-CJK-fonts"/>.
    </para>

    <para>
      Bien que Unicode ait été étendu pour permettre un très grand nombre de codes
CJK, ceux en dehors du plan de base (plus grand que U+0xFFFF) ne sont pas
couramment utilisés en mandarin (la forme normale du chinois écrit, qu'il
soit simplifié (Chine continentale, Malaisie et Singapoure) ou traditionnel
(Hong Kong et Taiwan)), et en japonais.
    </para>

    <para>
      Pour Hong Kong, qui utilise le chinois traditionnel et où le cantonais est
la langue dominante, le jeu de caractères supplémentaire de Hong Kong a été
ajouté à Unicode en 2005 et révisé en 2009 (il fait partie de l'Extension B
de CJK et contient plus de 1900 caractères). Les polices précédentes ne
seront pas en mesure de prendre en charge le cantonais ou l'utilisation de
ces caractères quand les noms locaux sont écrits en mandarin. Les polices
UMing HK, Noto Sans HK et WenQuanYi Zen Hei semblent couvrir l'utilisation
de Hong Kong (<application>fontconfig</application> n'approuve pas Noto Sans
HK).
    </para>

    <para>
      Les glyphes Han sont à double largeur et d'autres glyphes dans la même
police peuvent être plus étroits. Pour leur contenu CJK, toutes ces polices
peuvent être considérées comme étant à chasse fixe (c'est-à-dire à largeur
fixe).
    </para>

    <para>
      Si vous voulez utiliser les polices Noto, il existe aussi des version Serif
des diverses polices CJK. Les polices Noto Sans/Serif SC/TC/HK/JP/KR sont
dérivées d'un dépôt <ulink
url="https://github.com/notofonts/noto-cjk">noto-cjk</ulink> monolithique et
vous pouvez trouver les fichiers <filename class='extension'>.ttc</filename>
pour toute la famille Noto Sans CJK (dont SC/TC/HK/JP/KR) ou Noto Serif
CJK. Google recommande aux utilisateurs normaux de plutôt utiliser les
polices Noto Sans/Serif SC/TC/HK/JP/KR séparées, mais si vous pouvez et
souhaitez lire des textes dans plus d'un système d'écriture CJK il peut être
plus pratique d'utiliser un fichier <filename
class='extension'>.ttc</filename> monolithique pour une couverture complète.
    </para>

    <para>
      Si tout ce que vous voulez faire est afficher des glyphes CJK,
l'installation de <xref linkend="wenquanyi-zenhei"/> peut être un bon
commencement si vous n'avez pas déjà une préférence.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="Chinese-fonts"
    xreflabel="Polices chinoises">Polices chinoises&nbsp;:</bridgehead>

    <para>
      En chinois, il y a trois styles de police d'usage courant&nbsp;: Sung
(également connu sous le nom de Song ou Ming), qui est la forme décorée
("Serif") la plus ordinaire, Kai ("coups de pinceau") qui est un style
décoré plus ancien qui semble tout à fait différent, et la moderne Hei
("sans"). Sauf si vous appréciez les différences, vous ne voulez
probablement pas installer des polices Kai.
    </para>

    <para>
      Les versions actuelles de polices Noto Sans chinoises se trouvent sur <ulink
url="https://fonts.google.com/specimen/Noto+Sans+SC">Noto Sans SC</ulink>
pour le chinois simplifié, <ulink
url="https://fonts.google.com/specimen/Noto+Sans+TC">Noto Sans TC</ulink>
pour le chinois traditionnel et comme mentionné plus haut, <ulink
url="https://fonts.google.com/specimen/Noto+Sans+HK">Noto Sans HK</ulink>
pour l'usage à Hong Kong.
    </para>





    <!-- prefer the less-old Opendesktop-fonts to fireflysung
    <bridgehead renderas="sect4" id="fireflysung"
    xreflabel="fireflysung">
Fireflysung</bridgehead>

    <para>
      <ulink url=
      "http://ftp.osuosl.org/pub/blfs/conglomeration/Xorg//fireflysung-1.3.0.tar.gz">fireflysung</ulink>
      &ndash; This font ('AR PL New Sung') was one of the first libre fonts to
      provides Chinese coverage. <application>fontconfig</application> knows
      it is to be treated as a Serif font.
    </para> -->
<!-- the get/noto/help/cjk url now gives general info on the organization of
    Noto fonts, linked from above.  The current versions are no-longer in
    ttc packages, there is a separate set of files for each CJK language.
    Therefore, this appears to be redundant.

    <bridgehead renderas="sect4" id="NotoSansCJK"
    xreflabel="Noto Sans CJK">
Noto Sans CJK</bridgehead>

    <!\-\- indexterm entry retained for future linkage from kde \-\->
    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts NotoSansCJK">
      <primary sortas="a-noto-sans-cjk">Noto Sans CJK</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink url="https://www.google.com/get/noto/help/cjk/">
        Noto Sans CJK
      </ulink>
      &ndash; Sans-Serif sets of all CJK fonts in a ttc &ndash; as the link
      says, you can choose to install the TTC and cover all the languages in
      all weights in a 110MB file, or you can download subsets. There are
      also Monospace versions.
    </para> -->
<bridgehead renderas="sect4" id="Opendesktop-fonts"
    xreflabel="Opendesktop-fonts">Polices Opendesktop</bridgehead>

    <para>
      Une copie de la version 1.4.2 des polices <ulink
url="https://sources.archlinux.org/other/opendesktop-fonts/">opendesktop-fonts</ulink>
est conservée chez Arch. C'était un développement ultérieur de fireflysung
que BLFS recommandait, ajoutant les polices Kai et Mono. Le nom de la police
Sung reste 'AR PL New Sung', donc elles ne peuvent pas être toutes les deux
installées en même temps.
    </para>

    <para>
      À une certaine époque il y avait une version 1.6, et plus récemment quelques
versions sur github, qui comprenaient également une police Sans (Odohei),
mais elles ont été enlevées du web et il n'est pas clair s'il y avait un
problème. <application>Fontconfig</application> ne sait rien sur les
dernières polices (AR PL New Kai, AR PL Nouveau Sung Mono) et par défaut les
traitera comme Sans.
    </para>



    <!-- comment, because not recommended
    <bridgehead renderas="sect4" id="UKai"
    xreflabel="UKai">
UKai</bridgehead>

    <para>
      <ulink
      url="http://packages.debian.org/sid/fonts-arphic-ukai">UKai fonts</ulink>
      &ndash; sets of Chinese Kai fonts in a ttc which contain variations of
      Simplified and Traditional (Taiwanese, second variant for different
      <ulink url="https://en.wikipedia.org/wiki/Bopomofo">bopomofo</ulink>,
      and Cantonese). This ships with old-syntax files which can install to
      <filename class="directory">/etc/fonts/conf.d/</filename> but see <xref
      linkend="editing-old-style-conf-files"/>.
    </para>
-->
<bridgehead renderas="sect4" id="UMing"
    xreflabel="UMing">UMing</bridgehead>

    <para>
      <ulink url=
"http://ftp.debian.org/debian/pool/main/f/fonts-arphic-uming/">Polices
UMing</ulink> – ensemble de polices Ming chinoises (à partir de Debian,
utilisez l'archive 'orig') dans un TTC qui contiennent des variantes du
chinois simplifié et traditionnel (taïwanais, avec la seconde variante pour
différents <ulink
url="https://en.wikipedia.org/wiki/Bopomofo">bopomofo</ulink>, et le
cantonais pour Hong Kong). Ils sont livrés avec des fichiers avec l'ancienne
syntaxe que vous pouvez installer dans <filename
class="directory">/etc/fonts/conf.d/</filename> mais voir <xref
linkend="editing-old-style-conf-files"/>.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect4" id="wenquanyi-zenhei"
    xreflabel="WenQuanYi ZenHei">WenQuanYi Zen Hei</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts wenquanyi-zenhei">
      <primary sortas="a-wenquanyi-zenhei">WenQuanYi Zen Hei</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink
url="https://sourceforge.net/projects/wqy/files/wqy-zenhei/">WenQuanYi Zen
Hei </ulink> fournit une police Sans-Serif qui couvre tous les scripts CJK y
compris le coréen. Bien qu'il contienne des fichiers de configuration
d'anciennes versions, ceux-ci ne sont pas requis&nbsp;:
<application>fontconfig</application> traitera déjà ces polices (le 'sharp'
contient des bitmaps, le monospace ne semble pas Mono dans sa partie ASCII)
en tant que Sans, Serif et Monospace. Si tout ce que vous voulez faire est
d'afficher du texte Han et coréen sans se soucier des finesses des formes
utilisées, la police principale de ce paquet est une bonne police à
utiliser.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="Japanese-fonts"
    xreflabel="Polices japonaises">Polices Japonaises&nbsp;:</bridgehead>

    <para>
      En japonais, les polices gothiques sont Sans et les polices Mincho sont
Serif. Dans les versions précédentes, BLFS ne mentionnait que les polices
Kochi, mais celles-ci semblent maintenant être les moins préférées des
polices japonaises.
    </para>

    <para>
      En plus des polices détaillées ci-dessous, considérez aussi <ulink
url="https://fonts.google.com/specimen/Noto+Sans+JP">Noto Sans JP</ulink>.

    </para>

    <bridgehead renderas="sect4" id="IPAex"
    xreflabel="Polices IPAex">Polices IPAex</bridgehead>

     
    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts IPAex">
      <!-- indexterm retained for expected link from tuning fontconfig -->
<primary sortas="a-ipaex-fonts">Polices IPAex</primary>
    </indexterm>

    <para>
      Les <ulink url="https://moji.or.jp/ipafont/">polices IPAex</ulink> sont la
version actuelle des polices IPA. Utilisez <ulink
url='https://moji-or-jp.translate.goog/ipafont/?_x_tr_sl=auto&amp;_x_tr_tl=en&amp;_x_tr_hl=en&amp;_x_tr_pto=wapp'>Google
Translate</ulink> sur la page d'accueil, puis cliquez sur le lien de
téléchargement pour trouver la police IPAex Ver.004.01. Malheureusement,
<application>fontconfig</application> ne connaît seulement que les anciennes
polices IPA et la police IPA Mona dérivée (qui n'est pas facilement
disponible et qui apparemment ne répond pas aux directives de Debian). Si
vous installez les polices IPAex, vous pouvez le faire prendre en compte par
fontconfig. Consultez <xref linkend="prefer-chosen-CJK-fonts"/> pour une
manière de le faire.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect4" id="Kochi"
    xreflabel="Kochi">Polices Kochi</bridgehead>

    <para>
      Les <ulink url="https://osdn.net/projects/efont/releases/p1357">polices
Kochi Substitute</ulink> étaient les premières polices japonaises
véritablement libres (les polices Kochi précédentes auraient été plagiées
d'une police commerciale) .
    </para>

    <bridgehead renderas="sect4" id="VLGothic"
    xreflabel="VL Gothic">VL Gothic</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts VLGothic">
      <primary sortas="a-vlgothic-fonts">VL Gothic</primary>
    </indexterm>

    <para>
      La police <ulink url="https://osdn.net/projects/vlgothic/releases/">VL
Gothic</ulink> est une police japonaise avec deux variantes, un espacement
monotonique ou proportionnel pour les caractères non japonais.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="Korean-fonts"
    xreflabel="Polices coréennes">Polices Coréennes&nbsp;:</bridgehead>

    <para>
      En Coréen, Batang ou Myeongjo (le nom plus ancien) sont Serif, Dotum ou
gothique et ce sont les principales polices Sans. BLFS a précédemment
recommandé les polices Baekmuk, mais les polices Nanum et les polices Un
sont désormais préférées à Baekmuk par <application>fontconfig</application>
à cause des demandes utilisateurs.
    </para>

    

    <!-- when testing, my previous Nanum link gave permission errors, so
    link to a general page, at the cost of making it more complicated to
    download -->
<para>
      Un endroit commode pour voir des exemples de celles-ci et de beaucoup
d'autres polices coréennes est <ulink
url="https://www.freekoreanfont.com/">Polices coréennes
libres</ulink>. Cliquez sur «&nbsp;Gothic Fonts&nbsp;» ou «&nbsp;All
Categories -> Myeongjo Fonts&nbsp;», puis cliquez sur l'exemple de la police
pour voir plus de détails, y compris la licence, et cliquez sur le lien pour
la télécharger. Pour Nanum, vous devrez pouvoir lire le coréen pour trouver
le lien de téléchargement sur la page où vous arrivez. Pour Un, il existe
des liens directs et vous pouvez trouver l'archive un-fonts-core dans le
répertoire <filename class="directory">releases/</filename>.
    </para>

    <para>
      Sinon, considérez <ulink
url="https://fonts.google.com/specimen/Noto+Sans+KR">Noto Sans KR</ulink> ou
<xref linkend="wenquanyi-zenhei"/>.
    </para>

  </sect2>

</sect1>
